<?xml version="1.0" encoding="gbk"?>
<rss version="2.0"><channel><title>浙江大学机械工程学院-通知公告</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/tzgg/list.htm</link><description>浙江大学机械工程学院-通知公告</description><lastBuildDate>Thu, 28 Jun 2018 20:29:10 GMT</lastBuildDate><generator>PyRSS2Gen-1.1.0</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>浙江大学机械工程学院公布2018年暑期学术夏令营营员名单的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0626/c6245a818688/page.htm</link><description>  </description><pubDate>Tue, 26 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>机械工程学院2017-2018夏学期考试本科生监考安排通知（监考老师）</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=818490</link><description> 夏学期本科课程考试于2018年7月2日（周一）至11日（周三）期间进行。为确保考试工作的顺利进行，现将有关事项通知如下：1、本科生各类课程（含必修课、选修课、辅修课、通识选修课和院系选修课）的考试、考查都在考试期间进行。学生、教师、各学院教务人员可以通过《现代教务管理系统》查询具体考试时间、地点等信息，具体网址：http://jwbinfosys.zju.cdu.cn(进入系统后，在信息查询栏下考试查询条目中进行查询)。2、考试每天安排四场次，每场次时间分别为：第一场上午8：00－10：00；第二场10：30－12：30；第三场下午2：00－4：00；第四场晚上6：30－8：30。原则上必修课安排在上午第一、二场；通识选修课、院系选修课安排在下午第三场和晚上第四场；辅修课安排在晚上第四场进行。3、监考教师排定后不得擅自变更。因故确需变更或由他人代替时，必须事先填写《浙江大学监考教师替换申请表》（见附件1），并获得系教务管理部门批准，报本科生院教务处课程与考试中心备案。监考教师不得自行请其他教师、研究生或其他人员代替监考；无故不到或迟到者，按教学事故处理。4、请监考老师携带《学生考场名单》、《学生座位号》(紫金港校区教学楼的考场名单带有座位号),提前15分钟准时到场并张贴《学生座位号》，要求学生按座位号对号入坐。每个考场的监考在开考20钟后要及时登记缺考学生学号和姓名，《缺考登记表》交巡考老师。5、每场考试请监考老师务必做好《学生考场座位表》、《浙江大学考场情况记录表》和《浙江大学考场缺考情况登记表》等三份表的登记工作。6、考试结束后，监考老师应邀请两名参考学生共同清点试卷并签字确认后，再将《浙江大学考场情况记录表》交给主考老师，由主考老师交开课学院本科生科。7、监考教师务必严格执行“浙江大学监考人员职责” （见附件2），确保考试工作顺利进行。监考教师应携带校园卡或工作证，并佩戴监考证参加监考；考试前应按监考教师职责要求做好考场考前的清场工作，在黑板上写好规定的板书内容（见附件2）。在监考过程中不得使用手机，并严格要求学生遵守考场纪律。考试结束后将及时通报监考教师履行监考职责的情况。 请各位教师高度重视考风、考纪建设，确保考试工作顺利进行。 附件：1. 浙江大学监考教师替换申请表.doc2.监考板书内容、《浙江大学监考人员职责》.doc3.监考指令和规范用语.doc4.机械学院2017-2018学年夏学期考试监考安排表0625.xlsx</description><pubDate>Mon, 25 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>转：关于做好2018届毕业生离校工作的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=818482</link><description>纪委，各院级党委、直属党总支，党委各部门，各党工委，工会、团委，各学院（系），行政各部门，各校区管委会，直属各单位：2018年夏季我校将有6000余名全日制本科生、3100余名全日制研究生毕业离校，奔赴新的工作岗位或进一步学习深造。各学院（系）、部门、单位要高度重视毕业生离校工作，尽心尽职、互相配合，为毕业生提供优质服务，保持学校良好的教学秩序，营造关心勉励的校园氛围，热情欢送毕业生离开母校，踏上人生新的旅程。现将有关事项通知如下：一、毕业生离校工作的组织协调2018届毕业生离校工作分校区进行，各校区管委会负责组织和协调本校区毕业生离校工作。各校区之间的协调和全校的组织工作由党委办公室、校长办公室负责。二、毕业生离校工作的日程安排6月19日前：研究生与本科生到各校区医院进行毕业体检（详见各校区医院安排）。6月22日前：完成本科毕业生归还校内贷款工作。6月18―26日：进行毕业生鉴定、优秀毕业生确认和毕业教育工作，具体安排另行通知。6月27日前：完成毕业生学位审核。6月25―28日：毕业生办理离校手续。具体时间为每天上午8:30―12:00，下午13:00―17:00。6月28日前：毕业生到各学院（系）领取就业报到证。6月28日：夏季研究生毕业典礼暨学位授予仪式（具体安排另行通知）。6月30日：本科生毕业典礼暨学位授予仪式（具体安排另行通知）。7月1―3日：毕业生离校。三、毕业生办理离校手续程序1．毕业生使用学校统一身份认证，登录“校务服务网”（http://xwfw.zju.edu.cn），进入“网上办事”-&gt;“学生事务”栏目，点击“研究生电子离校”或“本科生电子离校”应用图标运行系统。毕业生提交毕业离校申请，并查看需要办理手续的环节（咨询电话：87951669）；2．毕业生到指定地点办理离校手续，具体安排详见附件1。3．毕业生办理完离校手续后，打印离校手续单，交由本学院（系）办公室校核后，领取毕业证书、学位证书、就业报到证、户口迁移证等。4.毕业生须在离校前办理户口迁出手续，具体安排详见安全保卫处网站《关于2018届毕业生户口迁出的通知》（http://bwb.zju.edu.cn/2018/0611/c2707a816902/page.htm）。四、毕业生档案交寄各学院（系）按照就业指导与服务中心的要求整理好毕业生档案（具体要求另行通知），务必于7月2―6日工作时间将毕业生档案交至后勤集团通信服务中心各校区邮政服务点寄送。紫金港校区服务点：东四154，联系人：柴伽佳，联系电话：88206678、13675816920；玉泉校区服务点：新桥门邮政服务部，联系人：侯占斌，联系电话：87952612、18958087918；西溪校区服务点：西三一楼邮政服务部，联系人：潘静，联系电话：88273357、18868785111；华家池校区服务点：东大楼一楼邮政服务部，联系人：丁臻红，联系电话：86971342、13588855020；之江校区服务点：大门口邮政服务部，联系人：邵丽娟，联系电话：86592712、15715762768；舟山校区、海宁国际校区有关安排另行通知。毕业生档案寄递专用袋领取时间：6月25日开始；领取地点：各校区邮政服务部（其中紫金港校区领取点在白沙学园一舍一楼）。请各学院（系）认真安排，务必在上述时间内交寄毕业生档案。五、托运行李总负责人：邓勇，联系电话：13666654013；金纳新，联系电话：13857168518。1．紫金港校区托运办理地点：文化广场（顺丰快递）、青溪二舍地下车库（中国邮政、中国铁路）。现场提供包装箱袋。办理时间：6月30日―7月1日，9:00―16:00。负责人：高国强，联系电话：88981883、15088673967；郑小飞（顺丰快递），联系电话：15381176222；褚玉森（中国邮政），联系电话：13325715692；王玉芝（中国铁路），联系电话：13858136360。2．玉泉校区托运办理地点：3舍、4舍之间（顺丰快递、中国邮政、中国铁路）。现场提供包装箱袋。办理时间：6月30日―7月1日，9:00―16:00。负责人：侯占斌，联系电话：87952612、18958087918；柳峰（顺丰快递），联系电话：15382350099；朱雯梁（中国邮政），联系电话：13732259113；谢雅梅（中国铁路），联系电话：13675891501。3．西溪校区托运办理地点：西溪校区北园篮球场（顺丰快递，如遇雨移至19幢学生宿舍自行车库）；西溪校区北园食堂门厅（中国邮政）。现场提供包装箱袋。办理时间：6月30日―7月1日，9:00―16:00。负责人：潘静，联系电话：88273357、18868785111；柳峰（顺丰快递），联系电话：15382350099；孙焱（中国邮政），联系电话：13588896977。4．华家池校区托运办理地点：二食堂广场（顺丰快递、中国邮政）。现场提供包装箱袋。办理时间：6月30日―7月1日，9:00―16:00。负责人：丁臻红，联系电话：86971342、13588855020；华冬良（顺丰快递），联系电话：13429114419；刘猛（中国邮政），联系电话：18368816787。5．之江校区托运办理地点：学生活动中心大厅（顺丰快递、中国邮政）。现场提供包装箱袋。办理时间：6月30日―7月1日，9:00―16:00。负责人：邵丽娟，联系电话：86592712、15715762768；陆永军（顺丰快递），联系电话：18167161177；李俊（中国邮政），联系电话：13588086701。6．舟山校区托运办理地点：遵义南楼底层3号（顺丰快递、百世汇通）。办理时间：6月30日―7月1日，9:00―16:00。负责人：陈张弦，许华君，联系电话：13867228088、13750880220；联系人：邹孝南，联系电话：18768010256。海宁国际校区有关安排另行通知。六、其他有关事项1．经费借款未还的毕业生到所在校区会计核算分中心归还或出具经费负责人的证明调整借款人姓名；学费、住宿费未缴清的登录http://pay.zju.edu.cn缴费。缴清后电子离校单系统将在半小时左右自动通过。2．获得国家助学贷款的毕业生，必须与经办银行和学校签署还款确认书和信息情况表；尚未偿还校内无息贷款的本科生，请于6月22日前到党委学生工作部（紫金港校区剧场220室）办理相关手续。具体事项详见党委学生工作部、党委研究生工作部网站通知。3．所有毕业生和结（肄）业生必须在规定时间内办妥离校手续，按时离校。各学院（系）要做好毕业生离校期间的毕业教育及安全教育，确保离校期间良好的教学秩序。延期毕业的学生，需提前到相应校区宿管办办理住宿登记手续，经批准后，于7月1日起由宿管办统一另行安排住宿。4．录取为本校硕士生、博士生的应届毕业生，暑假期间不安排住宿，行李自行保管。如确有需要，可向校区宿管办申请暑期住宿，或将行李存放在学生公寓管理服务中心安排的房间，在规定的时间内领取。留校工作的应届毕业生可与房地产管理处联系行李存放事宜。5．毕业生党员离校前必须按照《关于做好2018届毕业生党员教育管理和组织关系接转工作的通知》要求办理党员组织关系转移手续（详见党委组织部网站通知）。毕业生团员离校前必须办理团员组织关系转移手续，将组织关系转至所去单位团组织。6．按照有关规定，结业生找到工作单位的，可以派遣，但必须在就业报到证上注明“结业生”字样；本科肄业生不予派遣，不发就业报到证。请各学院（系）严格把关，认真核对，按照规定办理。7．毕业生以学院（系）为单位组织拍摄毕业照，并将毕业照交学校档案馆存档。8．各学院（系）欢送毕业生活动费用及拍摄毕业照费用等，根据毕业生实际人数以学院（系）为单位按每人10元标准到各校区会计核算分中心领取。9．所有毕业生无需到学校医疗保险办公室现场办理离校手续。毕业生在离校系统申请离校后，系统将自动通过。毕业生的杭州市大学生医保待遇于8月31日终止。延期毕业的学生：统一由学校医疗保险办公室于8月20日办理续保，并于9月委托银行代扣参保费60元/学年（研究生、本科生分别由工商银行、中国银行代扣）。不愿续保的学生请于7月20日前到紫金港校区纳米楼一楼行政服务办事大厅115室19号学校医疗保险办公室窗口办理退保手续。10．2018届夏季毕业研究生离校工作除本文规定之外的其他有关事项按研究生院有关通知办理。 附件：1.部分单位在各校区办理离校手续的地点安排            2.欢送2018届毕业生标语口号 党委办公室  校长办公室2018年6月19日</description><pubDate>Mon, 25 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于做好2017-2018学年夏学期期末考试工作的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=818453</link><description></description><pubDate>Mon, 25 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于2018-2019学年冬学期机电系统实验课 上课时间调整通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0622/c6245a818391/page.htm</link><description>2018-2019年冬学期选修机电系统实验（任课教师：马超虹、林志伟）的同学请注意，实验上课时间调整为秋学期每周五下午，地点：紫金港校区西4-420。具体上课时间、分组名单及校车安排将在学院网站另行通知。请同学们相互告知。</description><pubDate>Fri, 22 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>机械学院关于2017-2018夏学期本科生考试安排的通知 （任课老师）</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=818369</link><description>夏学期考试于2018年7月1日D7月11日期间进行，为确保考试工作的顺利进行，现将有关事项通知如下：一．考试安排1.本科生各类课程（含必修n、选修n、辅修n、通识选修n和院系选修n）的考试、考查都在考试期间中进行。学生、教师可以通过《现代教务管理系统》查询具体考试时间、地点等信息，具体网址：http://jwbinfosys.zju.cdu.cn/(进入系统后，在信息查询栏下考试查询条目中进行查询)。2.考试每天安排四场次，每场分别为：第一场上午8：00－10：00；第二场10：30－12：30；第三场下午2：00－4：00；第四场晚上6：30－8：30。3.考试结束后，主考老师将《浙江大学考场情况记录表》交学院本科生办。二．试卷印制具体操作见本科生试卷印制新流程的通知（网址为：http://jwbinfosys.zju.edu.cn/wbwj/关于实施浙江大学本科生试卷印制新流程的通知（终稿）.mht）。同时考试试卷必须使用浙江大学统一制定的试卷卷首式样，注明考试课程名称、考试学年学期、考试所需时间（笔试时间一般为2小时），并注明是否闭（开）卷、允许带入考场的特殊用品等信息。三、成绩录入成绩录入密码由现代教务系统自动发送到各任课老师的邮箱（即个人简介中所填写的邮箱），请务必在考试结束后三天内将成绩录入系统，否则系统将自动关闭无法录入成绩。修改成绩由教师自行操作。程序为：登录à成绩更正à学期输入à选择à输入学生学号à更正成绩à保存à打印并签名后交学院本科教学办。四、提交材料请各位老师在考试结束后一周内将考试材料交到教1-325本科教学办公室，具体包括：1、空白试卷A、B各一份；2、评分标准（考核总评分组成比例等其他相关材料）；3、标准答案一份（A\B试卷答案各一套）；4、成绩单一套（其中含平时成绩一份，只含总评成绩一份，并用水笔签名）；5、所有学生试卷（或作业、实验报告、论文、光盘等）；6、试卷分析一份（选填相关栏目，并用水笔签名）；7、教学日历；8、考场情况记录表；9、双语教学的任课老师请交批改后的优秀和中等水平的学生试卷复印件各一份； 附件：1.机械学院2017-2018学年夏学期考试安排表（任课教师）0622.xlsx（以系统查询为准，供参考）2.印制试卷新流程.doc3.试卷卷首.doc机械本科教学办公室   2018-6-22 </description><pubDate>Fri, 22 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>2016级机械工程暑期认识实习重要通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=818226</link><description>2016级机械工程各位同学：  　　机械工程2016级暑期认识实习，安排日期定为：8月6日－8月10日，6日上午动员会，下午开始参观，每天安排一个基地或企业，10日总结交报告。  请还没有选课的同学尽快选课；请参加海外3日交流的同学一定要继续参加后三天（8月8日-10日）的实习，请班级汇总报名(填写附件表格）后发邮件：mdi@zju.edu.cn王老师处，请在6月30日前报名。谢谢。  　有不明之处可邮件联系王老师。      认识实习补报名单.xlsx   　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　机械工程学院实验教学中心　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　2018年6月21日  </description><pubDate>Thu, 21 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>2017级机械电子工程暑期认识实习重要通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=818225</link><description>2017级机械电子工程各位同学： 　　机械电子工程2017级暑期认识实习，安排日期定为：7月12日－7月18日，12日上午动员会，下午开始参观，每天安排一个基地或企业，18日总结交报告。  请还没有选课的同学尽快选课；请参加海外3日交流的同学一定要继续参加后三天（7月16日-18日）的实习，请班级汇总报名(填附件表格）后发邮件：lihongjuan@zju.edu.cn　李老师处，请在6月30日前报名。谢谢。 　有不明之处可邮件联系李老师。   认识实习补报名单.xlsx   　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　机械工程学院实验教学中心　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　2018年6月21日 </description><pubDate>Thu, 21 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>机械学院关于做好2018届夏季毕业生离校工作的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=818216</link><description>根据学校文件和会议精神，为了更好地开展2018年夏季毕业生离校工作，现将有关事项通知如下：【毕业生离校日程安排】研究生与本科生到各校区医院进行毕业体检（详见各校区医院安排）。完成本科毕业生归还校内贷款工作。进行毕业生鉴定、优秀毕业生确认和思想教育工作（具体安排另行通知）。6月27日前：完成毕业生学位审核。6月23日―28日：毕业生到学院团委办公室领取就业报到证（详见学院院网――学生工作――重要通知板块通知）。6月22―29日：毕业生办理离校手续。具体时间为工作日每天上午8:30―12:00，下午13:00―17:00。6月28日-30日：本科生毕业典礼暨学位授予仪式（具体安排另行通知）。6月28日-30日：夏季研究生毕业典礼暨学位授予仪式（具体安排另行通知）。7月1-3日：本科毕业生以班级为单位归还学位服。7月1―3日：毕业生离校。【说明】1、毕业生采用电子离校单办理相关手续。（1）毕业生登录“我的浙大”（http://my.zju.edu.cn），进入“应用中心”栏目，单击“电子离校单”应用图标运行系统，查看是否通过学院初审和需要办理手续的环节（咨询电话：87951669）；（2）通过学院初审的，提交申请，根据电子离校单的要求，办理相关手续，其中“学院资料室”和“学院本科教育办公室”无需办理电子审核；本科生“学院党委或团委”一栏学院会集中审核。有问题的本科生拨打0571-87951787，联系王老师办理，研究生拨打87951522，联系任老师办理。 2、办理党、团组织关系转移6月27日、28日：另行通知党员。 3、领取毕业生、学位证、户口迁移证（1）户口迁移证：详见学院院网――学生工作――重要通知板块通知。 户口迁移证因故没有统一办理的，请根据学校通知自行前往派出所办理。（2）毕业证书、学位证书等：毕业生凭打印好并本人签名的电子离校单、本人学生证，领取毕业证书、学位证书等，领取地点教一333，6月29日上午09:00―12:00。   注：领取毕业证、学位证之前必须上传电子版毕业设计，否则不予领取。（3）相关证书必须本人领取。如有特殊原因委托他人代领的同学，被委托人需要出示委托书（见附件），委托人身份证复印件以及被委托人身份证原件，双方学生证，在规定时间内领取。（4）第二批毕业的同学，证书领取另行通知。 4、毕业典礼和学位授予仪式本科生：具体安排另行通知。研究生：具体安排另行通知。 5、毕业生档案转接工作详见学院院网――学生工作――重要通知板块通知。  【联系方式】李宏庆老师（毕业资格初审、毕业证、学位证）hongqingli@zju.edu.cn，87952346王芳官老师（就业事务、报到证、户籍、党员组织关系、电子离校单党委或团委栏目）wfg@zju.edu.cn,87951787任思丹老师（档案）rsd@zju.edu.cn,87951522 刘珊老师（毕业典礼、学位授予仪式、团员关系、其他毕业班事务）ls0126@zju.edu.cn ,87951522    附件：委托书.doc机械工程学院2018年6月21日 </description><pubDate>Thu, 21 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>机械工程学院2018届十佳本科毕业设计（论文）名单公示</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=818173</link><description>为确保机械学院本科生毕业论文与毕业设计质量，鼓励全体指导教师对毕业论文与毕业设计这一重要教学环节投入更多的热情，学院继续在2018届本科毕业生中开展十佳本科毕业设计(论文)的评选工作。经各专业、所、中心推荐选拔，学院组织专家评审，以下同学的毕业论文(设计)被评为十佳毕业设计 (论文)。现将名单予以公示。公示期为2018年6月20日至22日。如有异议请将意见反馈至学院本科教学科，电话87952346。   附件：机械工程学院2018届十佳优秀毕业设计.xls                                            机械学院本科教学科2018.6.20 </description><pubDate>Wed, 20 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于公布机械学院2018年香港大学暑期项目学生推荐名单和行前会议的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0619/c6245a817757/page.htm</link><description>经学生申请，学院审核，现推荐以下同学参加2018年香港大学暑期访学项目：并请以下同学于6月26日晚 19:00 在玉泉校区 教一411参加行前培训，会议重要，请务必准时参加！序号学号姓名性别行政班13160101485周旭晖男机械工程160423160104101王广利男机械工程160233160104037陈志坚男机械工程160143160102651楼亦斌男机械工程160353160104377曾逸轲男机械工程160463160102645邓立程男机械工程160373160102642汤沣男机械工程160483160102661骆亚群女机械工程160293160102713王斌男机械工程1602103160103126忻奕杰男机械工程1601113160104379郭少烘男机械工程1602123160103982刘文渊男机械工程1603133160102674戴陵阳男机械工程1601143160101487王可钦男机械工程1604153160104442王世航男机械工程1603163160103800廖奎男机械工程1601173160102658何亦菡女机械工程1601183160101027仲重亮男机械工程1602193160105012高淦男机械工程1602203160105381吴宇伦男机械工程1601213160102729章少锟男机械工程1603223160104445郁海洋男机械工程1601233160105840马梦瑶女机械工程1602243160104592季旭辉男机械工程1602253160101483范耀威男机械工程1601263160104594王振男机械工程1602273160102699周涛涛男机械工程1602283170100918杨沅达男工科试验班（机械与能源）1708293170101397张智敏男工科试验班（机械与能源）1705303170101886陈铭佳女工科试验班（机械与能源）1703313170101890方圆圆女工科试验班（机械与能源）1704323170102041沈步天男工科试验班（机械与能源）1707333170102325黄鹤翔男工科试验班（机械与能源）1702343170105187鄢继铨男工科试验班（机械与能源）1706温馨提示：请各位同学抓紧时间办理港澳通行证！</description><pubDate>Tue, 19 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于公布机械学院2018年香港中文大学暑期项目学生推荐名单和行前会议的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0619/c6245a817724/page.htm</link><description>经学生申请，学院审核，现推荐以下同学参加2018年香港中文大学暑期访学项目：并请以下同学于6月25日晚 19:00 在玉泉校区 教一411参加行前培训，会议重要，请务必准时参加！序号学号姓名性别行政班13160102691连哲楠男机械工程160323160100042练文聪男机械工程160333160101832多然男机械工程160243160105067陈志威男机械工程160453160101283秦照林男机械工程160263160101010苏云海男机械工程160473160102709施宇轩男机械工程160283160104638郭琦男机械工程160393160101484孙方玲女机械工程1603103160100810孙登江男机械工程1603113160104163王彦坤男机械工程1603123160101054蒲凯男机械工程1601133160101086杨翔钧男机械工程1602143160102903鲜果男机械工程1603153160100803刘芝男机械工程1604163160101787张子扬男机械工程1603173160102721沈哲谦男机械工程1604183160100856凌永男机械工程1603193160102657赵涛楠男机械工程1604203160102809刘旭凯男机械工程1602213160100815吴靖宇男机械工程1602223170100848牟风雨男工科试验班（机械与能源）1702233170100909李思晨男工科试验班（机械与能源）1712243170101126吴凯帆男工科试验班（机械与能源）1712253170102049何思源男工科试验班（机械与能源）1711263170104645朱泽雨男工科试验班（机械与能源）1705273170104792卢思佳男工科试验班（机械与能源）1712283170104824韩鹏飞男工科试验班（机械与能源）1711293170105038吴润东男工科试验班（机械与能源）1711303170105086王博怀男工科试验班（机械与能源）1710313170105088李子康男工科试验班（机械与能源）1704323170105349韩翔宇男工科试验班（机械与能源）1702333170105858陈芳女工科试验班（机械与能源）1712温馨提示：请各位同学抓紧时间办理港澳通行证。</description><pubDate>Tue, 19 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于公布机械学院2018年香港理工大学暑期项目学生名单和行前会议的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0615/c6245a817679/page.htm</link><description>经学生申请，学院审核，现推荐以下同学参加2018年香港理工大学暑期访学项目：并请以下同学于6月19日晚 21:00 在紫金港校区 西1-309 参加行前培训，会议重要，请务必准时参加！学号姓名NAME行政班性别3150101002曹一飞CAO, YIFEI工业工程1501男3150101057卢星晨LU, XINGCHEN机械工程1502女3150102634陈序CHEN, XU机械电子工程1503男3150103933李佳雨LI, JIAYU机械电子工程1501男3150103944冯武希FENG, WUXI机械工程1504男3150104179吴琼WU, QIONG机械工程1503男3150105474韦逍遥WEI, XIAOYAO机械工程1503男3160101486阮超RUAN, CHAO机械工程1601男3160102667陈波CHEN, BO机械工程1602男3160103979段鸿DUAN, HONG机械电子工程1603男3160104449葛赛GE, SAI机械工程1604男3160105481李强LI, QIANG机械电子工程1602男3170101887魏浩文WEI, HAOWEN工科试验班（机械与能源）1703男3170101888蔡寅bCAI, YINCHENG工科试验班（机械与能源）1703男3170102296李正霄LI, ZHENGXIAO工科试验班（机械与能源）1712男3170105348秦昌玮CAI, CHANGWEI工科试验班（机械与能源）1708男3170104357高智远GAO, ZHIYUAN工科试验班（机械与能源）1714男温馨提醒：请各位同学及时办理港澳通行证。</description><pubDate>Fri, 15 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于2018届结业换证考试注意事项的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0615/c6245a817644/page.htm</link><description>2018届结业生              :根据国家教育部和学校有关规定，凡结业学生未取得学分的课程和教学环节，可以在结业2个月后至学习期限内申请返校换证考试及换发证书。为了使您了解关于结业换证考试及换发证书工作的相关规定和程序，合理安排时间，顺利通过考试最终拿到毕业证书，特将有关事项通知如下：一、结业换证考试的形式与申请时间1.换证补考：统一安排在9月份考试，申请日期为 6月23日-7月16日中午12:00截止。体质测试不及格的学生请选择培养方案中所要求的所有体质测试（1、2、3或1、2）。考试时间和地点务请在2018年9月5日-9月8日之间登录现代教务管理系统查询。2.跟班考试：即春、夏、秋、冬各学期期末跟班考试。申请时间为每个长学期开课第一、第二周内，要求跟班上课。二、结业补考的申请与缴费1. 结业换证补考：登录现代教务管理系统（http://10.10.10.34或http://jwbinfosys.zju.edu.cn），在“结业毕业” 栏下选择“结业换证补考”（ 9月份结业换证考试）进行申请，打印清单到财务处刷卡缴费。2. 结业换证教学安排：登录现代教务管理系统（http://10.10.10.34或http://jwbinfosys.zju.edu.cn），在“结业毕业” 栏下选择“结业换证教学安排”（跟班考试），点击“增加”后输入课程名称后点击“查询”，下拉列表后选择相应课程后保存，打印清单到财务处刷卡缴费。三、注意事项1. 达到结业要求的学生，可在结业离校 2个月后至在校学习最长年限再加1年内给予结业换证考试和换发毕业证书的机会。举例说明：某四年制学生，2012年9月1日入学，在校学习四年，休学一年，2017年获得结业证书。该生结业后可申请结业补考的时间为2年即6-（4+1）+1=2，该学生必须在结业离校两年之内参加补考并换发毕业证书，换发毕业证书截止时间点：2019年9月30日。2. 结业换证考试若不及格，必须重新申请“结业换证教学安排”。3．结业生需携带结业证书、缴费收据及本人身份证参加考试。4．结业换证办理时间一年1次。具体手续如下：①学生结业考试通过后本人持身份证原件、结业证书、两寸照片2张（需与电子注册图像相同）、缴费凭据、学士学位申请表（符合条件者），至院系办理换证手续,毕业时间按换证时间。 ②结业生本人持毕业证书、成绩单、缴费收据、单位通知书、符合学位授予条件者携带学位申请表、学位证书至行政办事大厅112室本科生院窗口，终审通过并授予学位后，开具用印单。2018的学校办理时间：安排在9月18-21日上午8:30-11:30。2019的学校办理时间：安排在9月份，具体时间见当年的通知。  联系人：陈老师   联系电话：88206184                                                                                                           浙江大学本科生院二一八年六月十三日</description><pubDate>Fri, 15 Jun 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>