<?xml version="1.0" encoding="gbk"?>
<rss version="2.0"><channel><title>浙江大学机械工程学院-通知公告</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/tzgg/list.htm</link><description>浙江大学机械工程学院-通知公告</description><lastBuildDate>Wed, 16 May 2018 23:02:33 GMT</lastBuildDate><generator>PyRSS2Gen-1.1.0</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>浙江大学机械工程学院2018年全国优秀大学生暑期学术夏令营活动通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0510/c6245a810170/page.htm</link><description>浙江大学机械工程学院将于2018年7月15日―7月18日举办“浙江大学机械工程学院2018年全国优秀大学生暑期学术夏令营”活动。本次活动旨在促进全国优秀大学生之间的交流，增进优秀大学生对浙江大学机械工程学科的全面了解，为基础扎实、热爱科研、德才兼备、立志攻读博士学位的优秀学生搭建继续深造平台。本次夏令营仅选拔预期能取得母校外推免试资格且有强烈意愿就读我院直博生的同学，为了让立志攻读博士学位的同学有更多参加夏令营的机会，请读博意愿不坚定的同学不要报名参加本次夏令营（9月份的研究生推免工作将继续招收部分直接攻博、硕士推荐免试生），入选的同学在浙大正式入营前需签订攻读直博研究生承诺书。夏令营期间，我院将组织开展开展知名教授学术讲座、研究生招生改革政策解读、学科与专业介绍、参观实验室及新校区以及与导师座谈交流等活动。同时，还将组织2019年推荐免试直博生面谈等活动。欢迎有意申请我院推荐免试直博研究生同学积极参加本次夏令营活动。现面向全国高校招收营员95名，报名工作自即日开始，截止日期：2018年6月10日（以考生在系统内申报时间为准），逾期不再接受申请。相关安排及注意事项公告如下：一、各专业拟选拔名额专业拟选拔名额机械制造及其自动化28机械电子工程29机械设计及理论28车辆工程工业工程10合计95 二、报名资格 1、申请我院免试推荐直博研究生； 2、三年级（2019年毕业）在校本科生；  3、学业成绩优秀，预期可获得母校外推名额。本科阶段前五个学期的学习总成绩原则上排名要求：一流高校AB类”前50%，“一流高校C类”前25%，其他高校前5%。对有出色科研成果者学习成绩要求可适当放宽。 4、英语水平良好。要求国家英语六级水平考试460分以上或有较好的TOEFL（80分以上）或雅思（5.5分以上）成绩。三、报名方式1）网上报名：即日起至6月10日进入“2018年浙江大学夏令营申请”报名，网址：http://grs.zju.edu.cn/ssszs/nocontrol/student/studentXly.htm（建议使用IE8.0以上版本浏览器或者Google Chrome浏览器）2）材料递交：无需邮寄纸质材料。按网上报名系统要求，将相关材料（发表论文、获奖证书、英语六级成绩单等体现自身学术水平和工作能力等）打包上传至报名网址中的“成绩单附件栏”（成绩单和排名需加盖院系的成绩校核章，其他证明材料可扫描原件后与成绩证明一起上传至成绩单附件栏）；3）入选营员的材料原件由本人在开营报到时上交，材料按如下顺序排列：a）系统中下载 “报名申请表”--报名系统最下页的“申请表下载”；b）本科阶段成绩单（本科生注明前五个学期总评成绩的专业排名和专业总人数，须由所在院系教务部门盖章）原件；c）其他证明材料复印件1份（如已发表论文、各类获奖证书、英语四/六级成绩单等可体现自身学术水平和工作能力的材料）；d）2位与申请学科有关的教授（或相当职称）及以上专家的“专家推荐书”（可点击下载）。四、材料审核及入选审核和选拔工作由我院组织相关学科专家负责。6月25日左右，我院主页公布入选名单：http://me.zju.edu.cn，请同学自行查阅机械学院网站信息，学院不再另行通知。录取同学需在6月30日前确认是否参加（邮箱地址：jxyjs@zju.edu.cn），逾期未确认视放弃资格；未入选者，恕不另行通知。机械工程学院及各专业、导师介绍请访问网址：http://me.zju.edu.cn五、 学生食宿及补助1、营员报到时，需签订攻读直博研究生承诺书。未签订攻读直博研究生承诺书，将取消营员资格。2、营员食宿由我院承担并统一安排，并为入选营员报销单程（来程）汽车或火车硬席、动车/高铁二等座额度的交通费（交通费报销上限原则上不超过500元，西部地区高校的同学可以提出申请，另行考虑）。报销时须提供来程车票。被取消入选资格的非营员，我院将不承担其任何费用。    3、住宿：7月15日―7月18日；4、交通费：营员请自行预定往返车票，由我院负责报销的交通费，须提供来校单程车票，夏令营工作组将按上述规定的车票金额汇款至营员银行卡或支付宝账号，请确保银行卡信息的准确性。逾期未提供车票的，视自愿放弃车费补贴。5、保险：我院统一购买在浙大活动期间的团体意外保险，建议各位营员自购旅途意外保险。六、注意事项1、参加暑期夏令营的学生必须遵守浙江大学的相关规定，按照统一的安排参加各项活动，并注意安全。 2、营员报到后要求全程参加夏令营活动，擅自离营者，举办方将不提供食宿及补助。七、联系方式地址：浙江省杭州市浙大路38号浙江大学机械工程学院教1-322室，邮编：310027邮件：1、报名及夏令营活动咨询：jxyjs@zju.edu.cn；叶老师，0571-87951931      2、免试直博咨询songxy@xju.edu.cn，宋老师，0571-87951931八、日程安排（暂定）（7月15日--7月18日）时 间内 容备注7月15日全天营员报到、收集个人材料、签订承诺书、熟悉校园 7月16日上午开营仪式、学院介绍、学术报告、博士生招生改革政策解读等全体下午学术报告、个人情况陈述等7月17日上午研究所及专业介绍、学术讲座、参观实验室等分专业下午师生见面会等7月18日上午参观新校区、校史馆，分发合影相片，离校全体 专家推荐书.pdf浙江大学机械工程学院                    2018年5月10日 </description><pubDate>Thu, 10 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于机械学院2017-2018学年佐治亚理工暑期项目学生名单公示及行前会议通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0504/c6245a802745/page.htm</link><description>经同学申请，院系审核，现将参加佐治亚理工学院2017-2018学年暑期项目学生名单进行公示，并请各位同学准时参加行前会议。无故缺席视为放弃。会议时间：2018年5月8日 上午11:00；会议地点：玉泉校区 第一教学大楼411会议室；会议内容涉及行程安排、回国报销等重要事宜，请同学们务必准时参加。序号姓名专业1贾宇寒机械工程2付松卿机械工程3高宇辰机械工程4黄昕机械电子工程5金钟博宇机械工程6刘琦晗工业工程7宋世伟机械电子工程8王韬机械工程9王无印工业工程10王泽锦机械工程11吴越机械工程12顾天翼机械电子工程13支辰蓝田14詹绍博机械电子工程详情请联系邱老师，yixinq@zju.edu.cn                              87951168</description><pubDate>Fri, 04 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于申报浙江大学“求是特聘科研岗”的通知</title><link>http://talent.zju.edu.cn/redir.php?catalog_id=20039&amp;object_id=99443</link><description></description><pubDate>Tue, 15 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>本科生院关于开展在线开放课程建设培训会的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=810708</link><description>各学院（系）：为推动我校MOOC课程建设，提升浙江大学在国内外的整体教学影响力，力争培育更多国家级精品在线开放课程，本科生院决定举行在线开放课程建设培训会，现将相关要求通知如下：一、会议时间2018年5月18日（周五）下午1：30-4：00二、会议地点紫金港校区蒙民伟楼138报告厅三、会议内容1. 领导讲话2. 邢以群教授作专题报告3. 翁恺老师作专题报告4. 现场交流四、参加人员1.计划开设MOOC课程的教师2.通识核心课课程负责人3.学在浙里课程建设负责人4.对MOOC课程建设感兴趣的师生欢迎各学院（系）教学院长、相关科室负责人参加！  会议联系人：张聪 88206730  顾颖杰88981235  浙江大学本科生院2018年5月14日   </description><pubDate>Tue, 15 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>机械学院关于2014级本科毕业生毕业设计的相关通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=810693</link><description>1、格式要求     根据《浙江大学本科生毕业论文（设计）工作实施意见（浙大本发[2018]3号）》（附件一）及《浙江大学本科毕业论文（设计）编写规则》（附件二）要求,各位同学在修改论文格式请注意以下事项：（1）页眉页脚的内容与格式（2）公式与图表的编写格式与引用格式（3）参考文献中文选用五号宋体，英文和数字选用五号Times New Roman（4）标题无缩进（5）装订顺序为：封面，题名页（可根据需要），承诺书，勘误页（可根据需要），致谢，摘要页，序言或前言（可根据需要），目录，图和附表清单（可根据需要），符号、标志、缩略词、首字母缩写、计量单位、术语等的解释表（可根据需要），主体部分，参考文献，附录（可根据需要），分类索引，关键词索引（可根据需要），作者简历，《浙江大学本科生毕业设计（论文）任务书》，《毕业设计（论文）的进度安排》，《浙江大学本科生毕业设计（论文）考核表》。论文检测报告、浙江大学本科生毕业论文（设计）专家评阅意见、浙江大学本科生毕业论文（设计）现场答辩记录表等文档可作为附件单面打印装订在最后面。 2、新增论文查重    请登录“中国知网”大学生论文检测系统（http://zju.check.cnki.net），进行论文重复率检查，每位同学有一次查重机会，原则上要求论文重复率不超过30%，首次查重截止时间为2018年5月31日。如果重复率超过30%，请与导师联系及时修改，并联系本科生教学科分配第二次查重机会，第二次查重截止时间为2018年6月10日。用户名和密码均为学号（如果无法登陆请尝试用户名和密码为学号+姓氏首字母大写，如张三：3141234567Z），首次登录系统请及时修改密码，具体操作请参看附件三（“中国知网”大学生论文检测系统使用手册（学生））。 请同学们认真阅读，按照相关要求进行修改，认真准备毕业设计答辩，若不提交查重报告不能参加答辩。有问题请拨打电话87952346或发邮件z55@zju.edu.cn，进行咨询。 附件一：《浙江大学本科生毕业论文（设计）工作实施意见（浙大本发[2018]3号）》.pdf附件二：浙江大学本科毕业论文（设计）编写规则.pdf附件三：“中国知网”大学生论文检测系统使用手册（学生）.pdf 机械工程学院本科教学科2018.5.15</description><pubDate>Tue, 15 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>2017-2018学年夏季学期本科英语水平测试加试报名通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0515/c6245a810689/page.htm</link><description>各位毕业班、海洋学院二年级同学：2017-2018学年夏学期针对毕业班（2013级、2014级）、海洋学院二年级（仅限2016级）同学单独开放《浙江大学英语水平测试》，其中听力阅读机考和写作机考将于2018年6月3日（周日）进行，口试将于2018年6月15日（周五）进行。请尚未通过英语水平考试的毕业班同学和海洋学院二年级同学在教务处网上注册报名参加考试。一、机考报名机考报名系统开放时间：2018年5月14日（周一）12:00，关闭时间：2018年5月27日（周日）晚上24:00。网上报名地址即网页登陆现代教务管理系统的地址：http://jwbinfosys.zju.edu.cn/default2.aspx。机考考试须知如下：  1、考生用学号登陆后点击【考试和成绩】菜单； 2、再点击【英语能力测试报名】图标。请考生在网上选择参加考试的日期和场次。然后在报名结束3天后即5月30日登陆现代教务管理系统查询机试考试的教室。3、请务必在6月3日考试开考前二十分钟（提前二十分钟）到达考试教室。4、考试前十分钟停止入场。迟到者一律不准参加考试。5、考试不必带耳机。6、请考生务必携带有效证件（身份证或者学生证，照片必须清晰）参加考试。 二、口试报名 1.机考成绩查询：请考生在参加机考的5天后，即6月9日（周六）起上网查询机考成绩。2、口试报名方式：通过听力阅读机考和写作机考的毕业班同学和海洋学院二年级同学请立即上网确认参加口试的日期和场次，并按选定的时间参加口试。3、口试报名时间：网上确认口语考试的时间为6月9日上午8:00至6月13日中午12:00。确认口试后不必再上网查询口试的具体考场。具体考场安排考试当天签到时通知。4、口试考试时间：6月15日下午。5、考生6月15日务必在报名场次开考前二十分钟到东6-322教室在监考老师处签到。具体考场安排在考试当天签到候考时通知。请考生务必携带有效证件（身份证或者学生证，照片必须清晰）参加口试。6、口试结束后的5个工作日以后，即6月25日起考生可以在网上查询口试成绩。三、考试其他须知相关重要信息请参阅本科生院教务处和外国语言文化与国际交流学院网上的《浙江大学英语水平测试大纲》，《浙江大学英语水平测试实施方案》和学生手册上的《浙江大学外语类课程修读要求》。四、咨询电话外语学院本科与继续教育科  88206256教务处通识教育中心  88206015                                                教务处                           外语学院本科与继续教育科                              外语学院大外教学中心                                  2018年5月14日</description><pubDate>Tue, 15 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>机械工程学院关于16级卓业工程师班遴选面试工作通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0514/c6245a810449/page.htm</link><description>各位同学：    根据《机械工程学院2016级“机械工程卓越工程师班”招生通知》，以及学生本人报名,机械工程学院将进行面试遴选。遴选面试具体安排如下：一、时间、地点   时间：2018年5月15日（周二）晚18:30     地点：东1A-204  二、选拔程序1）学院初审；2）导师组面试；3）公示候选名单；4）公布正式名单。请面试同学提前20分钟到场。有问题请电话咨询机械工程学院本科教学科0571-87952346。   机械工程学院本科教学科                                                               2018年5月14日</description><pubDate>Mon, 14 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于开展2018年本科教材建设立项工作的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=810382</link><description></description><pubDate>Fri, 11 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于组织观看纪录影片《厉害了，我的国》的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=810172</link><description>为深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，不断加强和改进思想政治工作，充分发挥纪录影片《厉害了，我的国》的思想教育功能，引导广大师生不断增强“四个意识”，坚定“四个自信”，根据教育部有关通知要求,现就组织观看该影片的有关事项通知如下： 一、请各院（系）、各部门、各单位组织师生观看影片，将观影活动纳入“两学一做”学习教育常态化机制，纳入即将开展的“不忘初心、牢记使命”主题教育，融入课堂教育教学，通过开展专题党团队日、主题班会、征文比赛、演讲比赛等各类主题学习教育活动，深化师生观看实效。二、中央电视台近期《厉害了，我的国》排播表如下：　1、电影频道（CCTV-6）（1）5月3日（周四）上午9:50（2）5月8日（周二）上午10:252、纪录频道（CCTV-9）（1）5月4日（周五）上午9:25（2）5月11日（周五）上午9:25     浙江大学党委宣传部2018 年5月2日 </description><pubDate>Thu, 10 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于领取四六级成绩单的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0510/c6245a810138/page.htm</link><description>本科生各班班长：  2017年12月的四六级成绩单已从本科生院领回。请各班班长领取各班同学的成绩单。  领取时间：5月10日下午1:00―4:30；    领取地点：教一325（本科生）       研究生领取时间：5月11日（周五）下午1―5点；领取地点：教1-322                        特此通知。  机械工程学院本科教学科2018-5-9</description><pubDate>Thu, 10 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>转发：关于开展浙江大学第九届“三育人”先进集体标兵评选活动方案的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=803240</link><description>浙大党办〔2018〕10号  纪委，各院级党委、直属党总支，党委各部门，各党工委，工会、团委：经学校党委研究同意，现将校教代会“三育人”工作委员会、工会、团委、学生会、研究生会、博士生会《关于开展浙江大学第九届“三育人”先进集体 标兵评选活动方案》转发给你们，请遵照执行。   中共浙江大学委员会办公室                                                                     2018年4月28日     关于开展浙江大学第九届“三育人”先进集体 标兵评选活动方案  高校立身之本在于立德树人。党的十九大报告明确提出要“加强师德师风建设，培养高素质教师队伍，倡导全社会尊师重教”，全国高校思想政治工作会议强调要把思想政治工作贯穿教育教学全过程，实现全程育人、全方位育人。为深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，全面落实学校第十四次党代会精神，发掘师德典型、讲好师德故事，推进内涵发展，提高教育质量，充分调动广大教职工教书育人、管理育人、服务育人的积极性，更好担起学生健康成长指导者和引路人的责任，落实新时代人才培养目标，根据学校有关规定，经校教代会“三育人”工作委员会研究，决定开展浙江大学第九届“三育人”先进集体、标兵评选活动。评选活动方案如下： 一、评选组织机构成立浙江大学第九届“三育人”先进集体、标兵评选工作委员会，人员组成如下：主    任：叶    民副主任：欧阳宏伟    委    员（按姓氏笔画排列）:                        万春根    马景娣    王庆文    王瑞飞    卢    昊                        朱    原    邬小撑    刘继荣    李得第    应    飚                        沈文华    沈黎勇    张    鸯    张荣祥    陈国忠                        陈海荣    赵文波    赵建明    胡义镰    胡吉明                        俞小莉    俞伟东    闻继威    彭列平    韩迦南                        童晓明    楼成礼评选工作委员会办公室设在校工会。二、评选名额浙江大学“三育人”先进集体3个，“三育人”标兵15名（其中教书育人标兵10名，管理育人、服务育人标兵共5名）。三、评选原则1．坚持“育人为本”原则，被推荐评选的先进集体和标兵要有突出的育人事迹。2．坚持“群众参与”原则，评选工作由学校党委领导，校教代会“三育人”工作委员会协调，工会、团委、学生会、研究生会、博士生会共同组织实施，全校师生参与。3．坚持“公开、公平、公正”原则，评选程序按民主推荐、民主联评、民主投票，公示后报学校党委审批同意。四、评选范围1．“三育人”先进集体：以学院（系）或所属系所为单位，机关以处室为单位，附属医院以科室为单位，控股集团以分公司为单位推荐。2．“三育人”标兵：在职在岗、工作满5年的教职员工均有被推荐资格。其中，教书育人标兵在从事教学工作的教师中推荐；管理育人、服务育人标兵在从事管理和服务工作的教职员工中推荐。评选向一线教职工倾斜，一般不连续参评，已获得两届的标兵不再参评。学校中层干部在“三育人”标兵评选结果中所占比例不超出1/3。五、评选条件（一）“三育人”先进集体评选条件1．单位党政领导认真贯彻落实党的教育方针，高度重视“三育人”工作，“三育人”活动开展经常化、制度化，在本单位形成了教书育人、管理育人、服务育人的良好氛围，成效显著。2．单位整体工作优秀，在落实意识形态工作责任制、党风廉政建设、师德师风建设、教育教学以及学生管理等方面无责任事故发生，得到广大师生的普遍认同。3．教职工具有良好的思想政治素养、师德师风和职业道德，在教学、科研、管理、服务岗位上言传身教，认真履行“三育人”职责；教职工具有较强的奉献精神、创新精神和精湛的业务技能，培养人才和育人业绩突出。 （二）“三育人”标兵评选条件忠诚党的教育事业，信念坚定、师德高尚、业务精良，有正确的政治方向，模范践行社会主义核心价值观；育人意识强，围绕学生、关照学生、服务学生，不断提高学生政治觉悟、思想水平、道德品质、文化素养，为学生点亮理想的灯、照亮前行的路，育人事迹感人、成绩突出；事业心和责任感强，模范践行和弘扬“求是创新”校训、浙大人共同价值观及浙大精神，积极参与学校、学院（系）的教育教学改革。1．教书育人标兵评选条件（1）贯彻执行党的教育方针，落实立德树人根本任务，具有过硬的思想政治素养，坚持以德立身、以德立学、以德施教，模范遵守职业道德规范，遵守课堂纪律；积极开展教学、科学研究，教学效果好，在学生测评等各项教学评价中成绩突出，受到学生普遍好评。（2）在教学活动中坚持“四个统一”，把传授知识、培养创新精神和实践能力与开展思想政治教育有机结合，培育德智体美全面发展、具有全球竞争力的高素质创新人才和领导者。2．管理育人标兵评选条件（1）牢固树立公仆意识和服务意识，模范践行“信念坚定、为民服务、勤政务实、敢于担当、清正廉洁”的好干部标准，维护学校利益，作风正派，严以律己，工作业绩突出，受到师生的普遍好评，起到表率作用。（2）把管理工作与学校育人总目标结合起来，积极围绕学校中心工作，努力探索新形势下管理工作和学生思想政治工作的科学规律和有效形式，结合管理工作特点，对学生进行教育、引导，寓思想政治教育于管理工作之中，效果显著。3．服务育人标兵评选条件（1）爱岗敬业、尊师爱生、遵章守纪，坚持文明、优质、诚信的服务理念，为师生提供热情周到、规范满意的服务，多为师生办好事、办实事，受到师生的普遍认同。（2）牢固树立服务育人的思想，立足本职工作，刻苦钻研业务，并能结合服务工作特点，对学生进行教育、引导，寓思想政治教育于服务工作之中，效果显著。六、评选办法1．广泛发动、民主评选。在院级党组织的领导下，由院级工会、团委、学生会、研究生会、博士生会在广泛征求本单位师生员工意见基础上，分别推荐“三育人”标兵和先进集体。院级党组织综合各方意见，通过一定民主程序，推荐本单位“三育人”标兵人选（具体名额详见附件1），并在全校范围内推荐“三育人”先进集体1―2个。评选程序和评选结果经院级党组织审核后，须在本单位网站公示3个工作日，公示无异议后由单位填写推选表（详见附件2、附件3），于5月20日前通过书面和电子邮件形式报学校第九届“三育人”先进集体、标兵评选工作委员会办公室。2．基层推介、民主联评。第九届“三育人”先进集体、标兵评选工作委员会成员，各院级党组织分管工会工作负责人，各院级工会主席、团委书记、学生会主席、研究生会主席、博士生会主席参与投票评选。综合投票情况，由评选工作委员会商议产生浙江大学“三育人”先进集体候选单位6个、浙江大学“三育人”标兵候选人30名（教书育人标兵候选人20名，管理育人、服务育人标兵候选人10名）。3．全面宣传、民主投票。在全面宣传候选“三育人”先进集体、标兵基础上，进行网络投票。评选工作委员会综合网络投票等情况，提出“三育人”先进集体、标兵正式名单，公示一周无异议后，报学校党委审批同意。评选工作委员会对其余“三育人”标兵推荐人选综合评议，符合要求的人选，公示一周无异议后，评为 “三育人”先进个人。七、表彰奖励学校在教师节期间对评选出的第九届“三育人”先进集体、标兵予以表彰，并将评选出的“三育人”先进集体、标兵择优推荐参加浙江省高校“三育人”先进集体和先进个人评选。  附件：1．浙江大学第九届“三育人”标兵候选人推荐名额2．浙江大学第九届“三育人”先进集体推选表3．浙江大学第九届“三育人”标兵推选表   浙江大学教代会“三育人”工作委员会浙江大学工会共青团浙江大学委员会浙江大学学生会浙江大学研究生会浙江大学博士生会    抄送：各学院（系），行政各部门，各校区管委会，直属各单位。中共浙江大学委员会办公室               2018年5月2日印发 </description><pubDate>Tue, 08 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>机械工程学院关于2017级本科生主修专业确认工作第11号通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0507/c6245a802989/page.htm</link><description>机械工程学院关于2017级本科生转专业工作的通知 各位2017级同学：根据《浙江大学本科生主修专业确认办法》（浙大发本〔2016〕109号）文件，本科生院教务处《关于2017级学生本学期转专业有关事项的通知》，以及《2017级机械工程学院主修专业确认工作细则》，现将机械工程学院2017级转专业工作的安排通知如下：一、转专业时间安排 学生申请时间学生所在院系和相关部门审核时间转入专业遴选审核学院公示时间学校公示时间 学籍异动时间 春学期第4周3月28日上午11点----夏学期第1周5月11日上午11点夏学期第2周夏学期第3、4周夏季第五周暑假小学期  注：报名时，除了按时在学校“本科生信息服务平台”中填报完整的信息外，请同时向需同时向机械工程学院本科教学办公室递交申请表（见附件）、 个人陈述、个人简历、辅助材料、成绩单等。交材料地点在玉泉校区教1-325机械学院本科教学科，5月11日下午1:30-4:30受理。 二、确认办法等信息详见《2017级机械工程学院主修专业确认工作细则》 三、面试名单、时间、地点面试学生名单、面试时间及面试地点等将在机械学院网-本科生教育-重要通知和主修专业确认栏目公布，请关注机械学院网-本科生教育-重要通知和主修专业确认栏目有关通知。 有问题请电话咨询机械工程学院本科教学科0571-87952346。 附件1.《浙江大学本科生主修专业确认办法》（浙大发本〔2016〕109号）.doc附件2. 本科生院教务处《关于2017级学生本学期转专业有关事项的通知》》.docx附件3.《2017级机械工程学院主修专业确认工作细则》.docx附件4.《浙江大学机械工程学院2017级本科生主修专业确认申请自荐表》.docx  机械工程学院主修专业确认工作小组2018年5月7日  </description><pubDate>Mon, 07 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于选拔本科生赴澳大利亚新南威尔士大学、泰国斯普顿大学参加2017-2018学期暑期交流项目的通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/meoffice/2018/0504/c6245a802804/page.htm</link><description>基于我院与新南威尔士大学、泰国斯普顿大学的合作，拟选拔本科生（毕业班学生除外）于2017-2018暑期赴上述大学参加交流。具体情况如下： 一、申请条件1. 机械工程学院全日制在籍2015、2016、2017级本科生；2. 热爱社会主义祖国，具有良好的政治素质，无违法违纪记录；3. 品学兼优，身心健康；4. 德智体全面发展，知识、能力、素质和记实综合考评优良；5. 优先考虑没有参加过对外交流的学生； 二、具体信息1. 澳大利亚新南威尔士大学交流时间：2018.7.23--7.28交流人数：约15人费用：无需项目费；学生可获部分资助（1.4万） 2. 泰国斯普顿大学交流时间：2018.8.15-8.21交流人数：约15人费用：无需项目费；学校、学院可报销旅费、住宿、签证费、保险。 注：1. 已享受过本科生海外交流专项的学生不再享受该专项资助；上述项目不接受重复报名，未入选同学可转报未满项目（报名截止后学院可进行调剂）    2. 任一项目可抵认识实习或第四课堂学分。 三、报名申请学生请先在网上报名。操作程序如下：1．进入“教务管理信息服务平台”10.202.110.46:8080/jwglxt（使用新版的火狐、谷歌浏览器）2．点击报名申请3. 点击交流生交流项目申请4．选择（机械学院）2018泰国斯普顿大学暑期交流项目（交流代码：20172277）或（机械学院）2018澳大利亚新南威尔士大学暑期交流项目（交流代码：20172275）中的一项进行报名5．在线填写相关内容，提交并打印申请表6．如遇部分内容无法在线输入，请打印表格后手动填写，到学院签署意见并盖章（申请表未签字及盖章视为无效！）7．泰国斯普顿大学和澳大利亚新南威尔士大学项目申请时间截止5月18日，申请表请最晚于2018年5月18日下午17:00前交玉泉校区教一325办公室。（如不能及时提交申请表，将取消资格！）8．上述项目拟安排在5月中下旬进行选拔，具体时间及地点另行通知，请密切关注”浙江大学机械工程学院网站“。项目详询邱老师：87951168，yixinq@zju.edu.cn特别提醒：请申请出国项目的同学及时办理护照、学校出国英文成绩单、英文语言能力证明等相关申请材料。 </description><pubDate>Fri, 04 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>机械工程学院2016级“机械工程卓越工程师班”招生通知</title><link>http://me.zju.edu.cn/_redirect?siteId=106&amp;columnId=6245&amp;articleId=802753</link><description>“卓越工程师教育培养计划”是贯彻落实《国家中长期教育改革和发展规划纲要》和国家中长期人才发展规划纲要的重大改革项目，旨在培养造就一大批创新能力强、适应经济社会发展需要的高质量工程技术人才。目前机械工程卓越工程师班已组建四届，小班化教学、注重实践的培养模式已取得良好的教学效果。根据机械工程专业卓越工程教育培养实施方案，现面向机械工程学院2016级各专业本科生招收机械工程卓越工程师班（以下简称“卓工班”）学生。有关事宜通知如下：1、卓工班的组成从2016级机械工程、机械电子工程、工业工程3个专业中择优选拔12－15名学生组成卓工班，卓工班为虚拟班级，学生的日常管理仍由原行政班级管理。2、卓工班设立班主任，为每位同学责任导师，同时卓工班将聘任企事业单位高级管理及技术人员担任兼职导师，为班级学生安排特色课程和讲座，校内外实习、实践机会，国内外学术交流机会。3、“卓工班”实行“3+1”的四年学制，在学校理论学习3年，第4年进入工程实践、毕业设计等企业学习阶段，这一阶段的学习采用双导师制，由企业和学校导师共同指导学生的学习，共同为学生确定研发方向和课题，指导学生在企业的工程实践和毕业设计。4、完成主修专业培养方案规定的各项内容，达到卓越工程师教育培养的行业、学校和专业标准要求，经审查准予毕业的“卓工班”学生，获浙江大学“卓越工程师教育培养计划”荣誉证书。5、学生要求1）以“学生自愿申请、学院择优录取”的“双向选择”原则，从各专业大二本科学生中选拔成绩优秀、工程实践能力突出、富有创新精神，并且有志从事工程研究开发和管理工作的学生进入“卓工班”。2）学习成绩优良，能积极参加卓工班活动。6、报名和选拔报名时间：2017年5月6日-5月13日报名方式：将“卓工班报名表电子版”（附件）于报名截止日期前发送给机械工程专业的杨将新老师（yangjx@zju.edu.cn）咨询电话：13705719021/87953198杨老师；13675828104汪老师。选拔程序：1）学院初审；2）导师组面试；3）公示候选名单；4）公布正式名单。面试时间初步定于2017年5月15日，具体时间请同学关注学院网的通知。附：2016级机械工程卓越工程师培养计划班报名表.doc</description><pubDate>Fri, 04 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>