<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Wed, 28 Sep 2022 10:30:07 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://t75.pixhost.to/thumbs/126/299184373_ouezg12u_400x400.png</url><title>icon</title><link>https://t75.pixhost.to/thumbs/126/299184373_ouezg12u_400x400.png</link></image><item><title>从世乒赛团体赛开始，看懂每一场乒乓球比赛</title><link>https://sspai.com/post/75965</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;2022 年 9 月 30 日第 56 届国际乒联世界乒乓球团体锦标赛将于成都市正式举行。乒乓球比赛作为全球收视率最高的比赛之一，观众数量庞大，粉丝数量众多。而乒乓球作为我们国家的国球，群众基础就非常深厚，每个小区好像都有几个打得非常好的大爷，每个人几乎都会有朋友会打乒乓球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过「打过」「看过」和「会打」「会看」也是两码事，乒乓球比赛能看的不止是选手激烈拉锯之后的胜利欢呼，借此机会，我来简单讲讲这次世乒赛有何看点，以及乒乓球比赛可以看什么。希望看完这篇分享，大家可以听懂赛场上解说在说什么，能更好地欣赏乒乓球比赛。如果有更多想分享的朋友，欢迎评论和交流。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;世界乒乓球团体锦标赛简介&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;世界乒乓球团体锦标赛（World Team Table Tennis Championships）是世界乒乓球锦标赛的组成部分，简称「&lt;strong&gt;世乒赛团体赛&lt;/strong&gt;」，每两年举行一次。由于 2020 年釜山世乒赛团体赛因故取消，距离上一次世乒赛团体赛已经过去了四年。从 2003 年第 47 届世乒赛开始，国际乒联决定将单项与团体比赛分开进行。单数年份进行单项赛；双数年份进行团体赛。每个国家将派出男子运动员 5 名和女子运动员 5 名参加团体赛。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn6kc3F8kFf9fknsH7v0pJ1g" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvktb34te148lepq0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvktb34te148lepq0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;世界乒乓球锦标赛男子团体冠军奖杯是&lt;strong&gt;斯韦思林杯&lt;/strong&gt;。1926 年，国际乒乓球联合会首任主席伊沃·蒙塔古先生的母亲、曾任国际乒乓球联合会名誉主席的斯韦思林女士，捐赠了以她的名字命名的斯韦思林杯，作为男子团体比赛的优胜奖杯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;匈牙利队是首支捧起斯韦思林杯的队伍，他们在 1926 年的伦敦世乒赛上首次获胜，并取得了五连冠。在世乒赛男子团体赛的历史中，中国队 21 次捧起斯韦思林杯，匈牙利队 12 次获得冠军，日本队 7 次获得冠军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界乒乓球锦标赛女子团体冠军奖杯是&lt;strong&gt;考比伦杯&lt;/strong&gt;。1934 年第 8 届世界乒乓球锦标赛在法国巴黎举行，作为东道主，法国乒乓球协会主席马赛尔·考比伦先生，捐赠了以他的名字命名的马赛尔·考比伦杯，作为女子团体赛的优胜奖杯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1934 年，德国队成为首次捧起考比伦杯的队伍，并在 1939 年获得第二次冠军。在世乒赛女子团体赛的历史中，中国队 21 次赢得考比伦杯，日本队 8 次夺冠，罗马尼亚队 5 次夺冠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次世乒赛团体赛男子参赛队将分为 7 组，女子参赛队将分为 6 组，小组排序依据国际乒联团体世界排名进行。团体赛将采用 5 场 3 胜制，每场比赛将采用 5 局 3 胜制。与奥运会赛制不同，世乒赛团体赛每次五场比赛均是单打比赛，每次比赛派出三人出战。主队与客队将在小组抽签时决定。在比赛之前，每队将挑选出三名比赛队员和一名队长（可由参赛队员兼任，亦可由其他人员专任）。双方队长会抽签决定 A、B、C 和 X、Y、Z 的选择，并向裁判提交每个运动员分配到一个字母的队伍名单。下表是比赛对战顺序示意表。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;比赛场次&lt;/td&gt;&lt;td&gt;主队&lt;/td&gt;&lt;td&gt;客队&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第一场&lt;/td&gt;&lt;td&gt;A&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Y&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第二场&lt;/td&gt;&lt;td&gt;B&lt;/td&gt;&lt;td&gt;X&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第三场&lt;/td&gt;&lt;td&gt;C&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Z&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第四场&lt;/td&gt;&lt;td&gt;A&lt;/td&gt;&lt;td&gt;X&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;第五场&lt;/td&gt;&lt;td&gt;B&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Y&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2022 年成都世乒赛团体赛&lt;strong&gt;抽签仪式于 9 月 28 日举行，9 月 30 日正式比赛开始&lt;/strong&gt;。赛程将分小组赛循环赛和淘汰赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小组赛结束后，排名第一的队伍成为种子队，小组第二通过抽签决定对阵形势，剩余的晋级名额将从排名最高的小组第三中产生。男女各 16 支队伍晋级，淘汰赛将于 10 月 5 日开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女团冠军将于 10 月 8 日产生&lt;/strong&gt;，冠军队伍将捧得考比伦杯。&lt;strong&gt;10 月 9 日男团冠军&lt;/strong&gt;将捧起斯韦思林杯。冠亚军队伍将获得金牌和银牌，半决赛失利的两只队伍将获得铜牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前东道主中国队正在成都备战，其他队伍以及参赛人员已于 9 月 26 日抵达成都。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很可惜，出于各种原因，此次世乒赛团体赛不公开售票，组织观众进行观赛。比赛将全程在 &lt;strong&gt;CCTV5 体育频道、CCTV5+ 体育赛事频道、CCTV16 奥林匹克频道、咪咕视频平台&lt;/strong&gt;播出。其中，咪咕视频可以提供多机位和多视角的直播。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;成都世乒赛团体赛看点&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本次世乒赛团体赛男子团体参赛队伍有 35 支，女子团体参赛队伍有 31 支。本次视频赛也有很多看点。我想分享一下我个人期待的看点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnUC3kD2f2AKyzOBgMM2AXvf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvl5b34te2sf4v3sg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvl5b34te2sf4v3sg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;中国队老将犹在，经验丰富&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;中国队此次派出的五人中既有经验丰富的老将，也有年龄较小的小将。但是无论是从世界排名还是参加世界大赛的经验来说，中国队的队员实力非常强劲，有很大的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中男子队员包括：&lt;strong&gt;樊振东、马龙、梁靖崑、王楚钦、林高远&lt;/strong&gt;（按世界排名）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn7nzOLz1y3bgsSwoyxDhj4c" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvldb34te148lepqg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvldb34te148lepqg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;樊振东，目前世界排名第一。虽然是 1997 年出生的运动员，但是在 2012 年就加入了国家队，曾四次取得过乒乓球世界杯的冠军，大赛经验丰富，被戏称为「花季老将」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马龙，我本人最喜欢的球员，世界大赛「全满贯」。什么意思呢，只要是能参加世界比赛，所有比赛他都拿过冠军。去年在东京奥运会上，第二次拿到奥运会男子乒乓球单打冠军，完成了「双满贯」，也就是两次夺得世乒赛、世界杯、奥运会（乒乓球世界三大赛）的冠军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外三位选手也是大赛经验丰富，对外籍乒乓球运动员保持着较高的胜率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次中国队派出的女子队员包括：&lt;strong&gt;孙颖莎、陈梦、王曼昱、王艺迪、陈幸同&lt;/strong&gt;（按世界排名）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnH3lnJQ2cGpZw65Y2pocSwe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvllb34te1clpgmeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvllb34te1clpgmeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此次派出的女子阵容可谓是星光灿灿卷生卷死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙颖莎，世界排名第一。小姑娘 2000 年出生，是真正的 00 后。早些年出国比赛坐飞机还必须有成年队友或者教练看护。去年在东京奥运会上战胜了一众强将，和队友陈梦会师奥运会女子单打决赛。虽然最后未能夺冠，但是其实力是公认的强大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈梦，2020 东京奥运会女子单打比赛冠军，大赛经验丰富，多次随队出征世乒赛团体赛。说一点好玩的八卦，陈梦是山东青岛人，是黄晓明的表妹（是不是感觉有点微妙）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王曼昱，2021 年世乒赛女子单打比赛冠军，同年也和搭档孙颖莎获得女子双打比赛冠军。她的拧拉和反手都非常犀利，回球质量非常高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外两名队员也是实力不俗，经验丰富。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;日本队虎视眈眈，风波不断&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;此前日本队官宣的男子队员包括：张本智和，丹羽孝希，及川瑞基，户上隼辅，横谷晟。其中，张本智和曾对中国队造成很大的威胁。丹羽孝希不按规律的&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1c4411B7Fq" target="_blank"&gt;「意识流」打法&lt;/a&gt;，也让中国运动员措手不及。但是就在开赛前，丹羽孝希被确诊了流感（不是新冠），无法参加这一次的世乒赛团体赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本女子队包括：早田希娜，伊藤美诚，木原美悠，长崎美柚，佐藤瞳。在开赛前伊藤美诚接受采访时曾说如果能战胜中国队，宁愿减寿。此等决心可见日本队此次准备充足，来势汹汹。中日大战一定是精彩纷呈。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;德国未派出名将，悬念陡生&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在过去的 22 年里，德国男队曾在世乒赛团体赛中获得 5 银 1 铜的骄人成绩，成为乒乓球男团舞台上不可小觑的一股力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次德国队男子团队并没有派出名将波尔和奥恰洛夫。波尔曾经在 2016 年里约奥运会率领德国队收获乒乓球男子团体项目铜牌，奥恰洛夫在去年东京奥运会获得了男子单打铜牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而此次没有两位名将压阵，德国队男子团队都是年轻的阵容。本次世乒赛团体赛德国队男团由男单世界排名第 9 的邱党领衔，还包括杜达、沃尔瑟、斯达姆珀、孟凡博，这四位相对来说都不是特别知名的球员。在 2022 年欧锦赛上刚夺得男单冠军的邱党则被寄予厚望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次对德国男团进行「大换血」的教练是约尔格·罗斯科夫，自他 2010 年担任德国国家队教练以来，曾带领德国男乒多次夺得世乒赛团体赛银牌。随着两位名将的年龄增大和在世界大赛中逐渐淡去痕迹，作为教练，他必须考虑锻炼新人以保持在团体赛中的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然这个阵容实力不如以前，但是这是团队必须经历的磨砺。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;解说天团阵容&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;虽然没有正式官宣，但是根据知名体育赛事记者彭友「剧透」，世界冠军许昕和刘诗雯将在成都世乒赛中进行解说。两位曾搭档混双取得过很多冠军，各自在单打比赛上也夺得过很多比赛的冠军。有世界冠军解说比赛，会让观众对比赛理解更加透彻，观看比赛更加投入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，世界冠军邓亚萍据说也会坐镇解说嘉宾席。她作为父辈时期的运动员，在退役后投身于体育宣传、公益等事业，为推广体育竞技和全民运动做出了很大的贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据说解说嘉宾还会有惊喜，期待开赛时可以为观众带来精彩的解说，让比赛的观赏性锦上添花。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;如何欣赏乒乓球比赛：听懂解说口中的名词&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本届世乒赛的看点大概就介绍到这里，如果你想进一步看懂乒乓球比赛，可以看看下面的介绍，能帮你更好理解解说在台上说了什么，以及运动员的比拼中到底发生了什么。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;对抗&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;乒乓球也是一项很激烈的体育运动，比赛中最精彩的往往就是两位运动员的对抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乒乓球比赛除了绝对力量的较量，还有脑力的较量。绝对力量可能会影响这个球的质量和速度，但是球还有旋转。即便是相同的落点，不同的旋转也会影响回球的结果。对对手的预判，对手预判你的预判……交织垒叠，非常精彩。有个玩笑是说以「算球」著称的马琳之所以头发那么少，都是因为比赛当中算球算得太狠，给头发算没了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;言语总会有些乏力，希望大家可以通过比赛亲身感受一下对抗的精彩。私心放上我最爱的球员马龙的视频给大家感受一下。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;球的落点&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;除了对抗之外，也可以通过球的落点来欣赏比赛。有时候刁钻角度的落点会让对手回天乏术，只能放弃。我将通过一张示意图来向大家说明落点区域。理解了落点区域，大家即便没有来得及看懂这个回合，也能听解说欣赏到这个球的玄妙之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一张标准的乒乓球台式 274 cm×152.5 cm。基于击球者本身的方向，分为左右半区。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn1q1vnnStavBA00z173x22g" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvltb34te1clpgmf0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvltb34te1clpgmf0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;近网区&lt;/strong&gt;指的是距离球网 40 cm 以内的区域，是发短球的第一跳落点。落在这个区域的球一般需要运动员靠近球台去接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;近身区，也叫底线区，&lt;/strong&gt;指的是距离端线 30 cm 里面的区域，是发远台球的第一跳落点。落在这个区域的球一般需要运动员与球台拉开一定的距离，不然会导致距离太近，打飞球或者球直接落在身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其余部分是&lt;strong&gt;中台区&lt;/strong&gt;，是发中远台球的第一跳落点。落在这个区域的球的接法和距离会根据运动员的打法和习惯有所不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以边线为基准，中间三分之一的部分是&lt;strong&gt;中路&lt;/strong&gt;。落点在这一部分的球对于运动员来说一般是比较舒适的，一般不用调整太多自己的位置。但是，也有一些球的落点区域是对运动员来说比较难处理的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;球台边线、近网区和中台区分界处、球网以及中路分界处中的连线区域（图中示意）称为「&lt;strong&gt;小三角&lt;/strong&gt;」。以右手持拍运动员为例，右边是&lt;strong&gt;正手小三角&lt;/strong&gt;，左边是&lt;strong&gt;反手小三角&lt;/strong&gt;。这两个区域的球的落点比较刁钻，需要运动员有较强的能力才能顺利接球。有些选手会在发球时特意发这两个区域的落点球，给对手造成困难，甚至可以直接得分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;球台边线、近身区和中台区分界处、端线以及中路分界处的连线区域（图中示意）成为&lt;strong&gt;底线区&lt;/strong&gt;。以右手持拍运动员为例，右边是&lt;strong&gt;正手底线区&lt;/strong&gt;，左边是&lt;strong&gt;反手底线区&lt;/strong&gt;，中间是&lt;strong&gt;中台底线区&lt;/strong&gt;。这个区域落点的球需要运动员精确把控距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体来说，发球落点落在小三角和底线区的质量是比较高的，也会给对手造成一定的困难。在观赏比赛时，也可以根据球的落点来欣赏和猜测双方运动员的较量。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;球的线路&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;球的线路一般分为两条基本路线：对角线和支线。这里先简单和大家介绍一下基本路线。在比赛中还会出现更加刁钻的路线。以击球者角度为准，线路分为五种。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnmwm3KVv34Pswn2vxl2TaCb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvm5b34te1iadoqh0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvm5b34te1iadoqh0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;处于中路的直线线路称为&lt;strong&gt;中路直线&lt;/strong&gt;。相应的，处于球台左边的线路属于左半台直线，处于球台右边的线路右半台直线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以右手持拍运动员为例，从右半台到左半台的路线成为&lt;strong&gt;正手斜线&lt;/strong&gt;，运动员一般会使用正手形成这样的路线。而从左半台到右半台的路线称为&lt;strong&gt;反手斜线&lt;/strong&gt;，运动员一般会使用反手形成这样的直线。左手持拍则相反。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;球的旋转&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果球没有旋转，球的落点和路线一旦确定，回球点也会基本确定。但是，几乎是相同落点、相同线路和相同击球点的球，加上了不同的旋转，路线也会不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当乒乓球没有旋转直接落到球拍或球台上，那么就会得到一个反弹力。这是我们高中物理学过的力与反作用力原理（牛顿第二定律）。当乒乓球加上旋转时，同样球拍或球台会给乒乓球一个反向旋转的反作用力，乒乓球反弹会沿着自身旋转相反的方向飞出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以垂直落下的乒乓球旋转为例。即便是同样方向同样落点，但是由于旋转方向的不同，反弹的方向就会不一样。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnjK7Em3A1zkzEqvfvv1m1vh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvm5b34te148lepr0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccptvm5b34te148lepr0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，在激烈的比赛中，观众很难立刻判断出旋转，但是可以通过反弹方向和反弹路线进行一定的推断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解说有时会说这个球「&lt;strong&gt;不转&lt;/strong&gt;」，并不是说这个球完全没有旋转，而是旋转速度很慢。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;观赛礼仪&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然很遗憾，此次比赛无法公开售票。但是等疫情有所好转，我相信会有更多现场观赛机会。那么现场观赛除了一定要买票之外，也要遵守一定的观赛礼仪。有一些在乒乓球比赛中不应该做的，我在这里提醒大家，希望大家尽量避免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，在比赛过程中，&lt;strong&gt;拍照请不要使用闪光灯&lt;/strong&gt;。运动员需要在比赛中高度集中注意力观察球的旋转、路线等。如果使用闪光灯进行拍照，哪怕只有很短的时间，闪光灯发出的光会干扰运动员的观察和判断。曾经就有闪光灯干扰比赛的情况发生，幸而没有造成严重的后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;strong&gt;请不要使用刺眼灯牌&lt;/strong&gt;。和闪光灯道理类似，刺眼的灯牌会影响运动员对球的观察和判断。近些年由于乒乓球也多了很多粉丝，这固然是好事，但是还希望各位粉丝尽量遵守赛场的礼仪，不要选择刺眼灯牌进行应援。可以选择海报、横幅、手幅等不干扰运动员比赛的方式进行应援和支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次，&lt;strong&gt;不要在运动员发球时发出尖叫和欢呼&lt;/strong&gt;。固然我们可能抑制不住看比赛的激动心情，但是不要再运动员进行发球和接发球的时候进行欢呼。除了声音可能会干扰运动员的注意力之外，也可能干扰运动员对对手发球的判断。因为除了观察球的运动轨迹，也有运动员会根据摩擦的细微声音来判断球的旋转。最好是等一个球分出胜负之后，再进行欢呼和鼓掌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，&lt;strong&gt;请尽量不要在比赛前拦住运动员并索要签名和合照&lt;/strong&gt;。因为比赛前运动员处于一个调动和紧张的状态，希望尽量调整好比赛的状态。很多运动员在比赛前希望保持内心的安静，如果冒然在比赛之前打扰运动员索要签名和合照，可能会影响他们的赛前状态。如果是在比赛结束，很多运动员都会很乐意签名的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望我这次的分享可以给想观看乒乓球比赛的各位提供一些入门信息。希望大家可以享受乒乓球比赛，如果有机会，也可以拿起球拍，亲自感受这项运动的魅力。如果有想要分享的朋友，欢迎在评论交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Sharon大橘子</author><guid>https://sspai.com/post/75965</guid><pubDate>Wed, 28 Sep 2022 09:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>更小众的 CYBERBLADE，何必去跟 AirPods Pro 比</title><link>https://sspai.com/post/75968</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;我的 AirPods Pro 2 还没发货，我的 AirPods Pro 1 已经吃灰很久。AirPods Pro 的耳塞我越来越戴不稳，再加上比较「白开水」的调音，以及削弱后的主动降噪效果，让我觉得虽然 AirPods Pro 综合体验不错，但总是少了点意思，对我这个 PC 玩家来说使用场景也有些窄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 PC 上玩游戏，我始终不喜欢用头戴耳机，太大一坨挂头上，戴久了累，耳朵闷，还压头发。习惯各种无线 TWS 之后，我也无法再适应回去用有线耳机，有根线扯着，会极大降低我起身活动的频率。所以 TWS 真无线耳塞一直是我的心头好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以我常玩的 PUBG 为例，PC 桌面端能用来打游戏的真无线耳塞，至少必须得延迟够低，才有可能听声辨位，这样的耳塞市面上少之又少。所以很自然地，踩中我的喜好和需求的怒喵 CYBERBLADE 在发售后，我第一时间就上手并主力用了一段时间。所以这篇文章，我想分享一些我的体验感受。内容比较主观，没有受任一方干涉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说结论：抛开前期我也不喜欢的营销方式不谈，上手后的 CYBERBLADE 本身没有让我失望。它主打的桌面端体验不错，实物的质感挺好，佩戴舒适度和音质也有超出我预期，虽然缺点短板都有，但它确实可以称得上是我用过的最好的 PC 桌面端 TWS，而且，没有之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是不是说得太满？请注意定语——「PC 桌面端 TWS」。就像我刚说的，PC 桌面端、能低延迟打游戏的真无线耳塞，市面上的可选项就没两个，这个垂直细分品类太小众，愿意像怒喵这样认真做一个偏高端定位好产品的厂商，更是没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以说怒喵只是在讨巧，从成熟的音频市场，挑了个没什么竞争的品类来做，没啥了不起；但对我这种目标受众来说，有人做了我需要的东西，并且除了核心的桌面低延迟游戏体验 OK 之外，还做出了别家没有的特色，就很棒。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/6886cc1a03ddda6e6ab0f01026939d1b.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/6886cc1a03ddda6e6ab0f01026939d1b.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;CYBERBLADE 到底是个怎样的 TWS 耳机？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;它是一个 TWS 真无线耳塞，但它不太像我们常见的以 AirPods 为代表的 TWS。这主要体现在它除了有一个体积过大的耳机盒外，还有一个需要接 Type-C 线才能使用的底座。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是，你脱离底座完全可以像其他 TWS 一样正常使用 CYBERBLADE ——&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;打开手机蓝牙，在耳机盒底部长按配对键，就能将 CYBERBLADE 蓝牙连接上你的手机使用；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;耳塞有主动降噪，双指捏耳塞尾部可以进行功能操控，逻辑和 AirPods Pro 相似。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;收纳盒背面除了有 TypeC 充电口，甚至还支持 Qi 无线充电。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnwuVykmVf5ttfr5KyY9JBUh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccpurn5b34te2sf4v43g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccpurn5b34te2sf4v43g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但，如果你只是像用其他 TWS 一样去用 CYBERBLADE，你多半会觉得：「果然数码小罐茶，就这？」——因为，这最多只能算 CYBERBLADE 三分之一的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把耳机盒放上底座，再把底座连接到 PC 桌面端之后，才是 CYBERBLADE 的完全体。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnMGlkVw46k7U8KFVgWe2bme" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccpuro5b34te2sf4v440" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccpuro5b34te2sf4v440"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这个连接状态下，把耳塞取出，单击耳机盒盖就能自动将 CYBERBLADE 无线配对 PC，并启用低延迟无线模式。耳塞的延迟可以低到和目前旗舰级 2.4G 无线游戏耳机相当的水平，有主动降噪，也有内置麦克风，还可以获得比它蓝牙连接时更好的音质效果，并提供 3 种不同场景预设，通过长按耳机盒盖来切换，分别是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;紫色流动光效 = 游戏模式&lt;/li&gt;&lt;li&gt;黄绿流动光效 = 电影模式&lt;/li&gt;&lt;li&gt;淡蓝紫流动光效 = 音乐模式&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcniLsVEPLizSBVioKa2n7VJe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccpurolb34te148leq3g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccpurolb34te148leq3g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此时放在底座上的耳机盒不止是一个好看的桌面摆件，盒盖还变成了一枚能控制 PC 音量大小的旋钮，转动它有恰到好处的轻微机械反馈，手感很好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到此为止，你应该能感觉到，CYBERBLADE 不是一个常规的「类 AirPods」的 TWS 产品，它确实有它特别的地方。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;CYBERBLADE 有哪些好&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;CYBERBLADE 的外观应该不需要更多夸赞，它绝对算是你晒桌面时「关注度」极高的一件桌面外设。整个耳机盒 + 底座放在桌面上就是一个美观有质感的物件，具体工艺啥的我不懂，这么说，你在网上看到的那些好看的晒图和你到手的实物不会有太大差别，本身的做工经得起细看。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/f32c2b9597148f4503295ea5e0b87869.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/f32c2b9597148f4503295ea5e0b87869.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;耳塞的佩戴舒适度不错，标配有两种材质，共7对不同尺寸的替换耳塞套。相比我找不到合适尺寸耳塞的 AirPods Pro，我更愿意长时间戴着 CYBERBLADE，也喜欢戴着它出门连手机听歌，即使它的降噪并不如 AirPods Pro。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/d3c4cb279665a6611c9dfd5a8c7b0c31.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/d3c4cb279665a6611c9dfd5a8c7b0c31.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/1ce15862b72778bd0a3106fd171c032f.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/1ce15862b72778bd0a3106fd171c032f.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我的主观听感是，在蓝牙连手机的状态下，CYBERBLADE 和 AirPods Pro 的音质效果相当；到了桌面端低延迟模式下，CYBERBLADE 的音质还要更好一些。这得益于内置在耳机盒内的第 3 颗芯片（另两颗在耳塞里）有底座有线的稳定供电，得以发挥出更强的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，它的「更好」也得益于怒喵在宣传时强调的「计算音频」。我最初对这 3 种场景预设并没有任何期待，觉得无非就是个 EQ 嘛。但上手用过之后发现，怒喵确实针对这 3 种场景做了明显可感知的不同调音，也确实跟游戏、电影、音乐三个具体场景所需要的声音风格一致。比如游戏模式就有对射击类游戏的枪声和脚步做强化，很像主流游戏耳机的调音。但切到音乐模式之后，它又变成很适合听流行，高中低比较均衡的风格。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/f62767a70f50a1322bf110cdbf219b0a.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/f62767a70f50a1322bf110cdbf219b0a.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于 CYBERBLADE 最主打的低延迟，实际用起来确实够低且稳。我最近一直都用它来玩 PUBG，延迟没有翻车过。根据&lt;a href="https://weibo.com/3938655475/M4P0UgmVE" target="_blank"&gt;@斗室听澜 老师的实测&lt;/a&gt;，CYBERBLADE 的延迟也确实在同类产品里属于相当低的水平。（注：图中延迟为从鼠标点击到游戏内反馈的总延迟，故数值高于各家宣传的最低延迟）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnIxnpJOFpKfpJ2C7QEr5Wmh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccpurttb34te148leq4g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccpurttb34te148leq4g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;离完美还有比较长的路&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然用 CYBERBLADE 玩 PUBG 的延迟确实够低够稳，但是，如果有人问我「这耳机到底适不适合玩端游吃鸡」，那我的回答是：至少目前，还不太推荐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个重要原因是，CYBERBLADE 目前预设的「游戏模式」默认是开虚拟 7.1 声道的，而不支持 7.1 的 PUBG 在开 7.1 的状态下，听声辨位的难度反而会增加，会更难分清枪声脚步的方位。而目前 CYBERBLADE 无法在游戏模式下设置关闭 7.1，唯一办法是，切换到「音乐模式」下玩，但这样就享受不到「游戏模式」下针对枪声和脚步的调音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有，CYBERBLADE 在底座低延迟模式下，我打游戏 1-2 小时后，会有小概率出现莫名断联再重新连上的问题，整个过程可能会持续 10-20 秒，随机出现，这期间会完全听不到游戏声音，严重影响游戏体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CYBERBLADE 的麦克风音质很一般，也是个问题。这么小体积的耳塞，内置一个麦，可想而知麦的效果不会有多好。这个麦如果只是很偶尔接个电话，凑合一下也还行……吧，但如果是桌面端打游戏跟队友长时间语音的话，这个内置麦克风就难堪大任了，另配一个麦克风是比较现实的选择。我是刚好桌面端一直都用独立麦，对我影响不大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除桌面端玩游戏外，CYBERBLADE 还有几个短板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是降噪。CYBERBLADE 的主动降噪，我个人的体验是「图一乐」，在室外远不如 AirPods Pro，室内也就勉强用用。这也是我认为 CYBERBLADE 在前期宣传时对标 AirPods Pro 不合适的地方。CYBERBLADE 核心竞争力是在 AirPods Pro 搞不定的 PC 桌面端低延迟 + 好音质，而不是在 AirPods Pro 主打的蓝牙日常生活场景。不过 CYBERBLADE 降噪也有好的一面：几乎没有耳压，这也是它适合长时间佩戴的优势之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后是它的按键操作有上手成本。一个典型例子是，从蓝牙切换到底座低延迟连接，是单击一下底座，但从桌面连接切到蓝牙，却是要双击底座按钮，这很不符合直觉。再加上目前 CYBERBLADE 这些按键操作只写在包装内的说明书上，用户也没办法对各功能按键进行自定义，我适应了好几天才记住主要的几个按键，记不住的时候只能去翻纸质说明书，属实有点窘迫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似的问题还有，现在 CYBERBLADE 每次重启电脑或从蓝牙切回重新连接后，不会记住上一次连接时的预设模式，始终会回到默认初始的「游戏模式」，我只能每次都重新长按两次切回「音乐模式」，也相当不便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实按键问题也好，游戏模式强制 7.1 的问题也好，以及 RGB 灯效不能自定义等等，我认为都是因为 CYBERBLADE 缺少一个驱动软件造成的。这款产品非常需要一个界面直观、友好的驱动软件来对它进行自定义，可惜首发没有，挺大一个遗憾。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/4bce4f2b0f1f7d106a85fb549a633401.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/4bce4f2b0f1f7d106a85fb549a633401.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;我对 CYBERBLADE 的「宽容」&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;虽然降噪不强，但 TWS 耳塞我更在意的是佩戴舒适度。&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我日常的使用场景除了 PC 打游戏，就是出门遛狗时戴着听歌，每天我会戴着耳塞至少 3 小时以上，舒适度对我来说绝对是第一位。至于降噪，遛狗时本来就不应完全隔绝外面声音，我要时刻观察狗子的状态，也要对周围环境保持注意，所以降噪对我来说并不是刚需——当然如果降噪能再强一些还是会更好。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;耳机盒便携性这么差，我怎么每天带出门？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;其实我一直都不带耳机盒出门，哪怕是 AirPods Pro 那么小的盒子，对于出门不爱背任何包的我来说，再小的 TWS 盒子都会坠裤兜，还是俩耳塞直接揣兜里轻松。我甚至希望 CYBERBLADE 的耳机盒和底座变成一体，按我的习惯我很少需要耳机盒可移动，而现在耳机盒开盖拿放耳塞的时候，触点磁吸吸附底座的盒子会被连带拿起来，并不舒服。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnOJENwzT4CJUpCs2kOYkX6d" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccpurvdb34te1iadoqn0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccpurvdb34te1iadoqn0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;CYBERBLADE 比我之前用的同类型产品体验更好&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;能同时在 PC 上打游戏和出门遛狗听歌两用的 TWS，CYBERBLADE 的综合体验确实要比我之前用了一年多的另一款桌面端 TWS ——音珀 GTW 270 要好一些。CYBERBLADE 主要胜在佩戴舒适度、连 PC 时的音质，以及颜值方面。尤其是颜值和佩戴，桌面多一个好看的外设 + 长时间戴着更舒服，对我来说更有吸引力，我暂时也没有找到比 CYBERBLADE 更好的选择，所以即使它还不够完善，我也愿意主力用它。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnvlpd0kcOZ0OeIGzaY4ov4e" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccpurvtb34te148leq5g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccpurvtb34te148leq5g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;顺带一提，GTW270 虽然综合体验不如 CYBERBLADE，但完全可以说，GTW270 是 CYBERBLADE 的「平替」。特别是在最核心的「在 PC 上低延迟玩游戏」部分，GTW270 和 CYBERBLADE 实际不相上下，而且 GTW270 现在就有驱动软件、能单独开关 7.1，玩 PUBG 是更好的。所以，如果你不在意外观，不在意 CYBERBLADE 多出的那些功能，就是想要个桌面端的 TWS 纯粹打打游戏的话，价格只有一半的 GTW270 很有性价比。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;可以让小众的 CYBERBLADE 大众一点，但请用对方式&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;CYBERBLADE 如果没有前期迷惑的宣发方式，或许能在发售时获得更好的口碑和销量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怒喵在前期预热和正式发布时的录播中，花了很多篇幅把 CYBERBLADE 特地去跟 AirPods Pro 对标，想强调 CYBERBLADE 要比 AirPods Pro 更好的产品形象。但这样一款有毫无便携性的耳机盒、不够看的主动降噪、高达 2200 定价的 TWS，要去「硬刚」AirPods Pro，属实有点莫名其妙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怒喵自己显然也意识到了问题。发售后，李楠就公开承认了他们的宣发问题。前几天又专门发了一期视频，再次承认错误，并正面回应了多个争议点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我能理解怒喵想去对标 AirPods Pro 的原因，这样更容易让人快速建立对 CYBERBLADE 产品的认知，但问题在于 CYBERBLADE 主打的「桌面端 TWS」本身是小众的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据我观察，通常 PC 桌面端玩家的主流选择都是头戴式耳机，多数人并不像我一样，那么在意「头戴戴起来好麻烦还不舒服，无线耳塞多方便」，与此同时，两千块预算完全可以买到配置几乎到顶的旗舰级头戴无线游戏耳机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那同样花两千块买无线游戏耳塞，CYBERBLADE 已经是相当好的选择，但它在体验上并没有到顶——耳塞的物理体积决定了音质肯定不如同价位头戴；耳塞内置麦也必然没法比得过头戴耳机的指向性麦克风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一来，对大多数 PC 玩家来说，两千买头戴式耳机可以把音质、麦克风几乎拉满，但买桌面游戏 TWS 耳塞，音质和麦克风得作出一些妥协和取舍，或者继续加钱，再另配一个独立麦克风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之前分享 GTW270 体验的时候就发现了这个问题。作为一个面向在意游戏耳机的玩家群体的游戏博主，我在推荐 GTW270 之后，发现只有很少一部分人感兴趣，更多人觉得没必要。在我看来，这并不是 GTW270 产品本身不够好，到了这次 CYBERBLADE 再次印证了我的观点 —— 是「桌面端 TWS」确实太小众。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/dc5aef0f5f49476a8144530c1e4fdd93.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/dc5aef0f5f49476a8144530c1e4fdd93.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于有一定影响力和不俗产品力的怒喵来说，想要把这样一款小众产品推向更大众的人群，这再正常不过，他们也有这能力，只是这次在一开始他们用错了方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我相信桌面端 TWS 有相当数量的潜在受众，需求是在那儿的。只是说，这群受众多半不会是主力用 AirPods Pro 和类似 TWS 产品的人群，而是在 PC 桌面端用耳机在意耳机使用体验的人，比如说不喜欢用头戴耳机的人就大有人在。以 CYBERBLADE 的功能特性和产品形态，「桌面端」才是核心和主打，如何让更多桌面端用户去认识并感兴趣 CYBERBLADE，才是更好的切入点。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;CYBERBLADE 到底值不值得买？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;怒喵的第一款产品 CyberBoard 首发的时候，我在少数派办公室刚好摸到过，但那时候我对机械键盘几乎没了解，对体积庞大且昂贵的 CyberBoard 实在无法欣赏，难以理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年初我开始入坑玩客制化键盘，买来用过一些主流的、有代表性的客制化工作室的键盘 / 套件之后，我再回头去看 CyberBoard，发现这确实不是一款纯靠炒作营销、胡乱定价的「智商税」产品，它放到小众的客制化圈子里，也是一把有自己特色、不跟风的键盘，并且后续的 R2、R3 也一直有在工艺、结构上做出了改进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我当时刚好赶上 CyberBoard Terminal 开团，毫不犹豫下单了一把。因为把 CyberBoard 的定价放在客制化圈子里，再考虑到它的设计、工艺、做工，真的算很贵吗？买起来是有点贵，但这种个性的、小众的东西，就像买任意一把客制化键盘一样，溢价肯定是有的，觉得值不值，全看自己够不够喜欢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我看来，CYBERBLADE 没比 CyberBoard 大众多少，算上它目前的短板和不完善的地方，可能对大多数人都还不太适合。而且较高的定价本身就没有性价比可言，值不值得买，也就看你对它的兴趣有多大、对它的颜值有多喜欢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于功能方面，如果你确实想试试桌面端的 TWS，并且预算充足，那 CYBERBLADE 买就对了。如果预算一般，那平替 GTW270 可能更适合。说不定用了之后就喜欢这类产品了，以后会再入手下一代 CYBERBLADE 2 呢？我还挺希望 CYBERBLADE 会有后续换代更新的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/183bd53463ec8dfd987324468d01a761.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/183bd53463ec8dfd987324468d01a761.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>NICEPING</author><guid>https://sspai.com/post/75968</guid><pubDate>Wed, 28 Sep 2022 07:53:35 GMT</pubDate></item><item><title>Notion 的自动化改造之路：Notion x Zapier 初尝试</title><link>https://sspai.com/post/75842</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;这篇文章将介绍，我为什么以及如何将自动化数据处理应用到 Notion 当中。并通过我实际的案例，介绍自动化工具 Zapier 的用法，分享我的使用体验。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;数据更新和维护的不智能，让 Notion 的使用体验变得糟糕&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;随着 Notion 功能的不断完善，越来越多的人会选择使用 Notion 作为自己的第二大脑。无论是构建个人的知识网络、保存整理数据信息、还是展示自己的数字世界的成就，这些场景中，Notion 提供的功能都显得游刃有余。此外，得益于 Notion 可以高度个人定制化以及提供在线编辑的特性，用 Notion 管理待办事项，规划日程，同步团队信息，乃至于记账、写博客这种更进阶的用法，使用 Notion 都可以让数据为用户服务，一切变得井井有条。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;操作的不便&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;但是，所谓凡事有一利就有一弊。&lt;strong&gt;在 Notion 当中构建的精巧且复杂的数据库，不仅意味着数据在展示层面上的美观和应用层面上的便利，同时也意味着需要在数据的更新维护上花更多的时间和精力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照我自己的使用习惯，我在 Notion 当中搭建了任务管理的数据库和财务管理的数据库。这其中有着大量的数字格式的数据存储在其中。但是因为 Notion 当中并不支持直接将数据进行运算得出结果&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，数字一栏记录的值是 100，并不能通过直接填写 「+10」得到 110，数字数据的更新是需要删除原有的数据，并把计算好的新结果填入原来的位置。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/4bd6ad0909f8a9569382f6f2f37f515e.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/4bd6ad0909f8a9569382f6f2f37f515e.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;图 1 Notion 数据更改的痛点演示&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 PC 端或网页端，这样的操作还勉强可以接受，但是在手机的 App 上，这样的操作就显得过于麻烦。更不要提在记账这个应用情境中，为了追求及时、准确且无遗漏的余额显示，我通常会在付款之后就立刻更新数据。因此总是在这种时候，会在繁琐的操作当中，倍感抓狂。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;臃肿的操作，带来使用方式的偏离&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;不仅是操作上的繁琐，更重要的在于，&lt;strong&gt;如果我们把使用 Notion 数据库记录、更新、回顾数据，进而改变自己行为模式的过程视作一个 PDCA 循环，那么无疑操作的复杂让 PDCA 循环失去了平衡。&lt;/strong&gt;大部分的精力用于如何处理执行当中细碎的操作，而没有足够的时间回顾数据，反思自己的行为。这样在 Notion 当中建立数据库，也是去了最重要的作用和意义。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/0d4f171633364c9547a9b0a84620f813.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/0d4f171633364c9547a9b0a84620f813.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图 2 理想的 PDCA 循环，和执行中被操作拖累的 PDCA 循环&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;于是我想，是否能借助工具，自动化地处理更新数据库当中的数据。回到记账的场景当中，我作为账簿的使用者，只需要事前设计账簿信息的展示方式、规划自己的消费，定期查看账簿中留存的信息、改善自己的消费习惯。也就是将自己从繁复且无意义的数据库操作中解放出来，找回借助 Notion 记录数据，实现 PDCA 循环的意义。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;寻找自动化工具&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在找寻自动化工具的过程中，我想起很久之前读过的一篇少数派的文章：&lt;a href="https://sspai.com/post/69394" target="_blank"&gt;怎么管理自己的工作和生活？我尝试了 Notion+滴答清单&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这篇文章中，作者用 &lt;a href="http://automate.io/" target="_blank"&gt;Automate.io&lt;/a&gt; 串联起 Notion 和滴答清单，构建他的工作生活流。其中 Automate.io 可以在后台自动填写 Notion 表格的功能，给我留下了印象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也本想以 Automate.io 为自动化工具，构建我的自动化记账流程。然而不巧的是，在我已经使用一段时间 Automate.io 之后，收到了这个平台将于今年 10 月 31 日停止运营的消息。为了让这篇文章提供的方法，更能有实操层面的意义，我选择重新在 &lt;a href="https://zapier.com/" target="_blank"&gt;Zapier&lt;/a&gt; 平台上重新搭建自动化的流程，并介绍我的经验。在功能上，两个平台并无明显区别，只是收费策略上有所不同，这一点我会放在使用建议中讨论。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Zapier 简介&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Zapier 所提供的服务，简单地来讲，&lt;strong&gt;是通过接入各个 web 应用的 API 读写信息，并将这样的读写单元以模块化的方式提供给用户&lt;/strong&gt;。这样用户就可以根据自己的需求，选择使用哪个应用的模块，给 Zapier 读写的权限，搭建属于自己的自动化任务流。根据 Zapier 官网的介绍，目前 Zapier 已经支持超过 5000 款应用。这基本上包括了市面上大部分主流的 web 引用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zapier 当中搭建一个自动化任务处理流的方式非常简单易懂，在开始之前需要厘清一下几个概念。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;触发器（Trigger）&lt;/strong&gt; 触发器就是在什么样的条件下，开始执行这个自动化处理流程。可以是有新的日程信息被添加到日历类的应用当中，也可以是在即时通信应用中收到了新的消息。只要 Zapier 检测到和触发器设定相符的条件达成，就会自动开始接下来的处理。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;动作（Action）&lt;/strong&gt; 动作就是 Zapier 将要执行的每一个步骤。比如根据前面得到的日程信息创建新的待办事项，或者将即时通讯软件收到的信息转发给其他人。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;自动化任务流（Zap）&lt;/strong&gt; Zap 就是在 Zapier 中，对一个自动化任务流的称呼。用户使用网站提供的模板，快速开始自己的自动化之旅。同时也可以完全自定义，实现自己想要的功能。一个自动化任务流当中，需要一个触发器和至少一个动作。处理相对复杂的任务的时候，当然可以添加多个动作。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;输入输出（Input/Output）&lt;/strong&gt;从触发器开始，每一个动作执行结束之后，都会留有数据输出的接口。后续的动作可以通过读取前面动作的输出作为自己的输入，让整个流程相互串联。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;或许这样的解释，还不够明确和清晰，所以我会用我自己创建的，在 Notion 当中自动记账更新账簿，以及和 Notion 联动的番茄钟为案例，介绍 Zapier 是如何应用在我的 Notion 自动化改造当中。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;案例 1 自动化记账工具&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;首先，在开始动手创建自动化任务流之前，先要理清我自己的需求和 Zapier 所能提供的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前我用两个数据库管理我自己的账户，分别是各个账户的真实余额和我每个月的剩余预算。我在每次消费之后，要更新账户中和预算余额。而我希望自动化任务流，在获取我消费的金额之后，自动计算两个数据库当中对应项目的余额，然后将新的数据更新进去。整个过程如图 3 所示。而且，最好能满足以下两个要求。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/3a49184c6e88cb5aecd33252f8e480c3.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/3a49184c6e88cb5aecd33252f8e480c3.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图 3 我的两个账目管理数据库&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;考虑到数据在不同应用之间流动会带来数据泄露的风险，整个过程应该只发生在 Notion 内部。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;输入的操作越简化越好，具体而言就是：不需要的信息就不用输入，能选择的项目就不手动输入。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;根据我的需求，在 Notion 当中应该有一个用于记录消费信息的数据库，而当这个数据库有新的信息被添加的时候，Zapier 的自动化流程就会被触发，开始一系列的处理。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/25/c70c5bb760829935c92166acd09845a9.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/25/c70c5bb760829935c92166acd09845a9.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;图 4 因为繁琐的文字输入都是用选择代替，所以用手机录入信息也十分方便。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;刚好 Zapier 提供了以 Notion 当中添加新数据为条件的触发器。而后 Zapier 需要读取目标数据库的当前信息，和输入的信息相加减得出结果，并将新的结果写入数据库当中。为此，在 Zapier 当中，被创建的自动化处理流程如图 5 所示，Zapier 当中的模块衔接如图 6 所示。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/bc0f153a984e7a22952e5681e818f819.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/bc0f153a984e7a22952e5681e818f819.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图 5 记账的流程示意图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/2a3bfe6ded252579dc69771c20c31465.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/2a3bfe6ded252579dc69771c20c31465.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图 6 在 Zapier 当中呈现的模块衔接，每一个模块都是可被编辑的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;具体各个模块的编辑过程，由于并不是很复杂，就不在这里逐一展示了。相信即使是初次使用的朋友，根据模块中自带的说明演示文档，也是可以轻松上手的。这里想要分享一些比较值得注意的点，和我在实现基础功能之上的一点点设计。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Zapier 获取 Notion 访问权限的范围，是可以由用户指定的，但是可以指定的范围仅限于一级页面。Zapier 获取 Notion 权限的页面如图 7 所示。对于注重页面内内容隐私的用户来说，尽量把要交给 Zapier 操作的页面单独放在一级页面，开放权限。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/25/7ea319140d488e459c124135196cd640.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/25/7ea319140d488e459c124135196cd640.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图 7 Zapier 中获取 Notion 权限的操作。这里所有的页面都是一级页面，在这之下子页面的权限不能单独获取&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在一个动作内，通常只能完成一个操作。&lt;/strong&gt;也就是说，一个动作内不能同时读取两个不同数据库当中的信息；同时一个动作内也不能既读取信息又写入新的信息。所以我这里必须用两个动作，分别读取两个数据库的信息，再用两个动作更新两个数据库的信息。这一点还是有所不便的。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;不仅仅是和应用的联动，Zapier 也提供了一些简单的内建的工具，用于自动化任务流的搭建。&lt;/strong&gt;比如，这其中用到的，延迟和 Python 代码块。此外还有给数据规整格式、分叉路径（根据条件是否达成，选择不同路径）等等。基本上提供了轻量级编程可能用到的模块。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在我的这个流程当中，延迟的操作是不可缺少的。&lt;/strong&gt;由于 Zapier 的特性是每隔一段时间，检查一下触发器的触发条件是否达成，然后以触发器为开头开始一个处理流。如果在这个周期当中，有多个消费记录被添加进来，就会同时开启多个任务流。而如果当多个任务流参考并修改同一条数据的时候，后面的数据会修改会覆盖前一次数据修改，这是我不想要的局面。所以，需要设定一个延迟来确保数据的修改和读取是依次进行的。两种情况如图 8 所示。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/0b2a222a48641fa7636e5219be880761.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/0b2a222a48641fa7636e5219be880761.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图 8 有无延时操作的区别。影响最终的数据更新结果是否正确&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;根据最少操作的原则，本来我希望能够有一个自动递增的序号，用于延时的计算与操作。（尚未实现）&lt;/strong&gt;然而，在 Notion 当中建立自增序号，需要有一个专门管理序号数据库，对具体做法感兴趣的朋友可以阅读博客：&lt;a href="https://notionthings.com/2022/03/06/auto-increment-table-row-ids/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Auto-Increment Table Row IDs&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;。这样依靠外链的方式构建的自增序号，会使得 Zapier 无法正确读取，所以目前还是需要我手动输入一个延时顺序。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;以上这些点，基本上我构建自动化记账的过程中着重注意解决的问题。这其中很多是基于 Zapier 和 Notion 的特性，不得不设计稍微复杂的流程来避免自动化的出错。要知道，很多时候，自动化工具启动以后，我只希望它能够正确的运转，给到我正确的结果。而不是，我从维护 Notion，变成维护自动化工具。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;案例 2 Notion 的待办事项和番茄钟&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在一开始，依然需要分析我的需求和 Zapier 提供的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有在 Notion 当中建立数据库，用于管理我的待办事项。每一个代办事项，我都会以半小时的番茄钟为单位，预估需要花费的番茄钟个数。也会在开始处理任务后，开始番茄钟计时，番茄钟结束后将最新的任务完成状态更新到数据库当中。具体的数据库构成如图 9 所示。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/fdc791b021a5ec4ccda7f9ad08b5d06f.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/fdc791b021a5ec4ccda7f9ad08b5d06f.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图 9 任务管理的数据库结构&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果应用市场中，有能直接读写 Notion 数据的番茄钟，就可以让我节省很多操作上的麻烦。遗憾的是，目前还没有。所以我要在 Zapier 中创建一个自动化任务流，来完成我手动的操作。在我开始一个任务以后，自动帮我开启一个番茄钟的计时，并在结束之后，将完成的状态更新到 Notion 的数据库当中。最好还能通过 Apple Watch 将番茄钟结束的信息提示给我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前半部分数据库的操作，在上一个案例中都有所展示，基本的框架可以直接挪用。至于消息提醒的方式，我发现 Zapier 支持在 Discord 的频道中发送消息，而消息提醒也刚好可以在 Apple Watch 上显示。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/bea9d099c864bab028d16f60e3e3f1d5.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/bea9d099c864bab028d16f60e3e3f1d5.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图 10 Discord 频道内的消息&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此我在 Discord 当中建立了一个专属于番茄钟的频道，并将 Zapier 的机器人拉入其中。整个自动化的流程如图 11 所示。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/3056797b557672d04e4c2a8eddf3be69.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/3056797b557672d04e4c2a8eddf3be69.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图 11 任务的流程示意图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在创建前一个案例的基础之上，创建这一个自动化任务流就会轻车熟路。但依然有一个点需要被考虑。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zapier 的文档中提到，判断触发条件的方式，是每隔一段时间检查一下条件是否被达成。&lt;/strong&gt;在 Zapier 当中，根据订阅服务等级的不同，这个间隔会有所不同，对于个人用户来说，通常是 15 分钟。一开始我猜测这个时间间隔是指每过 15 分钟，Zapier 会检查一下当前的触发器状态。但经过我的测试，这个时间间隔更像是游戏中的 CD，两次检查之间的间隔至少是 15 分钟，在 15 分钟过后，触发器就是随时可以被触发的状态。更直观的说明请参考图 11。为此，我们不需要过分担心触发时间的间隔是否会影响番茄钟计时的准确，只要不是在刚刚执行上一个任务之后立刻开启一个待办事项。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/1595eef2b36c41aa8d031fb99fb27c6c.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/1595eef2b36c41aa8d031fb99fb27c6c.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图 12 两种不同的检测方式，Zapier 实际上采用的是第二种检测方式。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;自动化带来的改变&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;经过一段时间的使用，我确信自动化工具让我使用 Notion 的习惯有所改变。毫无疑问，我从繁复的数据维护当中解放了出来。更少的数据维护，更多的思考，如何用数据记录如何改变我的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在财务管理方面，我更加理解金钱为什么是一个可以支配的资源。&lt;/strong&gt;当我不再需要计算具体的数字时，我打开余额展示页面的次数也就更少，数字增减不再会给我带来一种说不清楚的匮乏感。我更加关注如何支配有限的预算，更好地用于改善生活的状态。消费的心态，从考虑花多少，变成了为什么而花钱。必要的支出不再过分节俭，不必要的支出也不会心心念念。我想我这里有小小的成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;任务管理和番茄钟的应用，可以让我对完成一个大一点的任务需要花多长时间有所概念，并管理好自己的时间、精力和进度。&lt;/strong&gt;比如这一次我对 Notion 的自动化改造，包括这篇文章的写作，就是我用这个番茄钟的系统所管理的。整个计划被拆解成 4 个子任务，平均每个子任务要花费 5 个小时左右，一共在其中用了 23 个小时。有了这样的数据，我就能思考我如何更高效的分配自己的时间和精力，以及这样使用时间的方式是否让我感到值得和满意。在过去，我虽然也想考虑这样的问题，但是既没有抓手，也没有时间和精力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许，我实现了我最初的目标：让 PDCA 的循环，回到正确的轨道上。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;使用建议和未来计划&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Zapier 虽然满足了我目前的需求，但是我依然觉得相较于 Automate.io ，Zapier 的收费会有些过高。在这两个平台，如果创建的自动化任务流当中，要包含多个动作，那么就一定需要成为付费用户。在 Zapier 最低一档的付费，是 19.9 美元每月，甚至是一次性付清一年的份额，才能得到这个价格。而相对的 Automate.io 则只需要 9.9 美元每月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是个人用户，从价格上来讲，我并不十分推荐成为 Zapier 的付费用户。当然，如果自动化能帮你节省的时间和精力远超过订阅的费用，那么当然可以尝试使用。如果你需要自动化帮你做的任务非常简单，只需要一个动作就可以完成的话，那么免费的账户就完全足够你使用。另外，如果你知道有其他的功能相似平台，收费更合理的平台，也希望能在评论区推荐分享给各位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前我还是每月付费的形式使用 Zapier。我不知道我是否还能在 Zapier 当中找到更价值、更有趣的使用方式。也许，在不久的将来，我可能会选择用写代码的方式，搭建一个更属于我自己的自动化任务流。希望那个时候，还能把我的经验与体会，分享在少数派这个社区。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>GiraffeB1ues</author><guid>https://sspai.com/post/75842</guid><pubDate>Wed, 28 Sep 2022 06:27:19 GMT</pubDate></item><item><title>我的笔记系统实践</title><link>https://sspai.com/post/75940</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;从这里开始&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;目前我在用的笔记系统，用一句很简单的话概括就是：本地 markdown 文件 + Dropbox 网盘同步，同时用 Vscode 项目把整个笔记目录管理起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大概几年前，我正在 Evernote 、有道云笔记、OneNote 之间反复横跳。当时还没有 Notion，也没有 Roam Research，甚至 PKM（个人知识管理）都很少有人提及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后还是选择了本地 markdown 这种「看似不便」的方式，毕竟原生的 markdown有种种缺点（图片管理、没有 Metadata、不支持复杂排版），本地文件的方式摆脱不了树状文件夹的笔记结构……甚至在当时缺少非常顺手的编辑器。但这些年修修补补也一直用下来了，上面提到的种种缺点也都改善或规避，期间也尝试过 Notion、RoamResearch、Logseq，但这种 「基于本地 markdown」的笔记一直都是我的笔记系统基本盘。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/f98093c5211d218c3f884a3bdf49f680.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/f98093c5211d218c3f884a3bdf49f680.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种方案的好处是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;数据完全属于自己，Dropbox 网盘 + 自己写的定时脚本备份到 Git ，双重措施可以确保笔记不会丢失，也能通过 Git 的历史追溯修改历史、查看笔记系统的生长过程；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;最好的同步体验（Dropbox） + 最好的现代编辑器（Vscode）：Dropbox 的多设备同步近乎实时，并且增量同步非常适合 markdown 这种轻量文本，如果上网不便可以用坚果等其他同步盘替代，如果你用 苹果全家桶且能忍受 iCloud Drive 的同步&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;，它也是可以的 。至于最好的编辑器……还是看个人习惯吧，现代的编辑器诸如 Sublime、Atom，以及 编辑器原旨主义宗教继承人 NeoVim、Spacemacs……它们都非常棒，这些「Code Editor」功能大同小异，看自己习惯和信仰；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;除了传统编辑器，笔记文件库还可以用多种软件打开：如果要书写体验可以用 Typora（我现在正用 Typora 写这篇文章），如果需要双链的鸟瞰图可以用 Obsidian（借助 Obsidian 的双链实现网状结构），同时也有基于文件夹的树形结构。&lt;br/&gt;在网状结构笔记大行其道的今日，树形结构依然是人类的对知识的最佳认知结构&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;markdown 是一种「源文件」，可以转换为各种格式输出。我会把笔记通过 Hexo 生成博客（需要一些脚本做 markdown 的转换，例如修改图片路径适应 Hexo 的目录&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;，从而实现笔记到博客的一键发布），这种「笔记即发布为博客」也是一种 &lt;a href="https://www.quora.com/What-is-a-digital-garden" target="_blank"&gt;数字花园&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;的实践，我的笔记公开部分放在了 &lt;a href="https://gitee.com/beefyheisenberg/dropworkspace-public" target="_blank"&gt;gitee&lt;/a&gt; 上。此外，使用 pandoc 将 markdown 导出为 PDF、PPT、DOC 等等格式应付各种场合，「一处写作，多处发布」。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;当然 「本地 markdown 文件」这种方案也有一些不便：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;块引用：Vscode 和 Obsidian 都已经支持了使用&lt;code&gt;#&lt;/code&gt;标题作为块引用的最小单元（例如&lt;code&gt;[[笔记名字#标题名]]&lt;/code&gt;这样 ） ，但不能支持更细粒度的块了， 相比较 Logseq 和 RoamResearch 等等都支持的「行级别的块引用」；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;缺少好用的移动端（iOS/Android），不过我在手机上很少直接编辑笔记，如果有突然的想法我会记录到 Drafts，所以对于手机端的要求是方便查阅：&lt;ul&gt;&lt;li&gt;如果你用 Dropbox 同步，1Writer（Android ） 、MWeb（iOS）、Editorial（iOS） 都可以；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果你用 Git 同步，Working Copy （iOS）是我的第一选择，Noteshub 作为替补（iOS）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;图片管理：早年的 markdown 编辑器贴图很麻烦， 但借助插件和更新的编辑器，无论 Vscode 或者 Obsidian 都支持使用&lt;code&gt;Ctrl+v&lt;/code&gt;的傻瓜方式贴图，和富文本编辑器相比，对图片的使用已经不那么麻烦了。我把图片存储在项目下的 image 文件夹，用 Dropbox 一起同步。好处是笔记无论搬到 Git 还是 Hexo 博客，这些都能很好的支持本地图片，也不担心图床失效的问题。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;markdown 的表达能力的缺陷：&lt;ul&gt;&lt;li&gt;没有 Metadata：比如 Evernote 的笔记里还记录了 创建位置、修改时间等等 Metadata 的， 虽然说修改时间也能从文件属性里读出来，但如果换新电脑 or 移动一下文件夹这个时间戳就失灵了。markdown 的话只能通过 YAML Front Matter 存储这类信息，但这玩意不属于原生语法，各家 app 的支持也不尽相同，会造成显示的混乱。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不支持复杂排版，例如双列、图文混排等等样式。公平的说，复杂排版本来就不是 markdown 该做的事情，markdown 实现的是易记且便于书写的标记语言，换个角度说，支持复杂排版的标记语言写起来一定不方便（诸如 LaTex、HTML 等等）。当然实现图片排版可以通过往 markdown 里加一些 HTML 来支持，例如 Obsidian 的主题 &lt;a href="https://github.com/whyt-byte/Blue-Topaz_Obsidian-css" target="_blank"&gt;Blue-Topaz&lt;/a&gt; 提供了类似的功能，但我不用，这些不是原生的 markdown 语法，可能这个 app 里支持但换另一个 app 就不识别了。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;关于云笔记服务的数据安全多说几句，大厂的笔记产品，虽然有靠谱的技术保证服务稳定性，但也有潜在的不便：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;内容审核：国内大厂头上的&lt;strong&gt;达摩克利斯之剑&lt;/strong&gt;，具体可以参考金山删除用户文档的事儿，以及早年的坊间传闻「百度云和谐了我的正常视频！」，为什么是传闻，因为没人能拿出证据证明视频的清白；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;产品生命周期：我也在 BAT 工作过，了解一个产品的出生到下线整个过程和决策，大厂产品也会有下线的那一天。当然下线前会给用户充分的迁移时间，but，&lt;strong&gt;迁移也是成本&lt;/strong&gt;。此外，国外大厂也好不到哪儿去，比如 Google 关闭过的一众服务（&lt;a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/318575838" target="_blank"&gt;Reader、Picasa、Wave等等...&lt;/a&gt;），以及因为服务条款变更而关闭国内服务等等（Yahoo）。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;笔记的目录结构&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/2f9a29a5ee09d65e0f6051a645d2e1cd.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/2f9a29a5ee09d65e0f6051a645d2e1cd.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我的笔记系统有 6 个目录（如上图），分别存储不同的笔记：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;① Inbox/：临时笔记，很多情况下一篇笔记不会立刻写完，可能需要几天的酝酿和资料收集，在这一阶段的笔记存储在这里，进一步组装和成型。每天我只需要关注这里就可以想起最近在学哪些东西；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;② Project/：项目笔记，&lt;strong&gt;万事皆可当项目&lt;/strong&gt;，除了我们的工作，其他的个人事务也可以用项目管理的方式：有最终目标、有最终完成时间（DDL）、有阶段性时间和关键成果（KP）。项目笔记的特点是：没有过多的知识性信息，大都是时间点和具体操作；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;③ Personal/：带有个人信息的笔记，例如一些账单、体检报告、会员卡号、甚至旅行箱密码等等……这里存储的更像是「备忘录」而非「知识性笔记」。把这部分单独存放的好处是，当要分享自己的笔记时，我可以很放心的分享另外几个笔记目录，这是一种信息隔离的思想；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;④ Code Primer/： 永久笔记1（专业知识的笔记放这里）。题主是一个程序员，从编程语言、架构设计、中间件、大数据等等都有涉及，这个目录下的笔记数量是最多的，子分类也是最多的。后面会说这部分如何分类；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;⑤ Scriptorium/：永久笔记2（专业知识之外的关注），比如作为一个喜欢文史哲的码农，这个文件夹下面有生产力工具、财经、摄影、流行文化、心理学和哲学等等..&lt;/li&gt;&lt;li&gt;⑥ Archive/： 归档，对于上面 1/2/3/4 不再感兴趣的、长期用不到或者不再维护的，都丢这里。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;▷ 关于 &lt;strong&gt;2.Project&lt;/strong&gt; 和 &lt;strong&gt;6.Archive&lt;/strong&gt; 的分类：是参考了 P.A.R.A 分类法&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;，但没有完全照搬，只采用了两个原则：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;有时间节点的是项目，应该独立出来；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不再有兴趣不再维护的资料放入归档。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;另外，P.A.R.A 的提出者还提到自己私人信息也会放入 Area，这样可以随时放心的分享 Resource，例如体检报告、就诊记录放在名为「健康」的 Area 中，而 Resource 中存放的是运动、健康的有趣文章或者推荐的训练方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于「闪念笔记」，我是不放入这套笔记里的，我会在手机上用 &lt;a href="https://getdrafts.com/" target="_blank"&gt;Drafts&lt;/a&gt; 记录下来，闪念笔记要每天清空一次，有保留价值的会稍加整合放在 「① Inbox」文件夹下继续组装和完善，无保留价值的闪念笔记直接删除（像一些无价值的呓语和仅仅带有情绪抒发的碎碎念，是无继续写的价值的）；用完的闪念笔记也可以不删而是归档，这样在 Drafts 的归档里还是可以保留时间序的碎片的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面提到的 ④ 和 ⑤ 都是一个独立的 Obsidian 库，为什么作为知识积累的永久笔记，不放在一个文件夹而是分开？ 原因一是如果合并，子目录就会太多，不便管理；并且 ④ 和 ⑤ 中的笔记几乎没有互相引用，所以分为两个库（ Obsidian 管理引用链接的范围是库，库外的文件无法引用，属于不同库的笔记是「引用隔离」的 ）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于临时笔记（Fleeting notes）、永久笔记（Permanent notes）的概念：参考了Luhmann 的笔记分类 。但我的笔记里没有「文献笔记（Literature notes&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;）」这一类， 对于文献的记录和总结，我习惯都放永久笔记。这个视个人分类习惯而定，有时候把类型分的太细致反而阻碍写作的积极性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永久笔记并不「永久」：永久笔记也在一直被更新和完善，拆成小文件、合并成大文件、增加引用链接等等。这也正是 Andy Matuschak 在常青笔记中的描述：「常青笔记的编写和组织是为了随着时间的推移不断进化、贡献和积累」，卢曼提到他的卡片盒笔记是内生长（internal growth）&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于永久笔记奇怪的命名：「Code Primer」 来自于我的编程启蒙书《C++ Primer》；「Scriptorium」意为缮写室，中世纪制作书籍的地方&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;永久笔记的结构&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上面提到了两个永久笔记目录，如下图，左边是专业知识的笔记，右边是兴趣爱好的笔记：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/3a8dda49c96cda1266cc708885295b91.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/3a8dda49c96cda1266cc708885295b91.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;笔记结构和格式有一套守则&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每篇笔记的格式，遵循「原子笔记」：即一篇笔记说明白一件事情。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;但是不强制要求每篇笔记都是「原子」的。 当我们刚涉及一个领域时，可以只从一篇记录开始，这时候笔记中各种信息可能混杂在一起，并不「原子」。随着对这个了领域的深入，笔记的内容也会不断增加，同时对这个领域也有了初步了解，知道大概如何归类了，那这篇可能会被拆分开。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;常青笔记&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;中提到，笔记是生长的，一篇笔记不仅可以添加内容、当然也可以再拆分、以及与其他笔记建立引用，总之让笔记体系变成更充实、更合理的形态，这样的笔记是具&lt;strong&gt;有生长性&lt;/strong&gt;的。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;一篇完整的原子笔记应该包括：唯一标识、正文（自己的理解，避免复制粘贴）、参考文献列表，如下图：&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/efe6a26dbf68d5e7ab0016f0e7b27fef.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/efe6a26dbf68d5e7ab0016f0e7b27fef.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;分类文件夹只有一级，不建立二级分类文件夹：如果某个文件夹下的笔记非常多，不得不建立二级分类的时候，我的选择是仍旧新建一级文件夹，例如 &lt;code&gt;📂11.Programming-Language&lt;/code&gt; 文件夹下是编程语言的笔记，因为我一直都在用Java，所以Java相关笔记的积累也非常多了，这时并不在 &lt;code&gt;📂11.Programming-Language&lt;/code&gt; 的下层再建立子文件夹，而是与之平级建立了&lt;code&gt;📂12.Java&lt;/code&gt;文件夹。 虽然听起来不符合「分类的层级」的常识，但是好处也很明显：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;可以避免树状结构太深，笔记被藏在很深的文件夹里容易被遗忘。对于树形的层级结构，思考 「我应该把笔记放在哪个层级下面？」 也是一种思维消耗，分类强迫症患者们会因此陷入到不停的分类工作里；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;文件夹带数字前缀，让显示顺序符合自己的需求，同时也方便目录的扩展，父类别的子类可以从 1a 扩充到 1a、1b……它们依然有序；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;这套带序号的文件夹分类参照自杜威十进制分类法，同样可以套用到 Evernote、Cubox、Zotero 等等其他软件中，包括知乎收藏夹、浏览器收藏夹等等，这样自己所有的资料都用一套命名体系，很方便；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;这种平铺单层文件夹更像卢曼的卡片盒，没见过卢曼用大盒套小盒吧，小盒套小小盒吧？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;但是如果确实需要树形结构怎么办？看下面的文件命名规则&lt;/li&gt;&lt;li&gt;笔记文件的命名：文件名加类别前缀，例如&lt;code&gt;Java.03b.GC案例分析.md&lt;/code&gt;这样一个文件名。可能有人会问，父文件夹名字叫&lt;code&gt;12.Java&lt;/code&gt;，文件名里就不用以「Java」开头了吧？这样文件名里的「Java」是冗余信息啊。其实这里是特意而为，有个具体操作案例：Vscode 里有个「文件名模糊搜索」功能，快捷键「Cmd + P」，我只需要搜索「Java GC」，这样文件名里带「Java」和「GC」的所有笔记都会被搜出来，当然 Obsidian 里也有类似功能，快捷键 Cmd + O。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/812e4de4682afaa8c4704d8bcc4d4a7b.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/812e4de4682afaa8c4704d8bcc4d4a7b.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Vscode文件名模糊搜索&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文件名的构成里除了表意的前缀，接下来还有序号，作用也是为了让相关联的笔记排序能凑在一起，同时递也方便笔记的「生长」，例如一个笔记内容太大需要拆分成2个笔记，新笔记的序号从 1 递增到1a即可，如果 1a 笔记又变大需要拆分，增加1b笔记即可。这些从一个笔记拆出来的众多子笔记，依然是保持有序的； &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/b0c612104b9c4d1aecb8877004b1ae21.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/b0c612104b9c4d1aecb8877004b1ae21.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;左边是卢曼的笔记编号系统说明（笔记是如何通过前缀保持有序增长的），右边是我的笔记编号 &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上图说明了通过卢曼的编号体系，如何在同一层笔记中表示不同的层级关系：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;第一层概念：0 → 1 → 2 → 3， 这几个笔记是平级的概念&lt;/li&gt;&lt;li&gt;当「笔记1」有了子类别：1 → 1a → 1b，其中 1a、1b 都是「笔记 1」的子笔记，若 1a 也有了子笔记，就用1a1、1a2继续。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;通过这种命名方式组织笔记，文件夹下面的所有笔记看起来都「平铺」了，但仍可以通过文件名表达出分层的关系，也不会出现「深藏在某个子子子文件夹中的笔记」这种问题了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「不过早对知识进行分类」，这也符合学习的习惯，刚开始接触某个领域可能只有一篇笔记，我们也不知道这个领域改如何分类，所以开始就不要想「刚开始就把笔记放在合适的分类层级上」，当随着学习的深入，笔记逐渐变大，这时候自然会拆分出新的子类别，让笔记「自然的生长」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;markdown 中的章节是用&lt;code&gt;# Heading&lt;/code&gt;来划分的，对于 Heading 的命名也有技巧，Vscode 里支持一种「&lt;strong&gt;Symbol 搜索&lt;/strong&gt;」，Symbol 是什么呢？ 对于代码，Symbol 可以理解为函数名字，这个功能可以方便的在一个大的代码工程里快速搜索某个函数。Vscode 里把 markdown 的 Heading（标题） 当做 Symbol，所以在 Vscode里 按&lt;code&gt;Cmd + T&lt;/code&gt;，也可以进入 markdown 标题的模糊搜索，快速定位 Heading。相对于上面的「文件名模糊搜索」，「标题模糊搜索」提供了比文件级别更细粒度的检索。至于如何用好这个功能，这就要求我们在书写笔记的时候，对 Heading 的命名用一些心思了，要「言之有物」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/69b6e13ff8eb948bc06c967b859188f7.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/69b6e13ff8eb948bc06c967b859188f7.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Vscode Heading模糊搜索&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了Vscode，像Atom、Sublime 等一众现代编辑器都有这个功能（标配），而 Obsidian 则需要通过插件 &lt;a href="https://github.com/darlal/obsidian-switcher-plus" target="_blank"&gt;obsidian-switcher-plus&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;来实现。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;双链引用：笔记的引用我用 Obsidian 提供的&lt;code&gt;[[ ]]&lt;/code&gt; ，Obsidian 默认是用文件名作为链接名的，同时也提供对文件内的 Heading 作为引用块，例如 &lt;code&gt;[[文件名.md#标题名]]&lt;/code&gt;，如果修改文件名、或者拆分合并笔记，我就不用Vscode 了，而是在 Obsidian 里操作，让 Obsidian 帮我自动更新引用。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;笔记建立引用要克制，只有「笔记 A」真的需要引用到「笔记 B」的时候才建立两篇笔记的连接，「必要时」才链接，这也符合笔记「自然生长」的概念。&lt;br/&gt;本来网状结构也是一种 MOC（map of content），帮自己理清思路的，胡乱建立双链是在毁掉自己的笔记系统，就像无章法的标签体系——最后只能废弃。这不叫自然生长，这叫胡乱配对；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;标签：我不太用标签，也不强制标签的规则。但有个原则：如果通过文件夹已经是「明确的一个类别」，就不需要用这个类再建立标签了，这属于冗余信息。例如上面提到的，已经有了&lt;code&gt;Java&lt;/code&gt;文件夹，就没必要再建立「Java」标签了，但「Java」表示不了的子分类，例如 Java 下面还有更细的子类别：JVM、ClassLoader 等等，这些倒是可以建标签；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;枢纽笔记：「除了索引表，卢曼还有另外一种非常重要的笔记：枢纽笔记(hub notes)&lt;sup&gt;11&lt;/sup&gt;。枢纽笔记中列出了许多其他同属于某个主题的其他笔记」。说白了枢纽笔记就是一个索引，指向一组某主题的笔记。在 Obsidian 的关系图谱里，枢纽笔记是一个中心化的节点，它本身没多少信息，只起一个索引的作用。但文件夹分类默认已经起到相同的作用了，每个文件夹下自然就是一个专题，所以对于这种情况就没必要建枢纽笔记，除非笔记跨了文件夹。对于这类枢纽笔记，我都放在&lt;code&gt;📂_index&lt;/code&gt;文件夹中，在 Obsidian 的 关系图谱中，枢纽笔记向外的连线会很多，让整个图谱显得杂乱，这时候可以在图谱设置里排除掉这个 &lt;code&gt;📂_index&lt;/code&gt;文件夹（语法&lt;code&gt;-path:_index&lt;/code&gt;），让关系图谱清爽一些。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/c5a6dcb805a1602e41963839d9218858.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/c5a6dcb805a1602e41963839d9218858.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了按「&lt;strong&gt;某个主题&lt;/strong&gt;」索引的枢纽笔记，也可以有按「&lt;strong&gt;时间线&lt;/strong&gt;」索引的枢纽笔记，可以方便的看「我这个月记了什么」，当然这种笔记也不是一定要有的，看自己需求，同样也是放在&lt;code&gt;📂_index&lt;/code&gt;文件夹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至此，我的笔记体系的规则说完了，为什么要给自己的笔记格式立那么多规矩？ 不累么？无论树状结构、网状结构、或者标签体系，如果管理不好最终都变垃圾场。还记得当年第一个笔记 app 里加过的标签吗？ 现在看都不会再看一眼吧。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;为什么用这样的笔记结构&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;综上，我的永久笔记的结构是：「&lt;strong&gt;单层目录的矮树状结构，同时使用双链构成稀疏的网状&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于为什么用这样的结构，还是要从传统的树状结构 和最近时兴的网状结构比较说起。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;网状结构 vs 树状结构&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;像 RoamResearch、Logseq 这些笔记似乎已经完全放弃了目录，完全采取完全平铺的方式，通过网状结构展示各个笔记的关系。在笔记系统中，网状结构的特点：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;便于发现不同知识点的潜在联系，可以打破固有的树形概念结构，跨领域寻找联系；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;创造和寻找灵感，发现新的研究方向；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;劣势：在树型层级中，我们很清楚知道两个节点表示上下级关系，但是在网状结构里，无法表示这种父子关系，仅仅知道二者「有关系」，这是纯网装结构在表达上的一种语义丢失。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Notion、OneNote、Evernote、Trilium 依然采用传统的属性结构，不同的是 EverNote 的「文件夹」就是个「真文件夹」，什么信息都不能存储，而 Notion 的无限层级结构里，每个节点都是可以存储信息的。除了笔记之外还有&lt;a href="https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E5%BF%83%E6%99%BA%E5%9B%BE" target="_blank"&gt;思维导图&lt;/a&gt;，也算是树状拓扑结构，总结一下树状结构的特点：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;在学习过程中，树状层级有利于理清概念，通过层级关系，我知道概念 A 是上义或整体性概念，概念 B 则是下义或更细小的概念；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;树状分类方便检索，树状的生长方向是单向的，总是从「更上层的父级概念」 =&amp;gt; 「子概念」，这种单向也方便概念的回溯（相比较而言，网状的方向的可能性就太多了）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;树状结构的劣势 1：所有新建的笔记都要思考一个问题：我要把它放哪个概念层才更合理？尤其对于刚刚开始入门的领域，上来就思考怎么分类是本末倒置的，当对这个领域逐渐掌握和熟悉，自然会知道「它属于哪儿」；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;树形结构的劣势 2：严格的树形目录无法表示「一个笔记同时属于多个主题文件夹」的情况，如下图，这样用引用可以解决：「笔记 1a」还是在「类别 1」下面，但从「类别 2」到「笔记 1a」建立一个引用。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/217bbafebd64e30ab7858c0a4bb9ed75.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/217bbafebd64e30ab7858c0a4bb9ed75.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不好的例子 1&lt;/strong&gt;：过于繁杂的树形结构，笔记很容易被遗忘在很深的目录中（试想这种情况下，当我们回顾笔记的时候，需要一层层打开目录，也不知道下一层还有什么），另外「分类再分类」也是一种心智负担：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/066653f2b9840950b69a8613e1592fa2.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/066653f2b9840950b69a8613e1592fa2.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不好的例子 2&lt;/strong&gt;：这样的网状结构，不是有效的MOC（Map of Content），这是细菌培养皿：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/bdadb6a2581f909ec7eaa8889e2f6a6e.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/bdadb6a2581f909ec7eaa8889e2f6a6e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;结论：两种结构我都要&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;树状结构便于检索和理清概念层级，很像我们理解知识的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网状结构可以打破固有的层级结构，发现不同领域和层次知识间的联系，同时网状拓扑的建立也像新学习某个知识的过程。这两种结构对于笔记体系都是有帮助的，所以都要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时通过上面不好的案例，我们发现，树状和网状的劣势都出现于&lt;strong&gt;用力过猛&lt;/strong&gt;：比如过深的树状文件夹，比如迷宫一样的网状链接。所以，回到 03a 这一章节的开始：我的永久笔记这部分的结构是 「&lt;strong&gt;单层目录的矮树状结构，同时使用双链构成稀疏的网状&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;其他使用技巧&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;笔记除了书写，更多的使用场景是阅读，如果是在电脑上，我会用 Chrome 直接打开笔记目录，这里还需要一个 Chrome 扩展：markdown&lt;a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/markdown-preview-plus/febilkbfcbhebfnokafefeacimjdckgl" target="_blank"&gt; Preview Plus&lt;/a&gt;，可以把 markdown 预览出来，支持多种主题。还支持 TOC 大纲，笔记的结构一目了然：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/d92f240daa9339c2ff239ccc72cdf45c.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/d92f240daa9339c2ff239ccc72cdf45c.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Chrome 预览 markdown&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;笔记里我还会用一些「注解」，就是一些特殊语法，来帮助检索，比如如果我引用到了其他网页，会加 `@ref`标注一下，例如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;@ref: [巧用分类法解决使用卡片笔记时遇到的困境](https://sspai.com/post/71274)&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 这样有什么好处呢，比如我想统计我的整个笔记库有多少网页引是来自 sspai 的文章，可以用 Shell 命令行，在笔记根目录执行：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;grep -irn &amp;quot;@ref&amp;quot; **/*.md | grep &amp;#x27;sspai&amp;#x27; | wc -l&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/8d486aa2008f643a231c1f9ba3f01ebc.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/8d486aa2008f643a231c1f9ba3f01ebc.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同样双链的&lt;code&gt;[[ ]]&lt;/code&gt;也可以这样搜索：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;egrep -irn &amp;quot;\\[\\[.+\\]\\]&amp;quot; **/*.md&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，我会用其他的注解，例如 `@todo` =待办，`@toc` =内容大纲，`@tldr`=笔记精要……等等，这些注解都不是标准的 markdown 语法，这样写只是为了让自己的笔记有统一的格式，以及检索方便，因为 Vscode 的搜索都是基于单行的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;关于 #PKM (个人知识管理)，这个话题很大也很难用几篇文章说清楚，个人的知识管理体系可能终生都在更新迭代。除了笔记还包括工作流、文献管理等等太多的话题，这里只写一点跟「笔记」相关的，抛砖引玉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Kernel_panic</author><guid>https://sspai.com/post/75940</guid><pubDate>Wed, 28 Sep 2022 03:29:57 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：PICO 4 系列 VR 一体机发布、Xiaomi Civi 2 发布等</title><link>https://sspai.com/post/75962</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;PICO 4 系列 VR 一体机发布&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 27 日，PICO 在中国市场正式发布 PICO 4 系列 VR 一体机。PICO 4 系列 VR 一体机全系搭载高通骁龙 XR2 芯片，配备 4K+ 分辨率、105° 视角屏幕以及 HyperSense 振感反馈手柄，支持 6DoF 空间头手定位和裸手交互；PICO 4 系列 VR 一体机还通过 Pancake 折叠光路设计大幅减轻了设备重量，同时采用前后平衡分布的设计提升佩戴舒适性；内容方面，发布会上《三体》作者刘慈欣也宣布三体版权方已与 PICO 达成合作，将制作并上线首个 VR 版本的《三体》互动叙事作品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcndsPS47VTsyQm9ujWhOph1g" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccppo6tb34te1clpglbg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccppo6tb34te1clpglbg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;售价方面，PICO 4 定价 2499 元起（8GB+128GB 版本），面向极客用户和行业用户的 PICO 4 Pro 定价 3799 元起（8GB+512GB 版本），相比普通版，PICO 4 Pro 额外支持面部追踪、眼动追踪、智能无级瞳距调节等特性。&lt;a href="https://www.picoxr.com/cn/products/pico4" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;小米发布 Xiaomi Civi 2&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 27 日，小米发布 XIaomi Civi 2 智能手机，该机采用 6.55 英寸 AMOLED 柔性屏，搭载第一代骁龙 7 移动平台，配备 3200 万像素主镜头以及 3200 万像素超广角组成的前置双摄，提供冰冰蓝、怦怦粉、朦朦黑、小白裙四种配色可选，售价 2399 元起（8GB+128GB 版本）。&lt;a href="https://www.mi.com/xiaomicivi2" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnF1FUK47Bplez4mjXSGrgzb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccppo75b34te1clpglc0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccppo75b34te1clpglc0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，小米还发布了小米八电极体脂秤、小米口红充电宝、米家模块机器人、米家透明蒸汽电饭煲、小米降噪蓝牙耳机 Necklace 等多款产品。&lt;a href="https://www.mi.com/shop/buy/detail?product_id=16568" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnEg2NwPADXqNZrAxhlXpSId" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccppo7db34te2sf4v2s0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccppo7db34te2sf4v2s0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;英特尔发布第 13 代酷睿处理器&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 27 日举行的英特尔 ON 技术峰会上，英特尔正式发布第 13 代酷睿处理器产品家族，采用 Intel 7 制造工艺和第三代增强型 SuperFin 晶体管技术；接口方面依然是 LGA1700，继续兼容 600 系列芯片组主板的同时，英特尔也带来了新的 700 系列芯片主板，其中首发的旗舰产品 Z790 支持更多 PCIe 4.0 总线和更多USB 3.2 Gen2x2 20Gbps 接口；第 13 代酷睿处理器的旗舰产品 i9-13900K 则拥有 24 核心、32 线程，能效核心数量增加到 16 个，睿频频率高达 5.8GHz，单线程性能最多提升 15% 并且拥有更大的二级缓存。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnJvBofNsSzUIp5tbOnC7Sec" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccppo7lb34te148leomg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccppo7lb34te148leomg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第 13 代英特尔酷睿台式机家族将包含 22 款处理器，将于 10 月 20 日和英特尔 Z790 芯片组同步发售，其中 6 款 K、KF 系列无锁频版本的国行价格已经公布：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;i5-13600KF：2499 元&lt;/li&gt;&lt;li&gt;i5-13600K：2699 元&lt;/li&gt;&lt;li&gt;i7-13700KF：3299 元&lt;/li&gt;&lt;li&gt;i7-13700K：3499 元&lt;/li&gt;&lt;li&gt;i9-13900KF：4699 元&lt;/li&gt;&lt;li&gt;i9-13900K：4899 元&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;此外英特尔还推出了多设备协同技术 Intel® Unison™，该技术将向部分搭载第 12 代英特尔酷睿处理器的 Evo 认证设备和搭载第 13 代英特尔酷睿处理器的设备开放，允许用户在 PC 和 Android、iOS 设备之间进行通知同步、无缝文件传输、短信收发和通话。&lt;a href="https://www.intel.cn/content/www/cn/zh/newsroom/news/13th-gen-core-launch.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Netflix 成立游戏工作室&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Netflix 于 9 月 26 日宣布，将在芬兰赫尔辛基成立自己的游戏工作室，游戏工作室由 EA 以及 Zynga 的前高管 Marko Lastikka 担任总监。该游戏工作室未来将面向 Netflix 订阅用户开发没有广告和内购体验的原创游戏，但目前具体细节仍未对外披露。&lt;a href="https://www.cnbc.com/2022/09/26/netflix-opening-video-game-studio-in-finland.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;E3 2023 将回归线下举办&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;根据 E3 娱乐软件协会和活动组织方 ReedPop 确认的最新消息，E3 2023 将于明年 6 月 13 日至 16 日举办，举办地点为洛杉矶会议中心，这也是 E3 时隔多年后首次回归线下。根据 E3 2023 的安排，活动前三天将主要面向行业专业人士和游戏媒体，玩家则可以在 6 月 15 和 6 月 16 日这两天参会，体验游戏并和开发者、创作者进行线下交流。&lt;a href="https://www.ign.com/articles/e3-2023-dates-and-details-announced" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Apple 在最近发布的 iPadOS 16 开发者测试版中将台前调度特性下放给了搭载 A12X 和 A12Z 处理器的更多机型。&lt;a href="https://www.engadget.com/apple-ipad-os-16-stage-manager-for-older-i-pads-171218520.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;知名爆料站点 &lt;a href="https://twitter.com/OnLeaks/status/1574827273781481476?t=DwSBIi7izsq7qjs49QokcA&amp;amp;s=19" target="_blank"&gt;@OnLeaks&lt;/a&gt; 联合 &lt;a href="https://www.smartprix.com/bytes/exclusive-samsung-galaxy-s23-plus-first-look/" target="_blank"&gt;SmartPrix&lt;/a&gt; 公布了一组基于 CAD 文件渲染的 Galaxy S23+ 设计图，从设计图来看，Galaxy S23+ 正面变化不大，但背部摄像头模组会采用类似目前 S22 Ultra 的设计方式，视觉效果更加简洁。&lt;a href="https://9to5google.com/2022/09/27/galaxy-s23-design/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/a36e233e7685378542e1cfa663b9b59a.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/a36e233e7685378542e1cfa663b9b59a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;🕹 「任意键」将作为少数派新的常驻游戏专题栏目，并尝试接受读者投稿，欢迎&lt;a href="https://sspai.com/post/75907" target="_blank"&gt;阅读新一期&lt;/a&gt;并积极参与。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🎙 少数派与知名播客制作人婉莹和甜食一道，为每一位想要用声音表达的创作者，准备了新栏目《&lt;a href="https://sspai.com/post/75849" target="_blank"&gt;100 小时后请叫我播客主理人&lt;/a&gt;》，现正上架优惠中。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🗞 本期&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/pi-weekly-010" target="_blank"&gt;派周报&lt;/a&gt;继续汇总了本周会员内容、方便浏览，还讨论了近日争议较多的苹果「年年焕新计划」政策调整问题。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;👑 少数派报告《&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/sspaireport-vlog-00" target="_blank"&gt;旅拍视频创作手册&lt;/a&gt;》已经上线，国庆假期将至，带上相机去记录那些美好瞬间吧。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🔌 国庆长假出门需要一个充电头？少数派 20W PD 快充头+ 25cm MFi 短线套装&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=629599437406" target="_blank"&gt;半价清仓中&lt;/a&gt;，原价 ¥109，清仓价 ¥54.5。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/75962</guid><pubDate>Wed, 28 Sep 2022 01:00:46 GMT</pubDate></item><item><title>大学官网使用指南</title><link>https://sspai.com/post/75946</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;大学官方网站在大学生活中可谓毫无存在感。除非通知要求，绝大多数大学生一年到头也不会打开它一次。这可以说是咎由自取：它看上去既无用又难用。很多大学的官网至今没有适配移动端；即使适配了，主页的抢眼位置也全是与大学生关系不大的新闻，要选课连个入口都找不着。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/91df1dd2aa577f7ab43a29910e956624.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/91df1dd2aa577f7ab43a29910e956624.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;大学官网示例：天津大学、华南师范大学、浙江工业大学、兰州大学&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;是的，大学官网就是这么高傲。它根本不在乎你的用户体验，只顾自说自话。但当我们不得不与大学打交道的时候，相比工作态度波动较大的辅导员、实用信息匮乏的大学官方微信微博、未必靠谱的网络懂哥、和你一样手足无措的舍友同学，大学官网仍然是最值得询问的信息来源。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/d5fc01c679f9ae1777c422d03b25d155" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/d5fc01c679f9ae1777c422d03b25d155"/&gt;&lt;figcaption&gt;大学求助韦恩图。注：官网的态度好指它不会冲你发火。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;无论是在校生获取学校在课程、学费、就业、升学等大学生活各方面的规章制度或服务指南，还是考生了解学校的报考要求、分数线和录取时间安排，大学官网蕴藏着的广泛而权威的大学官方信息都是大学生们迫切需要而又不知如何获取的。本文的目的，就是帮助你理解大学官网的使用逻辑，并从中获取对你有价值的信息。在最有活力和创造力的大学时代，一则关键信息有可能会改变整条人生轨迹；在中文互联网信息泥沙俱下的今天，这些沙里淘金的本事对今后的网上冲浪也大有裨益。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;大学没有客服，大学官网就是客服&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;咨询学校、或者找学校办事，本质上是个人和组织打交道。这样的场景在日常生活中并不罕见：找淘宝店退货、去医院挂号，等等。组织可能是庞大而复杂的，个人无法和抽象的组织直接沟通，所以需要一位接头人作为中介。接头人来自这个组织，因此了解你咨询的事情该由哪个部门负责，并且清楚这个部门的办事流程。淘宝店里，这个角色叫「客服」；医院里，这个角色叫「前台」。组织接头人的服务水平，大概有三种境界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一境界「网店客服」。特点：帮你找人，帮你办事。你不必关心这个组织有多少部门，其中的权责关系有多复杂，只需将问题甩给客服，他就有义务帮你搞定，并提供给你处理结果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/c73dd732a35ef36fc6e77e83d2a24550" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/c73dd732a35ef36fc6e77e83d2a24550"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第二境界「医院前台」。特点：告诉你找谁，你自己去办事。你可以咨询他这个病挂哪科，他会帮你分析、给你指路，但挂号看病得你自己去。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/f569745517540c948333344379aee51b" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/f569745517540c948333344379aee51b"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第三境界「大学官网」。特点：自己找人，自己办事。你要搞清楚自己的事情该由哪个部门负责，并且学习这个部门的办事流程，然后准备好所有所需的材料跑去办事。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/9a95d54be087bd18f4920b1b14379496" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/9a95d54be087bd18f4920b1b14379496"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;各位大学生都是互联网的原住民，习惯于网店客服的沟通体验。理所应当地，诸位以「网店客服」的逻辑与大学打交道，将辅导员看作「客服」，指望他帮忙处理与大学相关的一切事务。然而辅导员在角色定位上就并非客服——他的 KPI 与你的服务评价无关；即使辅导员认真负责，他也无法像网店客服一样帮你处理常见的问题：大学很多办事流程是分散在各种部门的，他即使有意愿，也没有权限。他只能提供类似「医院前台」的服务，告诉学生找某个部门去办事。但结果是师生双方都不满意：学生指望辅导员有网店客服的服务义务，帮他搞定一切；辅导员指望学生有 LOL 玩家自行改文件修复 bug 的主观能动性，为自己减轻一点工作量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为学生，我们当然可以指责大学缺乏服务意识和客服机制，但令人欣慰的是，这一点在诸位大学毕业之前还没有改观的迹象。所以，「山不过来，我就过去」，我们得学习如何「向上管理」了。而「向上管理」的最主要工具，就是本文的主题「大学官网」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大学官网如此不受待见，为何能充当客服的角色呢？&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;它介绍了大学所有部门的权责分工和联系方式；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;它提供了常规事务的规章制度和流程；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有的大学官网可以网上办事，完成基本流程；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;它可以保证基本的服务态度，无论你如何操作，它顶多出 bug，不会对你发火。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;不过需要注意的是，大学官网并不是万能的：在教学和学生管理方面，辅导员仍然是最及时可靠的信息渠道。官网的功能侧重于常规事务规章制度和流程的说明、辅导员权限以外的通知，是 QQ 群等常规通知渠道的补充。在以下几种场合中，尤其推荐使用大学官网获取信息：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;教学和学生管理以外的通知信息，例如获取学校购买的正版软件、数据库，医院口腔科挂号等；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;并非针对全体学生的「小众需求」，例如办理户籍、了解出国出境政策、预约心理健康咨询等；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;外校或考生了解该校的信息，例如高考、考研等。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;但是，这些信息都隐藏在大学官网复杂的界面中，没有得到清晰而人性化的展示；大学也没有向学生们介绍这些方法。本文就在这胶着的状态下适时地出现了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文的服务目标是所有中国大学生，因此不得不考虑一下基本国情。根据教育部截至 2022 年 5 月 31 日的 &lt;a href="http://www.moe.gov.cn/jyb_xxgk/s5743/s5744/A03/202206/t20220617_638352.html" target="_blank"&gt;《全国普通高等学校名单》&lt;/a&gt;，我国共有普通高等学校 2759 所。这些大学的官网建设水平参差不齐：有的大学为学生提供了实用的快捷入口；有的大学只设置了最基础的网站功能。为了最大限度地保持通用性，本文将侧重介绍最基本的大学官网使用思路，它可以适用于几乎所有大学官网；同时也将介绍一些只有部分高校才设立的快捷入口，它会帮助你快速找到需要的信息。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;搜索引擎与大学官网&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;使用大学官网的前提自然是找到大学官网，最常见的方法是搜索引擎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以著名 211 石河子大学为例。在百度搜索「石河子大学」，可以凭借「官方」标识找到官网。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/e33e998bbd8fdcdcce4e2b14f2c14463" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/e33e998bbd8fdcdcce4e2b14f2c14463"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国内大学网址通常以「edu.cn」为后缀，也可作为参考。国内版必应的搜索结果如下，可以注意到网址中的「edu.cn」：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/823151b0f906ec91ffcef84c954b7acf" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/823151b0f906ec91ffcef84c954b7acf"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上面这些介绍过于显而易见，显得有些多余。但是在必应的搜索结果里有值得注意的地方：一个写着「从 &lt;a href="http://shzu.edu.cn/" target="_blank"&gt;shzu.edu.cn&lt;/a&gt; 中搜索结果」的搜索框。随便输入一个搜索词，例如「专业级差」，点击搜索，跳转到此页面：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/0eb16b983727362d5c7ad69e2b16759c" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/0eb16b983727362d5c7ad69e2b16759c"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;专业级差是高考录取中一个十分复杂而重要的概念，直接关系到专业录取结果。而这又是由各个学校自行决定的，这令很多高考考生家长头大。而通过必应这个搜索按钮，我们直接定位到了石河子大学招生章程的有关条款。考虑到这是官网结果，其权威性毋庸置疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是怎么做到的呢？注意到必应的搜索框在「专业级差」后添加了一串代码：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/6fb8167af4290275785666b430e7eb5b" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/6fb8167af4290275785666b430e7eb5b"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这其实是所有搜索引擎都适用的搜索技巧。「site:」表示在指定网页内搜索，此处就是在「shzu.edu.cn」，也就是石河子大学的官网域名内搜索。例如你的大学官网网址是 https://www.XXXXX.edu.cn/ ，在官网内搜索的指令就应该写作 site:XXXXX.edu.cn。你可以在任意搜索引擎、使用任意关键词搜索大学官网，比官网自带（其实大部分官网没有）的搜索功能实用得多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/4f9baefb0496a988526502aab562cdc6" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/4f9baefb0496a988526502aab562cdc6"/&gt;&lt;figcaption&gt;百度也可以这么搜&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你甚至可以这样搜索自己的名字，了解大学已经泄露了多少你的个人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利用这种搜索引擎的技巧，你可以在不访问官网首页的情况下快速查询自己所需的内容。但这个技巧也有一些缺点，例如官方用词可能与通常的称呼有差异，导致搜索不到想要的内容；部分学校内网不适用域名，因此无法搜索，等。这些缺点要靠系统性地浏览大学官网来解决，下文将给出介绍。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;官网首页的四段式结构&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;中国大学官网的 UI 同质化程度甚至高于政府官网，网页的结构极为统一。无论你是985、211、双一流，还是普通本科、独立学院、专科，打开本校的官网，你都会察觉到与下图石河子大学官网结构的相似之处——是的，我们都一样。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/3ae215e1273655588d4acbb3c1b26cc0.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/3ae215e1273655588d4acbb3c1b26cc0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;大学官网的四段式结构：以石河子大学官网为例&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大学官网首页采用经典的网页设计结构，由上至下包括四个组成部分，此处称之为「四段式结构」。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;顶部区（Top/Header）&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;官网首页最顶部的区域。通常包含三个部分：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;最顶部展示快捷入口的窄条。通常包含角色快捷入口（学生/教职工/校友/考生）和其他快捷入口（图书馆、信息服务门户/办事大厅、校内VPN、校友会、中英文切换、返回旧版、搜索等）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;校徽（有的大学会展示校训、校风等文化元素）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;菜单栏，通常包含学校简介、组织结构、招生就业、教育教学、科学研究、国际交流等。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/22ae94c57e93aa709d54e0c36d8f70d6" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/22ae94c57e93aa709d54e0c36d8f70d6"/&gt;&lt;figcaption&gt;大学官网顶部区示例&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;主视觉区（Banner）&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;主视觉区是官网首屏最引人注目的部分，通常为滚动大图。图片内容包括党建、防疫、新闻、风景、人物、节日、节气等。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;主内容区（Main）&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;占据官网首页最大部分内容的区域，由若干资讯模块组成。常见的有党建新闻、校园新闻、科研成果、人物报道、媒体报道、通知公告、学术讲座活动、数据盘点、专题网站（党建、校庆和防疫）。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;底部区（Footer）&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;官网首页最底部的区域。包含常用链接、联系方式（电话、邮箱、邮编、新媒体平台）、学校地址、网站备案号等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/eaaa0a33fb80932840fa64f2c915ab76.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/eaaa0a33fb80932840fa64f2c915ab76.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;大学官网底部区示例&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大学官网内容丰富，但很多信息对大学生而言关系不大，我们只关注有效信息即可。对于以上四个内容区域，建议按如下原则浏览：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;顶部区：重点浏览。通览快捷入口和菜单栏。（菜单项中的机构设置下文重点介绍；重要的快捷入口有学生、信息服务门户/办事大厅，将在文末介绍。）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;主视觉区：忽略之。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;主内容区：忽略所有新闻报道，只注意通知公告部分。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;底部区：重点浏览。通览快捷入口。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;仍以石河子大学官网为例，去掉无需浏览的部分后，整个网页看上去简单起来了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/4228a4fb0eaaf2d911e180b746decbbe" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/4228a4fb0eaaf2d911e180b746decbbe"/&gt;&lt;figcaption&gt;去掉无需浏览信息后的石河子大学官网（后期处理图片）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这样的网页仍然可以简化：对于普通大学生，只需访问其中几个入口即可。下面就是本文的主要内容了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;「有关部门」到底是哪个部门&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上文说到，大学官网的特点是「&lt;strong&gt;自己找人，自己办事&lt;/strong&gt;」。这也是我们&lt;strong&gt;使用大学官网的基本思路&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，确定自己问题的负责部门。接着找到该部门发布信息的渠道，或联系方式，尝试用如下方法解决问题（推荐程度从高到低）：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;查看该部门发布的通知公告是否有相关说明。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;使用电话/邮件/留言板咨询该部门。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;前往部门办公室咨询。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;要确定负责部门，先得知道有哪些部门。大学官网的菜单栏都会设置部门和学院的介绍页面。部门介绍有的隐藏在「学校简介」的一级菜单下，命名作「组织机构」、「管理机构」、「职能部门」等，大同小异。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/b55e4cb75f90e0bda09a2006b4907bd0" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/b55e4cb75f90e0bda09a2006b4907bd0"/&gt;&lt;figcaption&gt;常见的组织机构菜单设计&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;移动端网页，菜单栏会隐藏在顶栏的汉堡按钮中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/bcbe38bc536440443d3c2cc0ca50e978" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/bcbe38bc536440443d3c2cc0ca50e978"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;部分大学官网还在部门介绍菜单下列出了部门分类，例如党政、群团、教学、直附属等。部门常见的归类可在下文表中查询到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学校所有机构的列表名目繁多，令人心生畏惧。但好在全国高校的部门划分比较统一，与普通大学生相关的部门只占学校部门的少部分。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/084d70dc6cdbd4d2d389b7360b0b32cd.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/084d70dc6cdbd4d2d389b7360b0b32cd.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;南方科技大学组织机构&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大学常见部门职责划分粗略整理为下表。需要说明：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;这里只列举与普通大学生相关的部门，如组织部、统战部、人事处、发展规划处、离退休处、科研处等与大学生关系不大的部门概不涉及。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果大学官网将部门分类展示，你可以在「常见归类」一列找到它可能位于的类别。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;职责划分仅供参考。部分职责的划分因校而异，以星号（*）标记。例如毕业生成绩单可能归口教务处或档案馆管理，请以本校的职责划分为准。确定本校部门职责的方法将在下文介绍。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;部门常用名称&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;常见归类&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;（与大学生相关的）部门职责&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;教务处&lt;/td&gt;&lt;td&gt;行政/党政&lt;/td&gt;&lt;td&gt;本科课程计划 本科教材 本科学籍* 本科学历 本科成绩 本科成绩单* 本科毕业论文 学科专业竞赛 教室管理 网课 学期期末考试 四六级考试* 普通话等级考试* 计算机等级考试* 保研&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;学生处（学工处/部）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;党委/党政&lt;/td&gt;&lt;td&gt;日常管理 思想政治教育 学生资助 学生评优评奖 宿舍管理* 学籍*&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;本科招生办公室&lt;/td&gt;&lt;td&gt;（学生处二级部门）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;本科招生信息 录取分数线&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;就业办 创新创业教育中心&lt;/td&gt;&lt;td&gt;（学生处二级部门）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;就业信息 就业派遣&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;心理健康中心&lt;/td&gt;&lt;td&gt;（学生处二级部门）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;心理咨询服务 心理健康辅导&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;研究生院（处）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;行政/党政&lt;/td&gt;&lt;td&gt;研究生教学 研究生学籍* 研究生学历 研究生成绩 研究生毕业论文&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;研究生招生办公室&lt;/td&gt;&lt;td&gt;（研究生院二级部门）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;研究生招生信息* 录取分数线&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;网络与信息化处（办/中心）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;教辅/行政/党政/直附属&lt;/td&gt;&lt;td&gt;校园网 校内邮箱 校内办公系统 校园服务门户 正版软件平台 校园VPN 计算机等级考试*&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;校园卡（一卡通）服务中心&lt;/td&gt;&lt;td&gt;（信息化处二级部门）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;校园卡充值 挂失 补办&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;后勤服务中心&lt;/td&gt;&lt;td&gt;教辅/行政/党政&lt;/td&gt;&lt;td&gt;食堂 教学楼物业 宿舍区物业 校园保洁 水电暖 节能 维修&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;医院&lt;/td&gt;&lt;td&gt;直附属&lt;/td&gt;&lt;td&gt;就医 医保 转诊 体检 核酸 疫苗&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;国际交流合作处&lt;/td&gt;&lt;td&gt;行政/党政/教辅&lt;/td&gt;&lt;td&gt;留学生 出国（境）交流&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;图书馆&lt;/td&gt;&lt;td&gt;直附属/教辅&lt;/td&gt;&lt;td&gt;图书馆 数据库&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;保卫处（部）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;党委/党政&lt;/td&gt;&lt;td&gt;治安消防 校园交通 集体户口&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;实验室与设备管理处（国有资产管理处）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;党委/党政&lt;/td&gt;&lt;td&gt;实验室安全 大型仪器设备共享平台&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;基建处&lt;/td&gt;&lt;td&gt;行政/党政&lt;/td&gt;&lt;td&gt;校园基础设施建设 施工噪音投诉&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;党委办公室（校办/党政办）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;党委/党政&lt;/td&gt;&lt;td&gt;学校领导机构 校长书记信箱&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;党委宣传部&lt;/td&gt;&lt;td&gt;党委/党政&lt;/td&gt;&lt;td&gt;宣传与舆情管理 运营大学各官方宣传平台&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;团委&lt;/td&gt;&lt;td&gt;群团&lt;/td&gt;&lt;td&gt;青年大学习 社团管理&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;财务处&lt;/td&gt;&lt;td&gt;行政/党政&lt;/td&gt;&lt;td&gt;学费 报销&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;校区管委会&lt;/td&gt;&lt;td&gt;行政/党政&lt;/td&gt;&lt;td&gt;负责校区日常事务&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;档案馆&lt;/td&gt;&lt;td&gt;行政/党政/直附属&lt;/td&gt;&lt;td&gt;学籍* 成绩单*&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;XX学院&lt;/td&gt;&lt;td&gt;学院/教学&lt;/td&gt;&lt;td&gt;本科教务 日常管理 研究生招生信息*&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;体育部&lt;/td&gt;&lt;td&gt;学院/教学&lt;/td&gt;&lt;td&gt;体育教学 体能测试&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在粗略了解了学校的组织结构后，你就能对辅导员和官微官博为何不能当客服有更深一层的理解：他们也只是办事的，不是领导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辅导员通常是学生处的工作人员，在学院或书院工作。而学生处不是领导机构，它与其他职能部门平行，不能命令它们办事。另外顺便说明：学生处和教务处的职责会划分为校院两级，相对其他部门比较复杂。在查阅部门网站之后，可以首先咨询辅导员，他们对这些职能划分比较熟悉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官方微信、微博通常由宣传部管理，它对舆情有报告的义务，但并无调查问责的权力。而「舆情」的判定标准也是灵活的，微博账号几百条评论质疑也可能不被作为舆情处理。因此，大学的官方账号对舆情的反应都很缓慢，甚至装作听不见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的读者可能要问：我直接找领导机构是否可行呢？表中列出党委办公室（校办/党政办）是学校的领导机构，我这就去敲他们办公室的门！但且慢——领导本人并不好找，你能找到的只有普通工作人员（发到校长书记信箱的邮件也都由工作人员经手筛选）；找领导机构只能是求助负责部门未果的无奈方案。如果你凡事先找校办，他们会不耐烦地让你找某某部门办事，这无疑是白跑一趟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，如何确定自己的事情归本校哪个部门负责呢？上面的部门职责划分表可以为你提供大概的方向，但未必完全与本校的部门分工吻合。例如，云南大学的牛同学最近感到心情压抑，需要一些心理辅导。由上表，我们知道心理辅导一般由学生处下属的心理健康中心负责。牛同学首先打开云南大学官网的「机构设置」页面，找到学工部：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/c00ff707eabcc5030f1cb1eb07526e7f" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/c00ff707eabcc5030f1cb1eb07526e7f"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;点击进入学工部主页：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/af7f6884e89c15547eeb74f54ddc37f8.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/af7f6884e89c15547eeb74f54ddc37f8.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;仍然是熟悉的四段式结构。部门网站的浏览原则与官网首页大同小异：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;顶部区：重点浏览。通览菜单栏。（重要的菜单项有机构介绍、部门分工、联系方式、规章制度、通知公告、资料下载，建议展开每个菜单项通览二级菜单和栏目内容。）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;主视觉区：忽略之。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;主内容区：忽略所有新闻报道，只注意通知公告、规章制度等信息栏目。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;底部区：重点浏览。注意部门联系方式和地址信息。微信公众号若以通知公告而非新闻报道为主，可关注之。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;牛同学现在需要知道的是：你这部门负责给我提供心理咨询吗？要了解这一点，可以点击菜单栏上的「部门概况」（或名部门介绍、部门职责）。果然，学工部有名为「心理健康咨询服务中心」的二级部门。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/329f041a2c16c82cc61c818599c8624b" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/article/329f041a2c16c82cc61c818599c8624b"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;点击「心理健康咨询服务中心」，可以看到它的部门职责，其中明确提到「设置心理咨询室，为有需要的学生提供心理咨询及心理危机的事前及事后干预」。下面还列出了心理健康中心的办公地点和电话。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/a5c9a43e5c129a84689e625cf584c839.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/a5c9a43e5c129a84689e625cf584c839.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至此基本思路的第一步达成：「确定自己问题的负责部门」。那么，预约心理咨询的具体流程是什么呢？答案仍然可以从学工部网站菜单栏中找到。菜单栏的选项并不多，不妨都点击一遍。在「规章制度」栏目中，《学生工作部办事指南》的文章似乎是有用的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/b0b066ef8b87259907a3fadc239554b4.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/b0b066ef8b87259907a3fadc239554b4.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是一篇常用流程的汇总指南，心理咨询预约的方法列在文章结尾。文章清楚提供了电话和公众号预约两种方案，牛同学按此指南操作即可。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/c45c9d919b50b63d1622932a53c7be00.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/c45c9d919b50b63d1622932a53c7be00.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以上便是基础思路下的办事流程：找到可能的负责部门 -&amp;gt; 确定负责科室 -&amp;gt; 查询办事流程 -&amp;gt; 办事。只要本校的网站建设达到及格线，不在节骨眼出现无法访问或空白的情况，你都可以按照这套流程搞定绝大多数问题。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;部门网站有宝藏&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;部门网站虽然其貌不扬，但却蕴含着丰富实用的信息。本节以教务处网站和研究生招生网为例，进一步介绍部门网站的用法。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;例 1：教务处网站&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;教务处是大学生最熟悉的大学部门，它职责广泛，网站也因此内容丰富。以山西大同大学教务部网站为例：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/d7d735f41d5ef14db43f64c4d0d3afa0.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/d7d735f41d5ef14db43f64c4d0d3afa0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;主内容区除了「教学动态」之外都值得浏览。菜单栏值得全部点击浏览一遍，其信息含量很高：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「机构设置」介绍了教务部的下属科室及其工作职责。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/b7528147953f6fe351c9eca3f7911d25.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/b7528147953f6fe351c9eca3f7911d25.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;例如，考试管理科的页面中说明它负责该校英语四六级和计算机等级考试的组考工作。因此，可以预期我们能在教务部网站上找到关于这些考试的报名、缴费、证书领取等事项的公告。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/1755bdfe09fa9d9dc9b36893f0ae75e0.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/1755bdfe09fa9d9dc9b36893f0ae75e0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上文说到，毕业生成绩单可能归口教务处或档案馆管理。在学籍管理科工作职责中可以看到表述：「负责审核办理学籍证明、成绩证明、学历与学位证明等」。可以推测，大同大学这方面工作归口于教务部。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/d5d8c917256c1782d15586237a5db207.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/d5d8c917256c1782d15586237a5db207.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「政策法规」栏目中可以找到关于学士学位授予、转专业等方面的规定。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/1a49426ac251291caef6635687920c56.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/1a49426ac251291caef6635687920c56.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「专业建设」栏目给出了分学院专业介绍。有的大学还会在教务处网站公开「专业培养方案」，这是详尽说明一个专业四年课程规划的文件。大同大学也列出了「人才培养方案」项，但并未公开各专业培养方案。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/2daaa17ada085d79f92f089f781532a4.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/2daaa17ada085d79f92f089f781532a4.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「教务管理」栏目，如我们所预料的，这里有四六级考试公告、计算机等级考试公告。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/516db6a59ca8589b6345ea424a5a7357.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/516db6a59ca8589b6345ea424a5a7357.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「资源下载」栏目可以找到一些有用的申请表，第一项就是《学生缓考申请表》，开头漫画里想要申请缓考的海鸥同学得到了答案。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/365cb70e0721f5745d2d71591f0df83d.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/365cb70e0721f5745d2d71591f0df83d.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其他栏目也有一些有浏览价值的文件，此处不再赘述。读者可以登陆本校的教务处网站搜罗一番，相信不会空手而归。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山西大同大学教务部网站的设计比较常规，无功无过。相比之下，中科大教务处网站的设计是比较优秀的。它真正考虑了用户体验，将学生常用的链接汇总到角色菜单栏中，直观简明，省去了在各菜单项中寻找的麻烦。这是每个自诩「以人为本」的大学应当效仿的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/7feb7a7aba38e8d24c24dff1f29ae6b5.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/7feb7a7aba38e8d24c24dff1f29ae6b5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;例 2：研究生招生网&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对于想报考外校研究生的同学而言，获取报考高校的招生信息是一个难题，而大学官网能为你提供权威及时的信息来源。一般而言，研究生招生信息分散在以下几个网站：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;研究生院（有的大学单独设立研究生招生网）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;报考学院网站&lt;/li&gt;&lt;li&gt;信息公开网&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;以报考武汉理工大学自动化学院为例。武汉理工大学并未单独设立研究生招生网，只在研究生院网站上设立了「招生信息」栏目。这里登载了招生相关的一部分信息，有招生简章、招生政策、拟录取名单、历年分数线等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/f2492a7b42dbb44e087f4f1d4275e968.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/f2492a7b42dbb44e087f4f1d4275e968.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;报考学院官网也会设置研究生招生栏目。不难找到武汉理工大学自动化学院的招生信息栏目，这里有学院专业课考试大纲、复试成绩公示等信息。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/53c7b2c47d3a70e798c3cff9d0d540f0.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/53c7b2c47d3a70e798c3cff9d0d540f0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，大学需按照国家规定设立信息公开网，这是考研人常常忽略的信息渠道。在信息公开网「招生考试信息」下有「研究生招生」信息专页。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/bfea7bfd79bef2795122713014c105cf.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/bfea7bfd79bef2795122713014c105cf.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这里的信息通常不与研究生院网站上的完全相同，可以作为补充。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;部门网站使用贴士&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;注意文章发布时间，过于陈旧的通知公告可能已经失效。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;通知公告末尾有可能提供联系方式。如有，则按给定的联系方式联系。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;部门网站底部或者「部门介绍」栏目会提供部门的联系方式和办公地址。如能确定负责科室，采用科室联系方式为佳。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;招生和考试一般都按年举行，每年时间点大致相同。如果网站上没有今年的公告，可以找找往年的，对时间点能有大概的估计。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;浏览通知公告时应注意了解官方用语，如「保研」表述为「研究生推荐免试工作」，「转专业」表述为「专业调整工作」等，这有助于你在搜索引擎指定官网搜索时提高命中率。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;除非通知公告没有说明，不建议直接给部门打电话。电话沟通时应注意：在工作时间拨打；如果列出了科室电话，应拨打科室而非部门电话；先自报家门，再说明来意。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你可以使用 Feed43 等工具将通知公告网站定制为 RSS 订阅源，从而在手机上及时收到通知公告更新。操作流程可以参考 &lt;a href="https://sspai.com/post/34320" target="_blank"&gt;这篇少数派文章&lt;/a&gt; 。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;还有两个快捷入口值得注意&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在深入浏览了一番部门网站后，让我们回到官网首页顶部的菜单栏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/b529c40dc8c0167f3edd30bfbf2cbac9.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/b529c40dc8c0167f3edd30bfbf2cbac9.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;菜单栏上还有两个入口值得注意，但不是所有大学官网都有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一是「学生」身份快捷入口。这里会列出大学认为你常用的链接——虽然未必常用，覆盖面也不像部门网站那么广，但胜在快捷。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/29f15b9a9047fa776a2f425f5b8cecaa.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/29f15b9a9047fa776a2f425f5b8cecaa.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其二是校内服务平台。它的命名五花八门，但大致是一个聚合了各类校内服务的平台。你可以在此找到各种网上办事入口，相对方便快捷地完成事务。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/50f5de6c99cef47aae5985fe97bcf990.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/27/50f5de6c99cef47aae5985fe97bcf990.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;限于篇幅，我们无法面面俱到，只能介绍官网中我认为最常用、最有价值的内容。如果你愿意，不妨在本文提及的内容之外做一些探索，想必会有新的收获。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结语：在饭来张口的年代拥有自主觅食的技能&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2015 年起，为了填补空虚的大学生活，除了在学校的微信公众号做编辑，我还时不时回复关注者发到学校公众号后台的消息。这些消息的种类五花八门，咨询、求助、建议、投诉、夸赞、辱骂、广告、在吗，应有尽有，每次登陆后台就像一盒巧克力，永远不知道下一条有什么惊喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵使各类消息争奇斗艳，但作为大学公众号，没有舆情时最常见的仍然是同学的咨询求助。教务系统密码忘了、选课出问题了、校园卡丢了、助学贷款不会办、午休时宿舍旁工地哐哐响、考研你们学校找不到资料、毕业推荐表不会填……在回复这些消息的时候我时常想：这些大学生活的问题大多在学校网站上有现成、可靠的答案，但大部分大学生并不懂得如何寻找它；如果能够有一篇讲讲这些知识就好了，本文就起于这个念头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但当这篇四月底就打算写、直到九月才正式动笔的文章接近完成的时候，我又觉得有些讽刺：不愿意主动去寻找信息的人、只想享受「网店客服」式贴心服务的人，估计也不会有耐心读完这篇文章吧。1974 年，美国信息产业协会主席保罗·泽考斯基颇具预见性地提出了「信息素养」的概念：信息素养是「利用多种信息工具及主要信息资源使问题得到解决的技术和技能」。在绝大部分网民依赖机器推送的内容在互联网上生存的时候，信息素养成为了衡量人能否适应智能社会发展的新的关键指标，不具备它的人就会被关在信息茧房里驯化。大学官网的使用虽不起眼，却也是切合信息素养概念的例子，它的价值绝不仅限于大学校园。与诸位读到这里的读者共勉：愿我们在饭来张口的年代拥有自主觅食的技能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>SuperJerry</author><guid>https://sspai.com/post/75946</guid><pubDate>Tue, 27 Sep 2022 09:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>咖啡地图 | 亚洲产地综合篇</title><link>https://sspai.com/post/75920</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;作为亚洲为数不多的咖啡产地，之前着重介绍了中国云南、越南等地。但亚洲还有很多产地，比如印度尼西亚、巴布亚新几内亚、也门等等。整体篇幅不大，所以准备合并起来变为亚洲产地综合篇给大家一起介绍。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;印度尼西亚&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;印度尼西亚共和国（印尼语：Republik Indonesia），为东南亚国家；由 17506 个岛屿组成，是世界上最大的群岛国家，疆域横跨亚洲及大洋洲，别称「万岛之国」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnE5U9jEH9Xud4qcZLqDVSFe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjjtb34te1iadojkg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjjtb34te1iadojkg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;根据美国农业部（USDA）、智研咨询整理后得到的数据显示，2021 年巴西咖啡豆产量 5810 万袋，较 2020 年减少 1180 万袋；越南咖啡豆产量 3160 万袋，较 2020 年增加 260 万袋；哥伦比亚咖啡豆产量 1300 万袋，较 2020 年减少 40 万袋；2021 年印度尼西亚咖啡豆产量1058 万袋，较 2020 年减少 12 万袋。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn4HlmP1RRTzB4fucCGJx5Ih" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjk5b34te1iadojl0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjk5b34te1iadojl0"/&gt;&lt;figcaption&gt;2017-2022年全球咖啡豆主要地区生产统计（单位：千袋）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2021 年全球咖啡豆分国家产量中，巴西占比最高，巴西占比为 34.8%，其次为越南、哥伦比亚、印度尼西亚，占比分别为 18.9%、7.8%、6.3%。中国咖啡豆总产量排名第 13 位，占比 1.2%。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnVu7fEEQR3HN0EQ4ZFGlYTe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjkdb34te1clpgfk0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjkdb34te1clpgfk0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;别看印尼的咖啡产量能排到全球第四，但其实 85% 的产能是罗布斯塔，剩下 15% 左右才是阿拉比卡。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;咖啡种植&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;印尼由超过 17000 个岛屿组成，散布在赤道的火山带上，印尼横跨赤道两侧，气候是典型的热带雨林气候，年平均温度 25 - 27℃，无四季分别。北部受北半球季风影响，7 - 9 月降水量丰富，南部受南半球季风影响，12 - 2 月降水量丰富，年降水量 1600 - 2200毫米。海拔 900 - 2100米之间，主要种植区域集中在 1200米左右。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn9l17qWbQ8fgsEQTo0hrhnb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjklb34te1clpgfkg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjklb34te1clpgfkg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;咖啡种植总面积约 130万公顷公顷，占耕地总面积的 24%。全国平均咖啡种植面积为 1.7公顷。全国大约拥有 27 亿株咖啡树，超过 90％ 的咖啡是由小农（平均农地面积一公顷左右）生产的，大部分的生产是有机种植，其中 19 个农民合作社和出口商获得了国际认证市场有机咖啡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnrdA7HA5RB46I7FIVHRFsIe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjktb34te148lej30" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjktb34te148lej30"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;印尼产区通常有两个收获季，主收获季（Main Crop）大约在 9 - 10月，次收获季（Fly Crop）在 5 - 6月。无论是小农还是中等大小的种植者，所有阿拉比卡咖啡全部采用手工采摘。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;咖啡产区&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;印尼整个群岛咖啡的几个主要产区如下图所示，位于苏门答腊、爪哇、苏拉威西岛、Flores、巴厘岛。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnZPjoxrOCDanGnKYTosmi4c" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjl5b34te1iadojlg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjl5b34te1iadojlg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;苏门答腊（Sumatra）&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;苏门答腊岛上有三个主要产区：北部亚齐省（Aceh，海拔 1100 - 1300 米）和略往南的多巴湖区域（海拔 1100 - 1600 米）；近年来咖啡也被种植在南部的 Mangkuraja（海拔 1100 - 1300 米）周边。要追溯咖啡的来源至较小的区域是可能的：如亚齐省的 Takengon 或 BenerMariah、多巴湖区周围的 Lintong、 Sidikalang、 Dolok Sanggul 或 SeribuDolok。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;LINTONG（林东）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林东咖啡产于多巴湖西南的林东尼胡塔区（北苏门答腊）。多巴湖是面大湖，为世上最深的湖泊之一深度达 505米。咖啡产区在高原之上，当地以软树蕨的多样性而著称。本地区每年生产  15000 - 18000 吨阿拉比卡咖啡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnIM7erIEGUSSRr2bojucu0g" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjldb34te1iadojm0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjldb34te1iadojm0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;过去常见以苏门答腊曼特宁（Sumatera Mandheling）为名销售的咖啡。是产自苏门答腊北部的阿拉比卡咖啡的商品名称。名称由在苏门答腊打巴奴里（Tapanuli）地区生产咖啡的曼特宁人而来。曼特宁咖啡的产区在苏门答腊北部，以及亚齐特区。此地通常不会将不同品种的咖啡分开，因此多数苏门答腊咖啡可能会混合多样不知名的品种。苏门答腊的咖啡由棉兰港（Medan）出口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;常见的曼特宁，多产于多巴湖与塔瓦湖&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcncIu8Bh3VtcdRgHCj2yTXJg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjllb34te1iadojmg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjllb34te1iadojmg"/&gt;&lt;figcaption&gt;多巴湖&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;多巴湖（Lake Toba），位于北苏门答腊省中部，荷兰殖民者于1888年将「爪哇曼特宁」，北移到多巴湖地区，南苏门答腊林东与多巴湖（Toba lake）一带可称为曼特宁，林东一带才是曼特宁产区，曼特宁出产自多巴湖 （Lake Toba） 周遭山区，此湖地理位置在苏门答腊岛省会棉兰（Medan）北方，属于高山淡水湖泊。平均高度约海拔 900米。平常说的曼特宁指的是多巴湖周遭山区种植出来的铁皮卡或其变种的咖啡豆。此湖呈菱形，长 100 公里、宽 30 公里，面积 1130 平方公里，平均海拔 900 米左右的高山湖；同时，也是世界上最大的火山湖。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnr5443iy0geSCJCoRLc7Mqb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjltb34te2sf4usgg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjltb34te2sf4usgg"/&gt;&lt;figcaption&gt;塔瓦胡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;塔瓦湖（Tawar lake），位于亚齐中部。处于苏门答腊岛的北端，北苏门答腊产的大多是Gayo，以 Ateng 品种为主，北端的塔瓦湖可称之为亚齐咖啡或塔瓦湖咖啡。面积不足多巴湖的十分之一。然而近年来咖啡品质和产量已超越多巴湖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GAYO（迦佑）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亚齐（Aceh），海拔 1110 - 1300米，在苏门答腊岛的最北的一角。在苏门答腊岛北边的亚齐省（Aceh），Gayo咖啡种植在围绕Takegon镇和塔瓦胡旁的山坡地。生产区域平均海拔在1110-1300米之间，咖啡由小佃农种植在遮荫树下。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnNqpwrpayG7PQ06QBTydwbe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjm5b34te148lej3g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjm5b34te148lej3g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Gayo 当地工作的咖啡农大多数都是本地的农民。「Gayo」一词来源印度尼西亚的亚齐地区的部落。这个地区有着理想的生长条件，悠久的历史文化和独特的风味。该地区广泛采用有机方法种植咖啡，不采用化学肥料，被认为是世界绿色咖啡生产区域。Gayo 人有着自己的个性，吃苦耐劳，有将近 20％ 的咖啡处理商都是女性。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;爪哇（Java）&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;VOC 最早的咖啡种植园建立在西爪哇地区。1880 年代后期的一场锈叶病瘟疫让在苏巴布汨地区种植园的阿拉比卡咖啡树大量死亡，然后再蔓延到中爪哇和东爪哇的部分地区。荷兰人首先用利比里卡品种取代原有的阿拉比卡品种，后来再引进罗布斯塔品种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至 2015 年，在爪哇岛上旧殖民时代遗留的种植园所产的咖啡豆产量仅占岛上咖啡的一小部分；主要是生产价值更高的阿拉比卡品种。爪哇的阿拉比卡咖啡产出集中在爪哇岛东端的伊真高原，当地海拔 1400 多米，主要种植在 18 世纪由荷兰人建造的大型庄园中。其中 5 个最大的庄园是 Blawan、Jampit、Pancoer、Kayumas 和 Tugosari，这5个庄园占地超过 4000 公顷。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;苏拉威西岛（Sulawesi）&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;苏拉威西岛上有七座大型庄园，产出的咖啡占岛上咖啡总产量的 5%，咖啡多半仍由小农户生产。岛上多数的阿拉比卡都种在海拔较高的 Tana Toraja（海拔 1100 - 1800米），往南则有Kalosi 城，它也成为咖啡的品牌名称。另外两个较不具知名度的咖啡产区为西部的 Mamasa 以及 Kalosi 之南的 GoWa 。岛上也生产不少罗布斯塔。咖啡的生产在此地相对不具组织性，因为许多咖啡小农只是为了有额外的收入，重心多放在其他的农作物上。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;弗洛勒斯岛（Flores）&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;位于巴厘岛东边约 320 公里的一座小岛上，海拔 1200 - 1800米。在所有印度尼西亚岛屿中，这里的咖啡种植算是相当晚的。过去大多数 Flores 咖啡仅在岛上混入其他咖啡豆售卖，少见单一的「Flores咖啡」。岛上有不少活火山与死火山，对土壤带来了一定优势。岛上最主要的产区为 Bajawa。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;巴厘岛（Bali）&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;咖啡来到巴厘岛的时间非常晚，最初仅种植在 Kintamani 的高原上。岛上的咖啡产业在 1963年阿贡火山（Gunung Agung）爆发时严重受挫，当时造成 2000 人死亡，给岛上的东部地区带来严重灾难。20 世纪 70 年代末期及 20 世纪 80 年代早期，政府开始鼓励咖啡生产，方法之一是给农民提供阿拉比卡种苗。但这样的推广方式并不成功，因为如今全岛的咖啡有 80% 为罗布斯塔。观光业是岛上最重要的收入来源，农业则提供了最多的工作机会。过去，日本是巴厘岛咖啡的最大买家，几乎买走了岛上的所有咖啡。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;咖啡分级&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;印尼咖啡分级主要依照按瑕疵豆数量，辅以大小的分级方式。印尼对一般质量要求是无活体虫，无霉烂腐臭的豆子，最大含水率为 12.5%。杂质率小于 0.5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咖啡分级根据每300g咖啡生豆中的瑕疵数计算，具体分级情况如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;等级&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;标准&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Grade 1（G1）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;瑕疵＜11&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Grade 2（G2）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;12＜瑕疵＜25&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Grade 3（G3）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;26＜瑕疵＜44&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Grade 4a（G4a）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;45＜瑕疵＜60&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Grade 4b（G4b）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;61＜瑕疵＜80&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Grade 5（G5）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;81＜瑕疵＜150&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Grade 6（G6）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;151＜瑕疵＜225&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们能在市面上买到的印尼咖啡，全是 G1 等级，其他等级非常少见。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;咖啡树种&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;有超过 20 个品种的阿拉比卡咖啡在印度尼西亚商业市场上流通，常见的是卡杜拉、卡蒂姆、东帝汶种、铁皮卡、罗布斯塔、利比利卡。但也有5种古早的传统树种，它们是： S795、Tim Tim、USDA 762、KARTIKA、ANDUNGSARI&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;S795&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;S795 是印尼最常见的咖啡品种之一。该品种是上世纪 70 年代从印度引入印尼咖啡行业的。它在巴厘岛和托拉贾都很常见（托拉贾当地人也叫它 Jember）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;S795 如此受欢迎的原因之一是它很容易栽培。S795 是肯特（Kent）和利比里卡（Liberica）的杂交品种，利比利卡可以在比阿拉比卡海拔更低的地方种植。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TIM TIM&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tim Tim，也被称为 Hibrido de Timor，是阿拉比卡和罗布斯塔的天然杂交品种，最早发现于 20 世纪初。它在 20 世纪 50 年代开始流行，因为它对咖啡叶锈病和其他疾病有很强的抵抗力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在苏门答腊岛和印度尼西亚的 Gayo 地区，Tim Tim 变成了 Gayo 1，现在全国都很有名。相反，在巴厘岛，最终变成了一种不同的品种，叫做 Kopyol。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于是阿拉比卡和罗布斯塔的杂交品种，这两种植物的一些性状都会有一些体现。它的味道醇厚，很容易让人联想到罗布斯塔的味道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tim Tim 也被世界各地的育种项目用作遗传资源，因为它是一种非常有弹性的品种，对病虫害都有抗性。Tim Tim 培育出的一些品种与其他品种杂交，包括卡蒂姆和萨奇莫（Sarchimor）等。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;USDA 762&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;如今在爪哇岛和苏门答腊岛大量种植，USDA 762 是在 20 世纪 50 年代作为埃塞俄比亚的一个精选品种引入印尼的。它最早是在米赞塔法里地区被发现的，离瑰夏最初被发现的地方不远。结果，在印度尼西亚的一些咖啡种植区，USDA 762 被误认为是瑰夏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入 20 世纪，USDA 762 在印尼火山生长的主要地区，东爪哇的 Ijen 尤其丰富。最初被引入印度尼西亚是因为它对咖啡叶锈病有一定的抵抗力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，由于更顽强的罗布斯塔杂交种的出现，它的使用在很大程度上已经变得多余了。因此，USDA 762 一般只在印尼的高海拔地区种植，那里的咖啡叶锈病抗性不是很重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;KARTIKA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在印度尼西亚，Kartika 是 Kopi Arabika Tipe Katai（翻译过来就是Catuai Arabica）咖啡的缩写。作为卡杜艾的本地化版本，Kartika 同样非常容易受咖啡锈病和其他病虫害的影响。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnklpi63HSGzbNhrTeetDPcf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjntb34te2sf4ush0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjntb34te2sf4ush0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Kartika 最初是在印度尼西亚种植的，是 1987 年由葡萄牙咖啡研究中心（Centro de investigation acao das Ferrugens do Cafeirro）进行的大规模品种试验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但因为需要超过寻常使用量的化肥进行种植，现在咖农已经不流行种植这个品种了。但在在中爪哇的山区咖啡生产区 Wonosobo，还有一些咖农在坚持种植这个品种，而且在当地也有一个稳定的市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ANDUNGSARI&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与 Kartika 类似，Andungsari 是一种植株较矮的咖啡植物。它最初是由印尼咖啡和可可研究所（Indonesian Coffee and Cocoa Research Institute）通过筛选卡蒂姆植物开发出来的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnXeuXyYuIAdA4Dkef4SLPAg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjodb34te1iadojng" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjodb34te1iadojng"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Andungsari 在海拔 1250 米以上生长最好，它有很高的生产力(每公顷 2.5 吨)和优良的杯测表现。然而，这个咖啡品种就像 Kartika 一样，它需要极高的维护成本。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;咖啡组织&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;印尼咖啡和可可研究所（ICCRI）&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;印尼咖啡和可可研究所（ICCRI）成立于 1911 年 1 月 1 日，是印尼农业部授权进行咖啡和可可研发活动的研究机构，位于东爪哇省的任抹（Jember）县，其专业度远超越 SCAA 协会，是获得世界公认的国际研究机构。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnKg81vucggqqEukQLLIJNye" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjolb34te2sf4ushg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjolb34te2sf4ushg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;ICCRI 为咖啡和可可农民提供服务，旨在解决持续存在的问题并加强技术转让。由 300 多位员工组成，涉及 3 个主要职责，研究和服务，商业和支持人员。有 36 名研究人员，包括 12 名博士，7 名硕士和 17 名专科大学研究人员。研究人员被归类为 11 位主要研究科学家，9 位研究科学家，11 位副科学家和 5 位助理科学家。并为小农，私营和房地产公司，国家和地区政府，协会和其他利益相关者提供相关数据和信息。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;印尼咖啡出口商与行业协会（AICE）&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;印尼咖啡出口与商业协会（Association of Indonesian Coffee Exporters）成立于 1979 年，由阿拉比卡和罗布斯塔咖啡出口商组成。直至 1989 年，负责管理国际咖啡协议下的出口配额。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;印尼咖啡出口商协会（GAEKI）&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;印尼咖啡出口商协会（Gabungan Eksportir Kopi Indonesia）成立于 2011 年 10 月 14 日，位于泗水市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;协会主要帮助农民、贸易商、出口商到加工行业提高印尼咖啡出口的质量。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnufAzFloRFclwJ13SDfp1be" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjotb34te1clpgfl0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjotb34te1clpgfl0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;印尼精品咖啡协会（SCAI）&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;印度尼西亚精品咖啡协会（SCAI）成立于 2008 年。SCAI 成员专注于印度尼西亚阿拉比卡咖啡的生产，出口和营销。其由农民合作社与阿拉伯咖啡行业的出口商，烘焙商，进口商和咖啡零售商约 8050 名成员组成。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnWt3NfMUaew6bTaur7wqdEc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjp5b34te2sf4usi0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjp5b34te2sf4usi0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;巴布亚新几内亚&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;巴布亚新几内亚独立国&lt;/strong&gt;（Independent State of Papua New Guinea，缩写：PNG），通称巴布亚新几内亚，是位于太平洋西南部的一个岛屿国家，主要涵盖新几内亚岛东半部，西邻印度尼西亚的巴布亚省，南部和东部分别与澳大利亚和所罗门群岛隔海相望。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn3ty49Py8SQoCbXbSLUicFc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjpdb34te1clpgflg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjpdb34te1clpgflg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在巴布亚新几内亚，咖啡生产是该国仅次于油棕的第二大农业出口产品，雇佣了大约 250 万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据联合国贸易和发展会议（UNCTAD）的数据，产量约占世界总产量的 1%。是巴布亚新几内亚最高的外汇收入来源。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnQdijoxSBphZtDB8weWnrXd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjplb34te1clpgfm0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjplb34te1clpgfm0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;咖啡发展史&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;巴布亚新几内亚的咖啡生产可以追溯到 1926 年，1927 年第一次引入牙买加蓝山咖啡种植种子，也就是铁皮卡。所以现在 PNG 的铁皮卡，也称「小蓝山」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1950 年从肯尼亚引进波旁咖啡豆种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1962 年从巴西移入新世界和卡杜拉，自此巴布亚新几内亚咖啡豆品质大跃进。目前，在巴布亚新几内亚的咖啡中，有 95% 的咖啡都是阿拉比卡种。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnwWzG8Tn9zOGxqKCIyq6pKe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjptb34te2sf4usig" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjptb34te2sf4usig"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1998 年巴布亚新几内亚的咖啡产业达到顶峰，当时占非矿产品出口的 38%，占总出口的13%。1995 年至 1998 年期间，咖啡生产占农业总出口收入的 42%。此后，受世界咖啡价格低迷的影响，该行业迅速衰退，价格下跌达 60%。2000 年产量下滑了 23%，2001 年仍然停滞不前。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;咖啡产区&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;巴布亚新几内亚的咖啡种植面积估计为 8.7 万公顷。咖啡的绝大部分都生长在高原地区，那里 70％ 的人口依赖自给农业。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnwo206ETxNEAL16GsXGhqRh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjq5b34te2sf4usj0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjq5b34te2sf4usj0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在巴布亚新几内亚，该行业约有 250 万人受雇，其中 28 万人是小农咖啡种植者，660 个种植面积为 1 - 30 公顷的大农场主，65 个大型种植园，18 个注册出口商，51 个注册加工商和 6000 多名自由买家。但是，尽管有 12 个省活跃在咖啡行业，但大部分咖啡是在五个高地省生产的：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;西部高地（Western Highlands）45%&lt;/li&gt;&lt;li&gt;东部高地（Eastern Highlands）37%&lt;/li&gt;&lt;li&gt;钦布（Chimbu）6%&lt;/li&gt;&lt;li&gt;莫雷贝省（Morobe）5%&lt;/li&gt;&lt;li&gt;东塞皮克省（East Sepik）5%&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在 1990 年代后期，巴布亚新几内亚平均每年生产 118万袋（60kg/袋），水洗的拉卡比卡高地咖啡在巴布亚新几内亚的行业中占主导地位，占总产量的 95％，其余 5％为低地水洗罗布斯塔。罗布斯塔咖啡质量较差，较黑，更苦，且风味较一般，主要用于速溶咖啡制作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnHmADUtnlHUmPBAziz5rpLf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjqdb34te1iadojo0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjqdb34te1iadojo0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;咖啡等级&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;PNG 的分级系统，不像其他国家（如肯尼亚或哥伦比亚）那样简单地衡量目数大小，还包括咖啡豆的形状、颜色、杯测品质以及是否存在缺陷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外销的咖啡豆以质量做分级，等级由高到低分别为：AA、A、X、PSC 与 Y。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前三者授予庄园咖啡名称；后两者则为小农咖啡，其中 PSC 是优质小农咖啡（Premium Smallholder Coffee）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Grade&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;X&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;AX&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;PSC&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Y1&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Y2&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Y3&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;目数&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Screen Size&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&amp;gt; 17mm&lt;/td&gt;&lt;td&gt;mixed&lt;/td&gt;&lt;td&gt;mixed&lt;/td&gt;&lt;td&gt;＞15mm&lt;/td&gt;&lt;td&gt;mixed&lt;/td&gt;&lt;td&gt;mixed&lt;/td&gt;&lt;td&gt;mixed&lt;/td&gt;&lt;td&gt;mixed&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;每公斤瑕疵数&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Defect per kg&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;20&lt;/td&gt;&lt;td&gt;20&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10&lt;/td&gt;&lt;td&gt;40&lt;/td&gt;&lt;td&gt;70&lt;/td&gt;&lt;td&gt;150&lt;/td&gt;&lt;td&gt;小于重量的30%&lt;/td&gt;&lt;td&gt;大于重量的30%&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生豆形状&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Shape&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;椭圆光滑的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;oval smooth&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;Mixed smooth&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;mixed&lt;/td&gt;&lt;td&gt;mixed&lt;/td&gt;&lt;td&gt;mixed&lt;/td&gt;&lt;td&gt;mixed&lt;/td&gt;&lt;td&gt;mixed&lt;/td&gt;&lt;td&gt;mixed&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生豆颜色&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Color&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;蓝绿&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;蓝绿&lt;/td&gt;&lt;td&gt;浅绿&lt;/td&gt;&lt;td&gt;浅绿&lt;/td&gt;&lt;td&gt;浅绿&lt;/td&gt;&lt;td&gt;浅绿&lt;/td&gt;&lt;td&gt;黄绿&lt;/td&gt;&lt;td&gt;黄绿&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;生豆香气&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aroma&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;干净的&lt;/td&gt;&lt;td&gt;干净的&lt;/td&gt;&lt;td&gt;干净的&lt;/td&gt;&lt;td&gt;干净的&lt;/td&gt;&lt;td&gt;一些水果味&lt;/td&gt;&lt;td&gt;能接受的味道&lt;/td&gt;&lt;td&gt;无异味&lt;/td&gt;&lt;td&gt;无异味&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杯测品质&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cup Quality&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;good&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Good to fine&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Good to fine&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Good light fruit&lt;/td&gt;&lt;td&gt;fine average quality&lt;/td&gt;&lt;td&gt;fine average quality&lt;/td&gt;&lt;td&gt;无负面风味&lt;/td&gt;&lt;td&gt;无负面风味&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;注：有些不太好翻译，还是保持英文更准确一些。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;也门&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;也门位于亚洲西南部，阿拉伯半岛南端。其北与沙特阿拉伯王国接壤，南濒阿拉伯海和亚丁湾，东邻阿曼苏丹国，西临红海，厄曼德海峡，具有重要的战略地位。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnObzHKhMwgpAWnPmDSOKKIe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjqlb34te1clpgfmg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjqlb34te1clpgfmg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;咖啡种植&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;也门地域辽阔但是适宜种植咖啡的地方并不多，中部和东部是大面积的沙漠地区，人烟稀少。西部的红海沿海平原，气候和水土条件并不适合种植咖啡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了能把咖啡种下去，咖啡农采取分布式栽培法，只要有适合的地方就种上几株，管他原野森林、万丈断崖或荒芜谷地。专家指出，栽种环境的多元性与微型气候的多样化，造就了也门咖啡的千变香气与万化果酸。有人笑说同一麻袋的也门咖啡里，找不到两颗味道相同的豆子，堪称「野味」十足的精品咖啡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn9fOURXZsbBIqMvkG8YdXSS" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjqtb34te1clpgfn0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjqtb34te1clpgfn0"/&gt;&lt;figcaption&gt;也门咖啡种植在山腰上&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是因为也门咖啡零星分散在断崖、纵谷、洼地、原野、梯田、高原和山野间，即使品种相同也会因微型气候与土质不同。老练的也门咖啡农只要知道咖啡出自哪个山头、陡坡、梯田、村落或地区，就能分辨出咖啡品种和风味特征。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnaRIuc48xZhNfT63t5dRUhg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjrdb34te1clpgfng" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjrdb34te1clpgfng"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在也门，咖啡种植户们依然沿用着最为古老的方式种植，将咖啡种植在平均海拔 2300 米以上的陡峭梯田上，并通过栽种杨树以提供咖啡树苗生产所需的阴凉空间。这些种植的区域的年均雨量只有 400 - 750 毫米，使得也门的水资源极为匮乏，这样就无法采用水洗法处理咖啡豆，因此也门曾是全球唯一的全日晒咖啡产国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地农民采用不过度干预的咖啡种植理念，等待咖啡果实成熟自然脱落并干燥后，再去收集加工。也门咖啡的采摘和加工也完全由手工完成;在采集方面，由于咖啡农们并没有完全采摘红果的概念，因此会混着黄果甚至绿果进行统一手工采摘；在加工方面，也门咖啡豆的初步加工使用干日晒处理法，在阳光下自然风干，造就了也门咖啡独特的「狂野」风味。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;咖啡产区&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;也门咖啡主要生长在海拔 1000 - 2400米之间。它生长在西部、中部、南部高地和山地梯田的斜坡上，尤其是在俯瞰特哈马平原的山脉上。种植咖啡的地区的作物密度在每公顷 900 - 1000棵之间。每公顷产量在 300 - 600公斤之间。这些地区占全国种植园面积的 40%。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;产地&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;海拔（米）&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;备注&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;萨达&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1500-2300&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;内海玛&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1500-2350&lt;/td&gt;&lt;td&gt;也门最古老，也是最著名的咖啡种植区之一，有的咖啡树已经有100多年历史&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;外海玛&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1200-2300&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;哈拉兹&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1400-2600&lt;/td&gt;&lt;td&gt;也门最大的咖啡产区&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;布拉&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1200-2000&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;赖马&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1100-2000&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;沙克山&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1600-2200&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;安斯&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1700-2100&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;贾法尔&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1450-1700&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;巴丹&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1700-2000&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;亚夫&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1400-2200&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;咖啡树种&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;也门目前主要种植的咖啡品种有&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Udaini（乌黛妮）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ismaili（依诗玛莉）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Typica（铁皮卡）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Matari（玛塔莉）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这些咖啡品种均为最早从埃塞俄比亚引入的原生品种，与埃塞目前的耶加雪菲等产区的豆子均为同源。但在 2020 年 8 月 14 日，RD2 Vision 公司宣布在也门发现了阿拉比卡第四母种群-也门妮娅（Yemenia）。虽然是刚发现的母种群，但在 2020 年也门 ACE 生豆赛上，90 分以上的精品咖啡均是也门妮娅，排名前 10 的也尽是也门妮娅，而且在 TOP 20 中占据了 75% 的地位。特别注意的是，该项比赛的分数是由全球各地的国际评审团经过深思熟虑后评审出来的，因此这个分数也代表了也门妮娅有着惊人的品质，且可以得到不同人群的认可和喜爱。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnlYeVxDSGWSuWgqchyGUFLb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjrlb34te148lej40" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjrlb34te148lej40"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了评估也门的咖啡质量，Qima Coffee 与卓越咖啡联盟合作，组建了一支横跨 14 国，包含24 家咖啡公司的 35 位咖啡品鉴师组成的独立评审小组。结果发现杯测的质量非常好，也由此被评为世界上最好的咖啡之一。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;咖啡组织及竞拍&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;QIMA 基金会成立于 2018 年，是一个在也门和英国注册的慈善发展组织，专注于咖啡种植农村社区。基金会的活动和项目围绕三个主要方面展开：可持续农业、性别公正和全民教育。近年来，该基金会领导了许多发展计划和社会项目，包括建立基因验证的苗圃，分配种苗，对农民进行技术援助培训，为农业社区提供灌溉项目，以及为弱势儿童提供教育奖学金。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnGAeHpf04l31A2CgprOp0ef" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjrtb34te1clpgfo0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjrtb34te1clpgfo0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;结合 QIMA 基金，也门也组织了自己的拍卖，名为 Best of Yemen Auction&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnwJKxMCWrkptlkPBDzuZlXg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjrtb34te148lej4g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjrtb34te148lej4g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今年拍卖已经完成，一共拍卖 29 只豆子，其中 26 只是新发现的「也门妮娅」种。另外 3个，分别是波旁和两只 SL28。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnYHJboZ9QGKyEaLUZ7adVic" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjs5b34te2sf4usjg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccohjs5b34te2sf4usjg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;国内也有很多咖啡馆和公司拍到了一部分，大家可以溯源寻找一下豆子，买来试试看。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;亚洲在世界范围内都不算是一个咖啡生产大洲，但也诞生了一些很好的咖啡产地。整个亚洲范围内，几个比较著名的产地都已经介绍完了，当然亚洲还有几个国家目前有咖啡在种植比如：泰国、缅甸、印度、中国台湾地区。但规模、品质都不算上乘，也就忽略不计了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇内容的完成，也代表整个亚洲产区已经全部介绍完毕，希望可以对大家有所帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你喜欢咖啡，还是要多喝，可以先从亚洲开始，大家可以一起来聊聊你喝过的亚洲咖啡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;关联阅读&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;/div&gt;</description><author>老林还年少</author><guid>https://sspai.com/post/75920</guid><pubDate>Tue, 27 Sep 2022 08:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>重要伏笔？布局多年？iPhone 14 系列深度解析</title><link>https://sspai.com/post/75926</link><description>&lt;div&gt;&lt;h4&gt;这期的图文内容除视频文稿外我们也增加了一些引申内容，算是给少数派的用户增加一点福利吧~ &lt;/h4&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;在 iPhone 14 Pro &lt;a href="https://sspai.com/post/75762" target="_blank"&gt;首发视频&lt;/a&gt;中，我在结尾说 14 Pro 是里程碑式的一代产品，有很多朋友觉得言过其实——可能从参数表上来看，他并没有去年 13 Pro A15 + LTPO 高刷这些显性的升级，从形态上来看，也不如当年 iPhone X 一般划时代和惊艳，灵动岛本身还存在巨大的争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但其实我对使用里程碑这种词还是相当谨慎的，去年在给 iPhone 13 Pro 总结的时候，&lt;strong&gt;我说不要为了高刷心动，但可以为了续航买单。&lt;/strong&gt;而今年 14 Pro 这一代我说它是里程碑，是因为我看到一个更接近完全体的 Pro，看到他试图重塑 iOS 的核心体验，看到他在影像上构建的新赛道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说它为我们揭示了在未来相当长的一段时间之内，iPhone 将会走向何方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hello 大家好，欢迎收看两颗皮蛋的 iPhone 14 系列深度解析视频，我是初号。提醒一下，在最后我们也会聊聊 AirPods Pro 2 和 iPhone 14 标准版的看法，朋友们一定别错过。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Pro 的完全体&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;经过较长时间的体验之后，先来简单说说这一代一些细微的体验进步，首先 Face ID 解锁体验有很大提升，虽然上个视频提到了，但我还是想再重点强调一下，不仅仅是支持横屏解锁，并且戴口罩解锁的速度和准确率终于是达到了一个不错的水平，之前的 13 Pro 总是能明显感觉速度和成功率相比不戴口罩要差很多，总之，这是个参数上体现不出来，但是体验确实有进步的升级点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/02ae3b2e72160d7b8bd485308b69ab3c.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/02ae3b2e72160d7b8bd485308b69ab3c.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然后是屏幕，做完上一个视频我抽空找了朋友帮我简单测了下 14 Pro 的屏幕素质，看看频闪，还有 Apple 说的最高 2000nit 是不是真的能达到。那我实测下来，这一代屏幕的频闪跟上代一样，是全亮度 480Hz，但是频闪的深度和占空比因为时间有限并没有一一对比，我去年 LTPO 的视频也讲了，频率、深度和占空比共同决定了人眼最终能否感知到频闪，这块我相信 Navis 老师也一定会好好测一下，咱们可以一起期待他的视频。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：视频当中但凡涉及到 iPhone 屏幕的拍摄画面，其实都能很明显看到频闪，这倒不是说它的频闪很严重，是因为我们的拍摄参数是 4K25\50 fps，匹配我们视频 4K25 fps 的规格。但这跟 Apple 屏幕的频闪频率不能整除，我也没想到太好的办法解决这件事。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;至于说 2000nit，我实测确实可以达到，但是有条件限制，就是在小窗口播放 HDR 视频，然后用强光手电筒激发屏幕亮度，我手里这台测出了 2100 多 nit，这确实是挺猛的，应该是迄今为止手机上最亮的 OLED 显示屏了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/94d274331a4d9ef0080c4c9af8f7edba.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/94d274331a4d9ef0080c4c9af8f7edba.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;类似这样细节的进步其实还有挺多，比如这代虽然线性马达规格没变，但是震感加强了，比如虽然增加了 AOD，但我实际用下来续航还是能接近上一代的水平。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：关于 AOD 烧屏的问题，我简单说一句吧，因为我没有直接证据，也不好在视频里展示，你信不信都没关系，当做个参考吧，Apple 的芯片或者显示屏驱动芯片（DDIC，同样独家定制）里面，应该有一个模块会记录每个子像素的发光时间，然后进行子像素级别的亮度补偿。所以他不会留下烧屏的痕迹，而是你屏幕越用越暗，当然这个暗最多也就是最高亮度衰减几十上百尼特，用户是看不出来的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;再比如信号，相同网络条件下，还是能感觉到扫健康码变的更快了，这些东西你跟上代比可能可有可无，但是考虑到普通用户的换机周期，如果是 11 Pro、12 Pro 的老用户升级上来，其实感知都是非常明显的，一点都不比灵动岛、相机这些核心卖点的感知来得弱。老用户如果今年想升级 Pro 系列，我建议是真可以一步到位，体验会好不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我多唠叨一句，我们站在一个数码爱好者的立场看待产品升级时，有时候恨不得厂商把牙膏挤爆，每一代都革了自己的命，然后管这叫科技创新，叫良心企业，反过来就说是清库存，刀法精准。前者当然是激动人心的，就像早些年的 Apple，或者像这几年的大疆，但大家可能没意识到的是，这里的激进与否，从来跟良心无关，只与市场客观规律有关。激进多半发生在一个不成熟的市场（注：不仅仅是不成熟的市场，还有红海市场的一些新晋品牌）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/1400b3d1a2f1f54e292634b1783f290b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/1400b3d1a2f1f54e292634b1783f290b.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这时候的产品从 0 到 1，每一代都会遗留众多问题需要快速迭代和修补，并且也需要用跨越式的进步，吸引更多普罗大众看到和接受一个新鲜事物。可一旦用户基本的需求被满足之后，产品的迭代也开始放缓，没有新消费者涌入，老用户一时半会也不会升级，这时候继续激进的迭代产品很可能投入和回报是不成正比的。品牌这时候应该做的，是积累自己的核心技术，构建起护城河，重视效率和战略规划，有节奏的稳步的向前推进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可能会说这太无聊了，但这就是客观的市场规律，成熟市场无一例外。并且能把护城河构建起来，同样需要非常强的前瞻性和执行力。这也是我们为什么想做 Apple 护城河系列视频的原因。考虑到现在用户平均的换机周期，即便是强如 Apple，也不会把 14 Pro 的目标用户定义成去年刚换机的老用户，隔代升级或者隔两代升级，才是更多普通人的选择（注：毕竟谁的钱都不是大风刮来的，起码把 24 期分期先还完吧~）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你能明白这一点，或许就能想开很多事，减少一些不必要的失望。当然了，Apple 的产品迭代在行业里已经算是佼佼者了，那接下来我们聊聊今年升级的核心，也是争议最大的部分，灵动岛。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;灵动岛&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在讨论灵动岛的时候，我觉得非常有必要先讲清楚我们到底在讨论什么，在我看来网上很多讨论把两个问题混在了一起，那就是灵动岛究竟解决了什么问题，还有结合药丸形态的灵动岛的形式和交互做的如何。先把问题分清，在挨个讨论，我觉得思路可能也更清晰一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;灵动岛解决了什么问题，这个我觉得大家已经没有什么争议了，他就是解决了 iOS 缺乏实时状态的展示的问题，原本必须要通过弹窗、提醒、进入对应 App 才能查看的信息，做了一轮筛选和整合，都前置到了灵动岛上，这无疑是让用户更加方便了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/98be3298ebd94ce2f9824c8f30504ff5.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/98be3298ebd94ce2f9824c8f30504ff5.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;每次看到这个画面，我都会想起那个词，「无边泳池」&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我想很多朋友觉得灵动岛其实没什么，也是因为灵动岛解决的问题在安卓上早就不是问题了，在安卓上我可以把他弄成小窗挂起来，ColorOS 还有闪回键，Origin OS 有原子通知等等吧，其实都是在解决类似的问题，所以我认为安卓完全没有必要学灵动岛，产品和交互设计师看的应该很清楚，这是 iOS 才需要的东西，但是不管怎么说，他确实让 iOS 体验更好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以可能真正有争议的问题，还是灵动岛的形式和交互，灵动岛的出现是不是仅仅为了遮瑕，他是不是会跟 TouchBar 或者 3D Touch 的命运一样。这可能是真的需要深入聊聊的问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/e0e3362d2371471b614991ee0eebff78.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/e0e3362d2371471b614991ee0eebff78.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先灵动岛在我看来跟遮瑕一点关系都没有，就算今年完全没有灵动岛这个功能，Apple 把 Face ID 组件进一步小型化做到现在这个程度，解锁的速度还有提升，这是实打实的进步，这根本就不是所谓的瑕，也就更不需要遮。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：我看到有人说为什么一定要是一个岛，现在这个岛虽然横向可以显示更多的内容，但是纵向侵占却变多了，这个我从两方面给出解答：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;软件上来说，只有做成岛，才能在灵动岛组件展开时，看到近似于无边泳池的形态，如果是半岛，动画不管怎么做，都无法达成这个目标&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;从硬件堆叠来看，之所以 Face ID 区域在这一代能进一步缩小，不是因为 Face ID 硬件变小了，而是&lt;/strong&gt; Apple &lt;strong&gt;把距离传感器放在了屏下，并且更改了扬声器导音孔的位置，13 Pro 之前，导音孔是直接从 Face ID 中间贯穿，14 Pro 改成了从 Face ID 和上边框之间穿过，所以 Face ID 才会整体下移，总的来说就是，他要变小，一定得下移。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/b533008a3ff4fce0ace9f73aa2863232.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/b533008a3ff4fce0ace9f73aa2863232.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;楼斌老师的拆解对比，红线就是导音孔的位置，虽然导音孔变细了，但是这代音质还是有提高，也不知道他们怎么搞的。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;并且在 16.1 beta 版本上，单手模式还可以把灵动岛一起拉下来，虽然我是觉得这样有点丑陋，但是单手用确实更容易了，这不也进一步的证明，灵动岛本身就是奔着解决问题去的，根本不介意暴露这个孔的存在吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/8f2e61882ae30ca98d3b52d0f30ed035.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/8f2e61882ae30ca98d3b52d0f30ed035.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我相信硬件的孔未来会越做越小，但是灵动岛依然会存在，因为他要解决的问题一直在，并且同样存在这个问题的还有 iPad，未来他展示信息的区域会越来越大，甚至当 Face ID 完全可以做到屏下的时候，这个岛就不限于是黑色的，完全可以根据内容定义不同的颜色，就像一个正常的小组件。等到那个时候，可能就是 iPhone 的最终形态了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次我觉得灵动岛跟 TouchBar、3D Touch 这俩是完全不一样的东西，3D Touch 他是典型的先有了这个交互或者说技术，再去想配套场景的一个功能，他解决的问题是很模糊的，甚至我觉得有些根本就称不上是个问题，再加上学习成本很高，导致了有很多人用到最后，手机都换了还不知道什么情况下可以重按。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/7818d8744b7a4e0243ab5c752e191a4f.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/7818d8744b7a4e0243ab5c752e191a4f.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;为了做这期视频，我又看了一遍 6s 发布会，就直到今天我也感觉他展示的功能很迷惑&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而 TouchBar 的失败也是因为不知道专业用户真正需要什么，专业用户是非常依赖快捷键的肌肉记忆和习惯的，把功能区按键直接替换成可编程的触摸屏，对很多专业用户其实是在帮倒忙，产品价值公式放在这个场景，你的新体验减去学习和适应的成本，最后得到的很有可能是个负值。这些专业用户往往又是 Mac 生态中最核心的用户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这俩功能失败本质上还是产品定义的失败，不知道要解决什么问题，不知道要为谁解决。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/d9e6bdb2a58dd8141102932bcc2387ba.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/d9e6bdb2a58dd8141102932bcc2387ba.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;俞军老师这本书，牛逼的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是灵动岛不仅仅是一开始就把要解决什么问题说的很清楚，并且在纯功能角度，你获得了新的状态展示区域之后，并没有什么代价，他利用的空间，完全是用硬件体积的缩小换回来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原本应该展示的时间、信号电量啥的，相比于之前的产品一个都没少，就给人感觉想的特别清楚，这样用户用起来也不会迷惑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/c3f44e4d210851702d479eab55698453.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/c3f44e4d210851702d479eab55698453.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;这个图应该很清楚了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于说灵动岛能实现的功能，因为三方开发者的适配都要等到下个月 16.1 的正式版才能看到，我就不在这重复一遍音乐导航倒计时了，三方的适配才是灵动岛的重中之重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我有一个很有意思的想法，跟大家分享一下，就是我在游戏版本更新的时候，经常是等的不耐烦我就切出去干别的了，如果这时候游戏更新的进度可以上岛，更新完提醒我一下，我点击直接进入，这是一个非常连贯的体验，相当于给游戏加了一个全局的应用入口。不知道你们觉得我这个想法怎么样？反正我觉得还是很合理的，到时候看看有没有哪家这么做的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/1ee3b77648af18c16205e133dd2311bd.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/1ee3b77648af18c16205e133dd2311bd.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;这个功能其实 ColorOS 闪回键做了，他们产品经理想的也是非常细的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后就是动效，可能这也是很多人感知最显性的部分，让灵动岛配得上灵动这个名字，如果看过发布会的朋友们，可能注意到了，今年发布会在讲 A16 的时候，特意提到了全新的显示引擎，除了可以实现 1Hz AOD 之外，他们还重点强调了为灵动岛的动画增加了全新的抗锯齿算法。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/48e27bcd1f3586033536a59925f1a30f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/48e27bcd1f3586033536a59925f1a30f.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这才是真的邪门的地方，因为如果不把灵动岛的一部分动画，固化在硬件中，这些非线性动画组合在一起，功耗是非常高的，安卓这边不是不能做，但是功耗肯定受不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以整套灵动岛的体验，不仅仅是软件和屏幕硬件的配合，还有 A16 算法的支持，就你真的不敢细想，因为如果你发现 Apple 可能在 3-4 年前就开始琢磨这个东西的时候，你不会说 Apple 牛逼了，你只会说它很可怕，他在软硬件上的沉淀，让你难以望其项背，所以我才在视频里说，这个功能充分体现了 Apple 深厚的软硬件整合能力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/20308fb1296409343a26267db604e629.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/20308fb1296409343a26267db604e629.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;横跨四个一级部门做出的软硬件整合方案，时间进度同时匹配 14 Pro 落地，这事儿你能细琢磨吗？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;并且在纯软件体验很难构成差异化的今天，Apple 在软硬件整合方面的优势还在一点点扩大，不仅仅体现在灵动岛，还有今年的相机。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;相机&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;那我在这还是不会讲太多实际的拍照效果。十一国庆我打算出去，带上这些旗舰机好好拍一下，节后回来专门做个影像的对比。这期我先做一点铺垫，讲讲 Apple 的 4800w 到底是怎么回事，跟安卓有什么区别？因为在我去年做 iPhone 13 Pro 相机解析的时候，我当时就看到很多弹幕在说，拿 Apple  1200w 像素跟安卓动不动 4800w 5000w 放大比清晰度是不是欺负人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以啊朋友们，科普这件事还任重道远，大家还是得提高鉴别能力，得分清什么是营销噱头，什么是真正的体验提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在手机上用的 4800w 5000w 高像素，跟传统意义上在微单、单反的高像素，并不一样。手机上用的高像素传感器是四拜耳排列，说白了就是原本 1200w 像素的传感器，每个像素上横竖各切一刀，把一个像素分成四个。那这样做有什么好处呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个他支持把切开的四个像素合在一起用，说白了，像素是个水杯，他要像装水一样把光装进来，四个像素合并成一个，杯子变大了，水容量也变大了，画质也就更好了，实际上各家的产品为了保证更好的画质，在自动模式拍的照片都是清一色的 1200w，并且这样处理器的压力也会小很多，计算时间短，拍照体验也更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个像素分开用情况会稍微复杂一点，因为传感器其实可以输出两种高像素模式，第一种是针对不支持处理四拜耳排列的处理器，传感器可以通过猜色算法，先把四拜耳排列转换成拜耳排列，再由手机处理器经过一次猜色算法，把拜耳排列转换成 RGB Raw，这两步转换，就是大家经常说的 remosaic 和 demosaic，这个做法对手机的处理器没有额外要求，但是缺点就是因为多了一步猜色，所以会有色彩和清晰度的损失。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/a329c6371bdded583f5f025bb7d5fa87.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/a329c6371bdded583f5f025bb7d5fa87.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是很多安卓机选择的做法，因为迄今为止高通处理器对四拜尔图像的支持都不算特别完善，有些增强算法就是针对拜尔排列设计的，要么你修改管线的流程，要么就得经过两次转换，所以大家在用一些安卓机型的高像素模式时，如果感觉清晰度没有什么提升，那两次转换中间的损失就是其中一个重要原因。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：我为了简化，去掉了很多东西，其实还有是四拜耳排列，但不支持输出高像素模式的传感器，比如三星的 GM1，硬件是 4800w 四合一，但是输出只支持 1200w，那系统里高像素模式就是纯纯的逗你玩了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;但是 Apple 这边不一样，他们选择了第二种输出模式，就是直接输出原始的四拜耳图像，发布会上特意强调了，他们是直接从传感器获取四拜耳数据，并且用机器学习辅助，把四拜耳直接转换成 RGB Raw，这样就尽可能保留了更多的原始信息，为 ProRaw 处理管线的后段提供更大的空间。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/f809fd9360d6ff0800cd34df79414836.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/f809fd9360d6ff0800cd34df79414836.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;并且不要忘了 Apple 的 Raw 不是单张 Raw，而是有多帧合成增强动态范围和清晰度的计算摄影的 Raw，一张 4800w ProRaw 照片可能会在几秒钟处理超过 1GB 的数据，这需要非常强的处理性能和带宽，A16 上定制芯片定制算法为四拜尔专门做优化，这都是肯定的，我就不多说了，反而是今年发布会讲 A16 提升内存带宽，是不是也跟 4800w ProRaw 需要巨大的吞吐量有关联呢？我觉得是非常有可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那最后一个好处其实就是今年多出来一个无损 2x 的焦距，但说实话，一加 7 Pro 项目当时第一次用四拜尔的 IMX586 当主摄的时候，2x 就是无损变焦了，现在安卓上这个功能基本已经普及了，所以这其实算不上 Apple 的优势（注：当时 7 Pro 这个无损变焦功能，给我们折腾惨了，大家那时候都是第一次做）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之呢，4800w 相比于 1200w，不仅仅是纸面上像素的提升，更重要的是他更灵活，不同场景可以切换不同的模式，但是 Apple 在后发的情况下，仍然拿出了更完善的解决方案，别忘了这些功能对于三方应用的开发者是完全开放的，NOMO RAW 在我首发视频的前一天就已经支持了 4800w ProRaw 拍照了。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：这也侧面证明，这个功能对开发者适配来说不是太大的负担，我没去看文档，可能仅仅是输出 Raw 的接口，更改一下参数，开发者这块可能也值得单独做一期护城河，回头再说吧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;所以说到底，还是软硬件整合能力强，这一点确实不服不行。接下来我们深入手机内部，一起看看硬件上的变化，软件硬件一起看，我们或许就能知道，未来 iPhone 影像的升级方向。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/3781e650110b04d89b29b1a9abb90cf0.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/3781e650110b04d89b29b1a9abb90cf0.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先还是先感谢一下楼斌老师熬大夜做的这个拆解视频，为我们分析提供技术帮助，今年的内部结构相比上代有一个非常大的变化，那就是 14 Pro 和 14 Pro Max 采用了共用主板的设计，尺寸、外观全都一模一样，毕竟如果继续分开设计主板，有没有 eSIM，有没有毫米波，大小屏版本，这就不知道要分出多少个型号的主板，各个型号的备货比例，元器件能不能共用，这都是极为复杂的事情，现在这样共用，极大的降低了库存的风险，还是得佩服库克，真是库存克星。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/2b434c8b133fe477bfce6e8378a934d7.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/2b434c8b133fe477bfce6e8378a934d7.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是这样也带来了另外一个问题，这块主板本来是为了匹配 Pro 的空间来设计的，在 Pro 的机身内已经把空间利用到了极致，但在 Pro Max 上反而有空间利用率不够的问题：仔细看 Pro Max 的主板左上角跟相机模组中间，相比 Pro 有一个非常大的空隙，造成了空间的浪费，这也解释了，为啥 Pro 相比上代电池容量提升，体积更大的 Pro Max 电池容量反而下降了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了兼顾小屏，Pro Max 已经被拖累了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/4b11cba21c6f925a5be80c5d30123596.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/4b11cba21c6f925a5be80c5d30123596.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;事实上我们看到，如果明年继续共用主板，要么 Apple 能全面推进 esim，把卡槽的空间让出来，要么 Face ID 模组能小型化，否则 15 Pro 就没有多余的空间再升级相机了，如果是这样，15 Pro Max 很有可能利用剩余的空间继续升级相机，跟 Pro 拉开差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15 Pro Max 可以把超广角和长焦掉换一下位置，再把现在的直立式长焦换成潜望式长焦，可能刚刚好能把主板的空隙填满。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/d4d509cf8366e7c5f33848a9f2af0195.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/d4d509cf8366e7c5f33848a9f2af0195.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;客观来说，Pro 和 Pro Max 确实很难维持相同的硬件了，充分释放 Pro Max 大尺寸的潜力未必是一件坏事。同样的，小屏标准版也一样要面对这样的尴尬情况，明年升级灵动岛，相机可能还有升级的空间，但是后年呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些问题对于 Apple 来说其实都近在眼前了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于说 Apple 未来会不会把超广角和长焦都升级到 4800w，这个可能得看情况，在传感器面积不变的情况下，只升级高像素优势并不明显，除非进一步压缩主板的面积，相机传感器大小和高像素同时升级，但这不是 Apple 能控制的，尤其是 esim。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/0a4defbc62194f5867c622117482d8e0.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/0a4defbc62194f5867c622117482d8e0.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;只要处理性能不是瓶颈，同样的时间，多获得一倍的帧，想想都感觉牛逼&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过还有一个可能的升级方向，那就是高速化，通过提升传感器的读出和处理速度，让处理器可以在相同时间，获取到更多的原始数据，这对依赖计算摄影的手机来说，是极其重要的，不仅仅是 4K120帧视频，还会让 Deep Fusion、夜景模式和 ProRaw 这些需要多帧合成的拍照模式，拥有更好的画质表现。当然了，这也是每家不遗余力在冲击的影像升级方向，但对于 Apple 来说，可以同时定制相机传感器和手机处理器，就能把体验做的更好。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;AirPods Pro 2&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;毫无疑问 AirPods Pro 2 是 Apple 用户，可以闭眼睛买的产品，唯一的区别是你是要现在原价买，还是等等打折促销。这一代在造型不变的前提下，塞入了更多的功能，现在耳机盒上添加了扬声器，防丢的同时，也增加了一些提示性的音效，耳机续航有提升、音质有提升、降噪效果也有提升，但这些都不是真正打动我的点，这些原本在一代上也做的还行，我也挺满意。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/eb7f780697bd00635549fcb9ee04cf66.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/eb7f780697bd00635549fcb9ee04cf66.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但 AirPods Pro 2 在非常好的按压式交互体验之外，又引入了滑动的操作，可以直接在耳机上快速调整音量，那这个升级就太重要了，为了这一个体验的提升，我就愿意付款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候我知道可能有人要问了：OK，耳机是很好，可这跟 14 Pro 的里程碑有什么关系呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/44d44dc5230e3a39de36219c25b5a0f4.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/44d44dc5230e3a39de36219c25b5a0f4.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们来到 Apple 官网的产品页面，拉到蓝牙规格这一项，你就能看到，Apple 在九月份的新产品上，全线搭载了蓝牙 5.3，此前 Apple 的所有产品，蓝牙最高只支持到 5.0。我认为这是一个非常重要的伏笔，因为从蓝牙 5.2 标准开始，引入了一个非常重要的新协议，就是 LE Audio。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这块我就不给大家科普技术原理了，因为蓝牙的事我也不是太懂，简单来说 LE Audio 是新一代的音频传输协议，类似于图片格式里面 jpg 和 heif 的关系，相比于传统的蓝牙音频传输，LE Audio 延迟更小，功耗更低，音质反而更好。并且支持开发者根据场景，配置不同的传输速率，蓝牙耳机打游戏延迟终于不是问题了，听音乐时音质也会更接近有线耳机，反正是各项体验都有提升，其实在圈子里对 LE Audio 是期待已久，但是很遗憾这次首发时并没有看到 AirPods Pro 2 搭载，不过现在 iPhone、手表、耳机的硬件全都准备好了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/373ccb60c2dd9a37d8a15867360d05d2.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/373ccb60c2dd9a37d8a15867360d05d2.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我相信 Apple 一定会在明年春季发布会或者 WWDC 的时候，配合届时 AirPods 的其他新品一起，作为软件升级发布。这又会像当年空间音频的更新一样，让你觉得耳机更加超值，让 AirPods Pro 2 变身完全体。而这一切体验的提升，因为依赖于蓝牙 5.2 以上的新标准，可能仅限于今年的新 iPhone。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：就是因为拿不准，我没有把话说死，后来又问了一下业内人士，因为&lt;/strong&gt; Apple &lt;strong&gt;的蓝牙芯片也是定制的，虽然看着是蓝牙 5.0，但有可能硬件已经准备好了，LE Audio 未必老机型就不支持，这个现在还不好说，但是 iPhone 14 系列、今年的新手表是稳稳的支持这个没跑儿。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;总结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;总结一下，灵动岛不仅在硬件形态上向前跨出一大步，在软件上也重新定义了信息的呈现方式，影像上的高像素和高速化也为我们指明了未来的升级方向，而蓝牙 5.3 和 AirPods Pro 2 一起，定义了新时代的 TWS 使用体验。不管这些功能是不是能构成你购买的理由，但有一点其实异常的清晰，Apple 做产品迭代，越来越心无旁骛，在每个细分领域不管是作为行业的领先者还是后来者，他的目标并不是超越对手，他的目标从来都是超越曾经的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 年 iPhone X 发布会，Tim 在台上说这是定义了下一个十年的 iPhone，如今，十年之期过半，我们不仅仅看到了一个体验更加完善的 iPhone，同时透过它，你仿佛已经能看到，那个理想中的终极形态了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;承前继后，草蛇灰线，iPhone 14 Pro 这个里程碑是当之无愧的。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：我觉得 B 站上有一个评论说的非常好，站在 Apple 的角度，14 Pro 的里程碑是当之无愧的，但对于消费者来说，里程碑并不一定值得买，因为革新往往意味着不成熟，意味着适配的时间成本，就想 iPhone 1、iPhone X 都是里程碑意义的产品，但是也都有这样那样的问题，反而 iPhone 3G、iPhone XS 这样的迭代产品，把技术推向了新高度。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;最后在多说一嘴 iPhone 14 吧，虽然这个产品现在被众多负面评价包围，认为 Apple 是在纯纯的挤牙膏，某种程度上来说确实，今年这个小一号的标准版，怎么看都像是一个「锚」，他的作用仿佛是在告诉你，跟他相比 13 Pro 多么有性价比，14 Pro 多么有竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是有一个想法，大家出奇的一致，iPhone 14 本身没啥问题，价格才是问题，它的主战场可能注定不在首发，而是在双十一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这事也是细思极恐，等到了今年的购物节，14 和 13 一套促销组合拳杀进市场，你说 4500 以上的安卓旗舰还有多少人买？然后等双十一的购买力被释放，年底的安卓新旗舰又会怎么样呢？所以你说，控制成本和维持起售价不变，是不是 Apple 对国内品牌一次激进的进攻呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要知道在全球各地的市场中，中国可是为数不多没有提高起售价的区域。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/623640170c1950b44bf23afe75952769.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/623640170c1950b44bf23afe75952769.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;反正这话我从年初讲到年尾，iPhone 13 的价格下限决定了安卓旗舰的价格上限，现在 iPhone 13 不仅价格下调，又多出来一个更能打的 iPhone 14 和 14 Plus，我也只能祝各个手机品牌好运了，希望他们能挺过这一关，最难的时候就要到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是话说回来，这些其实跟我们消费者无关，我相信市场可以优胜劣汰，消费者用脚投票自然会筛选出那些优秀的产品，那些抗风险能力强的品牌。洗牌过后，资源重新整合，收益的还是消费者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那最后的最后，提前预祝各位国庆节快乐，希望大家都能走出门，逛一逛拍拍照，这大半年真是给人憋坏了，我们也会在十一多拍拍样张，咱们节后的相机横评再见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>两颗皮蛋</author><guid>https://sspai.com/post/75926</guid><pubDate>Tue, 27 Sep 2022 03:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>听播客也要收集精彩片段，哪个应用更适合？</title><link>https://sspai.com/post/75736</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;随着播客的形式和内容日益丰富，其中不乏一些信息价值和密度可以与文章、视频媲美的节目。对于文字和图像，我们会通过剪藏、截图来收集；然而对于声音为媒介的播客，是否你也曾产生过「要是能把这段单独截出来就好了」的想法？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为半个播客爱好者，我一直在使用 Spotify 收听播客，无论是设备进度同步，还是 UI 交互，播客的基础功能都算基本满足；唯一遗憾是当听到精彩的片段时，没有裁剪和收藏片段的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我开始在市面上寻找这样的播客应用，需求主要包括：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;必须要有&lt;strong&gt;片段截取&lt;/strong&gt;功能；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;需要能创建&lt;strong&gt;公开链接&lt;/strong&gt;，以便分享给朋友和自己收集；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;本身的&lt;strong&gt;播放功能&lt;/strong&gt;需要能过得去；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果能&lt;strong&gt;跨平台&lt;/strong&gt;，也是加分项。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在市面上找了一轮，大体能满足要求的有 6 款，分别是 Snipd、Airr 、QlipCast、Overcast、喜马拉雅和 Castro。但其中，喜马拉雅存在广告泛滥和节目内容受限不全的问题，虽然具有功能齐全、多端同步、网络稳定的优势，但个人不纳入考虑，不介意前述问题的朋友可以尝试。至于 Castro，它的片段截取只能生成本地文件片段，要分享还得自己找地方上传，此外播放稳定性似乎不佳，节目声音会不停重复（暂不清楚是否我的个例），因此也先排除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此在后文中，我将具体比较 Snipd、Airr 、QlipCast、Overcast 这四个播客应用与片段截取和分享需求相关的功能，给有类似需求的读者做参考。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;具体比较&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;整体设计风格&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Snipd&lt;/strong&gt; 的整体风格和 Spotify 相近，主要特征是大线条的图标以及深蓝渐变和绿色的色彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Airr&lt;/strong&gt; 界面简洁干净，主要以黑白交错为主，首层只有两个模块：第一个主要是看自己和他人分享的一些片段；第二块包含关注或订阅的播客、听过的节目和创建过的片段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;QilpCast&lt;/strong&gt; 的最近更新已经是两年前了，UI 无法媲美前两者，只能算差强人意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Overcast&lt;/strong&gt; 有点像 Apple Podcast，但可自定主题，菜单移到顶部，除此之外，交互和风格都是接近原生。首屏布局的第一级是节目历史、列表（可自定义）、搜索和播放控制，可见核心还是在听节目的体验，并不以片段分享为主打功能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/d9947944309e145501cd76c0fad4913f.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/d9947944309e145501cd76c0fad4913f.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;从左到右分别为：Snipd、Airr、QlipCast、Overcast&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;片段创建和分享&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这部分的功能可以说是我的需求核心，我将以主要的操作流程作为对比对象，即：&lt;strong&gt;裁剪与创建片段 → 管理与编辑片段 → 分享或导出&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;截取的片段在各软件中的叫法各异，Snipd 称之为 Snip，Airr 称之为 Quote，QlipCast 称之为 Qlip，Overcast 称之为 Clip。为阅读理解便利，以下我统一称为「片段」。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;裁剪与创建片段&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Snipd&lt;/strong&gt; 把裁剪界面分成上下两部分，对于截取长片段更加便利，并且支持添加私人笔记（Private Note），意味着可以做更多的记录或备注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Airr&lt;/strong&gt; 的交互类似 iOS 相册自带的裁剪动作：先通过上面的时间轴左右滑动调整位置，再拉动裁减框左右调整裁剪长度，一格就对应 1 秒。但有一个小的不便：当进度条在起点位置时，裁剪框的左端很难准确定位到想要的位置，只有先将进度条往后拖一些，再操作才比较方便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Overcast&lt;/strong&gt; 的时间轴起点最多只能移到往前推1分钟处（比如现在处于3:16点击 Share Clip，里面的起点最多到2:16），并且截取长度最多90秒，四款应用中，只有 Overcast 无法对片段进行命名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qilpcast&lt;/strong&gt; 的设计跟 Airr 、Overcast 相似，但整体更不容易误触。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/dfba44cc4523e3c7c750c2e75d220451.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/dfba44cc4523e3c7c750c2e75d220451.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;从左到右分别为：Snipd、Airr、QlipCast、Overcast&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从&lt;strong&gt;生成片段的格式&lt;/strong&gt;看，Snipd 和 Overcast 除了生成公开链接，还可以生成本地视频文件（本质是音频加封面）。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;管理和再编辑&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对于创建完成的片段，显示的位置一般存在两种方式：一是显示在相应的节目之下，二是显示在单独的功能模块中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，Snipd 和 Airr 在上述两种位置都会显示，特别是 Snipd 在统一管理模块中，还允许基于自定义的主题创建收集分类（Collection）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/15/99457cc1a074aa197ec2fc9c426522ce.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/15/99457cc1a074aa197ec2fc9c426522ce.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Snipd：当前节目的片段管理、以及统一管理模块（右二）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/c9d18760c1be21f88232060c3c63cf2c.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/c9d18760c1be21f88232060c3c63cf2c.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Airr: 当前节目片段管理（左）：统一管理模块（右）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相比之下，QlipCast 的表现一般：在播放界面，无法知道究竟创建了多少个片段，以及各片段之间是否有重合。而在个人主页中，剪裁的片段也是孤立显示的，不会根据来源节目分组。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，QlipCast 也有一个独家优点：在播放器中支持所谓的书签（Bookmark），它允许我们从标记的时间点向前翻找并完成截取。这样的好处在于，我们很多情况下是听完一段，才会形成「这段精彩」的念头，想要剪辑下来的；向前截取就会提高一些便利性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/637a553fbcc7a4e0c27763f28351d4c9.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/637a553fbcc7a4e0c27763f28351d4c9.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;QlipCast：统一管理模块（左）；播放界面及Bookmark功能&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而 Overcast 就比较简陋了，似乎认为在创建完片段后就完成了它的使命，&lt;strong&gt;没有可以查看片段裁剪记录的独立模块&lt;/strong&gt;，也更加无从管理。因此如果想整理 Overcast 创建的片段，就需要结合一些外部应用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/bba2dc31c3d953e035616dcbf9a05d12.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/bba2dc31c3d953e035616dcbf9a05d12.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Overcast（上）和Snipd 生成的本地&lt;s&gt;视&lt;/s&gt;音频分享到微信&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，从&lt;strong&gt;后期编辑的能力&lt;/strong&gt;看，Snipd 和 Airr 在创建完片段后，仍然可以在多次编辑标题文字和长度，QlipCast 和 Overcast 则无法再编辑。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;分享与导出&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;遇到有趣的片段，我也会分享给朋友。这时候，对方能否在各种设备上顺畅地打开，也是重要的问题。否则，就失去了从分享引发讨论的功能了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过测试，Snipd、Airr、QlipCast 创建的分享链接在国内网络环境下都可以正常打开，唯独打开 Overcast 的分享链接存在困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就分享相关特色功能而言，QlipCast 可以记录分享后被播放和点赞的次数；前面也提到过，Snipd、Overcast 可以在分享时生成具有封面和频谱动画的本地视频。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/430a30bec8ef719ca1869887e6606fe8.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/430a30bec8ef719ca1869887e6606fe8.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一方面，要让播客也成为收集知识的一个来源，就需要将片段&lt;strong&gt;导出到外部的知识库或文档软件内进一步整理&lt;/strong&gt;。在这方面，Snipd 的功能最齐全，不仅可以与 Readwise 和 Notion 关联账号，进行即时同步，也支持导出到 Obsidian、Logseq、Bear 以及 Markdown 格式文件。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/341978ced88c8cfef917fd7d62777e2a.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/341978ced88c8cfef917fd7d62777e2a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以关联 Notion 为例，首先登录 Notion 账号授权，然后会让你选择一个Notion的页面或数据库，这里需要选至少包含有一个数据库的页面（可以有其他文字内容）：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/18b188dcc784d55dee63edd98e2d339a.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/18b188dcc784d55dee63edd98e2d339a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同步所得数据库的总表是以节目为记录单位，点开后，该节目下的内容都会出现在子页面中。根据测试，同步的内容和完整度都没问题；只是如果生成视频，数据库里保留的都是线上链接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Airr 也有导出功能，不过目前只支持 Readwise，由于我不使用，这里就不展示具体的步骤了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/0ee14ce49658f1da1dd4d47abd0e4185.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/0ee14ce49658f1da1dd4d47abd0e4185.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Overcast 只能导出 OPML 格式的节目单，加之本身也不支持片段标题和笔记，因此如果要完成管理，需要经过以下手动步骤： 生成链接或本地音频 → 复制粘贴到知识库 → 选对分类和标签→ 写下标题或内容记录 → 回到 Overcast ，相比于上述 Snipd 的全自动同步，显然麻烦很多。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;访问稳定性&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;顺畅的播放是良好收听体验的前提。这方面，我测试的结果是 &lt;strong&gt;QlipCast &amp;gt; Snipd &amp;gt; Airr 和 Overcast&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，QlipCast 全部的功能使用基本都很顺畅，而 Airr、Overcast 则包括在线加载音频内容本身都很不通畅（但下载收听则稍好）。此外，如果联网不畅，Airr 都无法创建片段，Overcast 则没有这个问题。如上所述，Overcast 生成的分享链接打开并不顺畅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Snipd 的表现则不太稳定，不顺畅的时候主要是不能访问账号数据和播客节目列表，也无法创建剪辑片段，但已经在听的播客，可以正常加载和切换。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;其他零散功能&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;从其他播客应用导入节目单：都支持；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;播放变速：Snipd 和 Airr 可调整单位为 0.1x；QlipCast 固定了 5 段可调；Overcast 则只标记了 1x、2x、3x，期间的分段没有显示具体倍数，总共 10 种速度档位（还有个智能调速）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;夜间模式：Snipd 和 Airr 没有换肤功能，QlipCast 可以切换白色和黑色，Overcast 可以白天夜间模式分别换色。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;总结&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;&lt;strong&gt;应用&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&lt;strong&gt;最近更新时间&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&lt;strong&gt;国内访问稳定性&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&lt;strong&gt;管理与分享&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&lt;strong&gt;工作流/导出&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&lt;strong&gt;跨平台&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&lt;strong&gt;交互和美观（较主观）&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;&lt;th&gt;&lt;strong&gt;费用&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Snipd&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7 天前&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️⭐️⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️⭐️⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;❌&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️⭐️⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;免费&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Airr&lt;/td&gt;&lt;td&gt;半年前&lt;/td&gt;&lt;td&gt;❌&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;❌&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;免费&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;QlipCast&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2 年前&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️⭐️⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;❌&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️&lt;br/&gt;Apple silicon 系列 Mac 上可用 iPad 版&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;免费&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Overcast&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2周前&lt;/td&gt;&lt;td&gt;❌&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️⭐️&lt;br/&gt;缺 Windows 和 Android 端，但可使用网页版&lt;/td&gt;&lt;td&gt;⭐️⭐️&lt;/td&gt;&lt;td&gt;部分功能需订阅&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由于我关注和介绍的侧重点在截取片段、管理、分享上，想看应用全方位介绍可以参考少数派其他文章，如《&lt;a href="https://sspai.com/post/72601" target="_blank"&gt;更加现代化的播客App: OverCast&lt;/a&gt;》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;综上，就创建和分享片段而言，我认为 Snipd 是较优选择。&lt;/strong&gt;如果不介意网络稳定问题，Airr 在其他方面也不逊色，而且在设计和交互上比较简洁干净，但似乎前途未卜，从官网看准备转型成一款 ESPN 赛事专用的裁剪分享应用了。QlipCast 虽然访问最为流畅，但毕竟最后一次更新是两年前，且不支持导出，从资料安全的角度还是慎重选择。最后，如不介意忍受广告和内容审核，则可以考虑开头提到的喜马拉雅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>kinh_l</author><guid>https://sspai.com/post/75736</guid><pubDate>Tue, 27 Sep 2022 03:15:41 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：vivo X Fold+ 折叠屏手机发布、QQ 阅读电子书将停止运营等</title><link>https://sspai.com/post/75943</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;vivo X Fold+ 折叠屏手机发布&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 26 日，vivo 发布新品折叠屏手机 vivo X Fold+。该机采用高通骁龙 8+ Gen 1 处理器，12 GB LPDDR5 运行内存，256 GB / 512 GB UFS 3.1 机身存储，配备 4600 mAh 电池并支持 80 W 闪充、50 W 无线闪充。内屏为 8.03 英寸 360 PPI，外屏为 6.53 英寸 420 PPI，二者均为 120 Hz 刷新率 AMOLED 显示屏，且支持屏下指纹。后置摄像头由 5000 万像素主摄（f/1.75光圈）、4800 万像素超广角主摄（114° 超广角）、1200 万像素人像摄像头（47 mm 等效焦段）、800 万像素潜望摄像头（5 倍光学变焦）组成。机器定价 9999 起，9 月 29 日正式开售。&lt;a href="https://weibo.com/1809745371/M7za4EnQX" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnoGjZGYVOH2zvvrkMc2XAed" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccp4hp5b34te1iadomdg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccp4hp5b34te1iadomdg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;QQ 阅读电子书将停止运营&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 26 日，腾讯电子书项目组发布公告，宣布 QQ 阅读电子书设备以及口袋阅将于 2022 年 10 月 26 日停止相关业务的运营，此后设备将不支持新书购买。用户可以继续使用设备阅读已下载的书籍，存储在设备中的电子书及个人文档不会受到影响，或是前往 QQ 阅读以及起点读书 app 以相同账号登录后继续使用和阅读。&lt;a href="https://staticfile.qq.com/yw-openplatform/p534cd0108715419f92f18ece570eaa69/latest/ebookoffline.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;腾讯网易公布国庆未成年人限玩时间&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 26 日，腾讯和网易相继公布了「关于国庆节假期前后未成年人游戏限玩的通知」。为了响应国家新闻出版署去年 8 月下发通知，腾讯和网易明确未成年人可在 9 月 30 日至 10 日 7 日，每天的 20 时至 21 时之间登录游戏。10 月 8 日（星期六）、10 月 9 日（星期日）为工作日，将禁止未成年人体验游戏。&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yCa1ioQfWYv4H1aOUzrs4Q" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnjatEE2L2a0sXUiZ46y579b" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccp4hpdb34te2sf4uvo0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccp4hpdb34te2sf4uvo0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnusLkYm89Tz8IfJa0vNRSrf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccp4hplb34te2sf4uvog" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccp4hplb34te2sf4uvog"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;文旅部：加强对网剧评论弹幕的监管力度&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 26 日，文化和旅游部发布《文化和旅游部关于规范网络演出剧（节）目经营活动 推动行业健康有序发展的通知（征求意见稿）》，文件指出，网络演出剧（节）目经营单位应建立健全内容管理制度，设置独立的内容管理部门，配备适应内容审核工作需要的专业人员负责网络演出剧（节）目的内容管理，加强对评论、弹幕等用户产生内容的实时监控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，针对网络演出剧（节）目经营活动，应根据《互联网文化管理暂行规定》有关规定，向所在地省级文化和旅游行政部门申请取得经营范围包含“网络演出剧（节）目”的网络文化经营许可证。&lt;a href="https://zwgk.mct.gov.cn/zfxxgkml/scgl/202209/t20220923_936134.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnK6xjGmi8TzR3rv36mj13ta" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccp4hptb34te148lelc0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccp4hptb34te148lelc0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;一汽大众回应中控出现弹窗广告：不愿接收可不再推送类似信息&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 26 日消息，近日有一汽大众 ID.6 纯电车的车主发文称，其在使用车载导航时，中控突然出现了弹窗广告并遮挡了行驶中的导航信息。一汽大众的客服对此回应称，该弹窗广告是面向车主开展的一项推荐亲友购车活动，如果不愿意接收该信息将不再推送类似的信息。国家互联网信息办公室、工业和信息化部、国家市场监督管理总局联合发布《互联网弹窗信息推送服务管理规定》将于 2022 年 9 月 30 日起施行。规定的第五条、第六项规定，提供互联网弹窗信息推送服务的，应保障用户权益，以服务协议等明确告知用户弹窗信息推送服务的具体形式、内容频次、取消渠道等。&lt;a href="https://www.ithome.com/0/643/220.htm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;AMD 降低 Radeon RX 6000 系列显卡官方建议零售价&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;随着 AMD 官宣将会在在 2022 年 11 月 3 日正式推出 RDNA 3 架构 GPU，基于 RDNA 2 架构的 Radeon RX 6000 系列开始走向生命周期的尾声阶段。AMD 也在 9 月 22 日宣布降低 Radeon RX 6000 系列显卡的官方建议零售价。根据最新的官方建议零售价，属于高端型号的 Radeon RX 6950 XT、6900 XT、6800 XT 与 6800 降至 949 美元到 549 美元不等。中端型号的 Radeon RX 6750 XT 为 419 美元，Radeon RX 6700 XT 为 379 美元，Radeon RX 6650 XT 取代 6600 XT，为 299 美元，Radeon RX 6600 为 239 美元。低端型号 Radeon RX 6500 XT 和 Radeon RX 6400，官方建议零售价分别 169 美元和 149 美元。&lt;a href="https://www.techpowerup.com/299148/amd-cuts-msrps-of-radeon-rx-6000-series-graphics-cards" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;彭博社 Mark Gurman 在其最新一期 Power On newsletter 中表示，由于遇到了相当大的技术和工程挑战，曾经在 WWDC 上高调宣布的 Apple Pay Later 服务将无法在 2022 年内发布，服务可能会推迟到明年春季正式推出。Apple Pay Later 是 Apple 推出的消费信贷服务，其允许符合条件的美国用户，在六周内将账单分为四笔相等的款项进行支付。&lt;a href="https://chinese.engadget.com/apple-pay-later-delayed-report-080021660.html?guccounter=1" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;9 月 26 日，据推特博主 Yogesh Brar 爆料，Pixel 7 采用了 6.3 英寸 FHD+ 90Hz OLED 屏幕，搭载 Google Tensor G2 SoC，搭配 8GB RAM 和 128GB/256GB 存储空间。影像方面，将配备 50MP+12MP 后置镜头以及前置 11MP 镜头组合。续航方面，内置了 4,700mAh 电池，支持 30W 快速充电和无线充电。&lt;a href="https://www.androidauthority.com/google-pixel-7-specs-3212161/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn3rStUwKlDyotlBlkhqGlie" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccp4hq5b34te1clpgifg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccp4hq5b34te1clpgifg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;🕹 「任意键」将作为少数派新的常驻游戏专题栏目，并尝试接受读者投稿，欢迎&lt;a href="https://sspai.com/post/75907" target="_blank"&gt;阅读新一期&lt;/a&gt;并积极参与。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🎙 少数派与知名播客制作人婉莹和甜食一道，为每一位想要用声音表达的创作者，准备了新栏目《&lt;a href="https://sspai.com/post/75849" target="_blank"&gt;100 小时后请叫我播客主理人&lt;/a&gt;》，现正上架优惠中。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🗞 本期&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/pi-weekly-010" target="_blank"&gt;派周报&lt;/a&gt;继续汇总了本周会员内容、方便浏览，还讨论了近日争议较多的苹果「年年焕新计划」政策调整问题。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;👑 少数派报告《&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/sspaireport-vlog-00" target="_blank"&gt;旅拍视频创作手册&lt;/a&gt;》已经上线，国庆假期将至，带上相机去记录那些美好瞬间吧。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🔌 国庆长假出门需要一个充电头？少数派 20W PD 快充头+ 25cm MFi 短线套装&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=629599437406" target="_blank"&gt;半价清仓中&lt;/a&gt;，原价 ¥109，清仓价 ¥54.5。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/75943</guid><pubDate>Tue, 27 Sep 2022 00:57:07 GMT</pubDate></item></channel></rss>