<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Sat, 29 Apr 2023 13:30:07 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</url><title>icon</title><link>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</link></image><item><title>初次经历情感挫折，这是我 30 天里的变化</title><link>https://sspai.com/post/79336</link><description>&lt;div&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Matrix 精选&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;距离自己人生中第一次情感挫折，已经过去整整一个月时间。事情发生之前的过程，说起来也没什么特别的，就不去泰勒展开了，从挫折之后开始聊起吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我尝试着写点东西的时候，会发现很难写出点什么新意，因为毕竟这不算是什么新鲜的话题。也许会有人说，哎呀情感挫折这个不是太正常了嘛，即便是写下来，也和我某个时候、某个阶段想得一样，你还是经历得太少啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诚然，对于不少人，这也许是一条走过好几遍的道路，但是对我来说。却是一段全新的历程。由于是初次经历，这一个月以来，我能够清晰地感受到自己的心态和认知几乎每天每夜都在发生变化，持续不断地刷新。我想，人类的情感大概是这个世界上最为复杂和多样的事物，这也造就了每个人独一无二的经历。而在这些经历面前，每个人又都有自己不同的应对方式。所以，也许我可以提供一些不同的思考角度，让某个点在不经意间给你一些共鸣。另一方面，也希望你可以和我一样珍视自己的经历，相信自己的感受和体验，并且从中萃取出新的勇气和信心，去面对自己的情感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我在思考了许久之后，终于还是决定把它记录下来，和各位一起分享。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/d4917352305de8cae546a1b99439296f.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/d4917352305de8cae546a1b99439296f.JPG"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/6d4074b1b46948899153b3c52cc84a4d.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/6d4074b1b46948899153b3c52cc84a4d.JPG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;「最初的七天」与多巴胺的戒断反应&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最开始的几天是最难熬的，我在生理上发生了各种变化。当然，这个「几天」是个约数，具体时长就因人而异了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生理的变化往往和内分泌的变化挂钩。当意识到自己对对方动心的那一刻，多巴胺的分泌就开始超级加倍。而感情挫折，则伴随着多巴胺突然断供所带来的强烈的戒断反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在最开始的几天里，这种戒断反应让我丢失了胃口和睡眠，每天基本只吃一顿饭，晚上休息三四个小时，整个人猪脑过载，生活完全宕机。那段时间，自己胸口一直都感到压抑得喘不过气，频繁停下来深呼吸，初次经历的我甚至还以为自己肺功能出了问题。当然，我后来才知道，原来大家都会这样——这显得我很笨比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「最初的七天」里，恢复多巴胺的供给是最为困难的事情，因为过往的刺激源已经「此路不通」了。最开始，我依然难以抑制自己奔逸的思绪，会经常给对方发小作文，并期许着自己可以用平常的心态，来恢复正常的交流。显然，事实证明这很扯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对方的耐心给了我足够的缓冲余地来处理自己的情绪，也让我逐渐意识到自己这样做的不妥。有趣的是，「意识到不妥」反而又带给我持续的不安。在和好朋友聊起这件事情的时候，我反复问她，这个事情自己是不是处理得不太体面，她安慰我说：不用想得太多，你一直都是个体面人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，在想明白了之后，我主动切断了彼此的交流。这一天已经是第 7 天。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/510d535292434a0245a5cec079a5b597.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/510d535292434a0245a5cec079a5b597.JPG"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/9e3a80154da93c05ce733e3d85ebb5fd.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/9e3a80154da93c05ce733e3d85ebb5fd.JPG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;感性层面：「处理情绪」的三个阶段&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;想让多巴胺恢复到正常的水平，其实说穿了就两条途径：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;时间&lt;/li&gt;&lt;li&gt;新的恋情&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;新的恋情很好理解，它可以代替过往的刺激源，接管情感和内分泌的调节。所以「解决失恋最好的办法就是谈下一段恋爱」这句话很有道理。但是鉴于自己这种「冰山难融」的慢热性格，迅速投入下一段感情显然不是很现实，所以只剩下一条道路，就是依靠时间。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;转移注意力真的有用吗？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;起初，我希望通过忙碌来让自己变得更充实，并且借此忘却悲伤的情绪。或者换句话说，其实就是转移自己的注意力。转移注意力听起来很有用，事实上我也是这么做的。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;用购物来转移注意力&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;第 3 天，也就是周六，我一个人坐地铁去了壹方城，一口气买了好几件好看的新衣服。周日，我又去买了新的眼镜，我很喜欢波士顿形状的镜框，每次戴上它的时候心情都会变好。后来，我还会在工作日下班之后，独自坐一个半小时地铁去后海，买些喜欢的佩饰。由于是夜里，商场里已经没什么人，店里只有一名店员，我一个人安安静静挑选、试戴、结账，然后再坐一个半小时地铁，深夜回到家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，购物的满足感带给了我不少多巴胺，虽然我心里也清楚，这种满足感并不是可持续的，但是去商场「买买买」确实有效地帮我度过了最起初的两天。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;用忙碌来转移注意力&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;在购物中度过了第一个周末，迎来了新的一周。周一晚上下了班，我和同事坐了一个多小时地铁去吃夜市。在充满烟火气的小吃街，我感受到了片刻的松弛。第二个周末，我一个人去了广州，找朋友一起爬山，一边看日落一边聊了一路，感觉到心情有切实地变好。后来，情绪逐渐恢复，但是依然偶尔会夜来非。于是我去酒吧找个酒局，听听音乐，打打狼人杀和剧本杀。这已经是二十来天以后的事情了。再后来，我也会和朋友们一起去同事家里吃午饭。我非常喜欢和三五个人的小团体一起相处，因为人数不多不少，是最让我舒适的交流密度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看起来很现充是吗？但是这些三不五时的社交活动都有一个共同的特点，那就是：如果不是为了排解情绪，这些事我大概率都不会去做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次在上完一天班之后，还有精力折腾二十公里去吃夜市；第一次周末去另一个城市找朋友一起爬山，甚至是来深圳生活之后第一次爬山；第一次去酒吧和陌生人约酒；第一次在工作日去同事家里吃午饭……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管其中有一些并不是我原本乐意去做的，但是我还是希望能够通过做这些来让自己感觉到忙一点，因为如果可以把自己闲暇的时间全部都安排出去，也许就没有多余的时间来感到悲伤了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是现在我想说的是，这种「转移注意力」的方式，很可能没法让自己真正变得更好。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;转移注意力只能稀释悲伤，无法恢复元气&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;无论是给自己找点事情做，还是提高社交频率、培养一些新的爱好等等，短期内固然可能很有用，但是治标不治本。因为人总不可能每时每刻都在忙碌，总有闲下来的时候。转移注意力只能短暂地稀释悲伤的情绪，却无法让正常的情绪真正得到恢复。在忙碌的当时所冲淡的郁结，会在暂停忙碌的一瞬间全部又反馈回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就如同吃夜市那天，我和同事下了地铁，骑上小蓝车。在某个路口，同事甩开了我二十米。就在这短短的那一瞬间，我感到自己掉入了整个世界的缝隙，那些刻意去回避掉的悲伤全部又侵袭全身。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;忙碌带来的疲惫会加重身体的负担&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;除了前面提到的之外，这背后还有一个更大的问题，那就是我为了让自己忙碌起来，会强迫自己去做一些自己原本不喜欢做的事情。这个时候，充实和疲惫之间的界限其实是非常模糊的。把疲惫当作充实，恰恰会让我误以为自己的状态在走上坡路，而实际上呢，其实只是在用一些「无意义社交」来饮鸩止渴罢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段时间我真的很害怕自己闲下来，给自己盖了一个「忙起来就会变好」的思想钢印，从而增加了许多无意义社交。去酒吧约个酒局，然后打打剧本杀解解闷，听起来确实比闷在家里要强不少。但是说实话，喧嚣的环境、酒精对肝脏的点对点爆破、凌晨 1 点散场的疲倦，这些反而会让我身体的负担更重。午夜散场之后，我一个人沿着街道往回家的方向走。直到走到最后一个十字路口的时候，我才终于又找回了一些久违的松弛感。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;释放情绪最好的办法，就是把它讲出来&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;最初的几天里，我每天都会和朋友聊天，交流自己最新的想法和状态。在意识到转移注意力只能暂时逃避、而无法真正释放坏情绪的时候，我开始想办法给情绪寻找一个出口。所以，我选择了更加频繁地和朋友们交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一周下来，我分别和十几个朋友聊了这件事。实话讲，和朋友聊天是一件让我感到特别幸福的事情。因为互相之间都足够松弛，所以只要打一声招呼，就可以直接聊上一两个小时，无论是给我提供帮助和建议，还是仅仅陪我聊会儿天。真诚地感谢这段时间一直陪伴我的朋友们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人的人生经历都不尽相同，所以即使是对于同样的一件事情，在和不同的朋友聊天的时候，也可以听到不同的看法和建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的朋友会赞扬我的真诚和纯粹是这个世界上比钻石还珍贵的品质，也有的朋友会觉得这件事情听起来就很不靠谱。有的朋友希望我可以看清楚现实状况，保持理智。有的朋友则认为感情的世界里没有绝对的对错，只是时间和方式还差了那么一点火候。还有的朋友认为，任何悲伤或者留恋的情绪都是正常的，她会建议我不要想着让自己别难过，尽情难过就行，至少确实证明自己喜欢过对方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说有什么方法可以快速地释放情绪的话，找人倾诉永远是有效的。一方面，在互相交换彼此经历的过程中，我和朋友们也许都会对某些点而产生共鸣，这样在朋友给予我安慰的时候，我也感到了自己的做法被人理解。另一方面，在和朋友们聊天的时候，我去表达自己感受的过程，其实也是梳理情绪和经历的过程，所以在表达的同时，我也能够更好地认识自己的情绪。当然，朋友们也会顺带着提出一些他们认为正确的解决方法，这些解决方法里面，有的可以帮到我，有的也许不太适用，但是无论如何，都可以让我感觉到自己并不是一个人在孤独地面对这些问题。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;充分体验情绪，而后恢复元气&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;以上和朋友们的这些交流，全部发生在最初的一周时间里。而后，随着悲伤的情绪逐渐释放，正常的情绪也在慢慢回归。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然情绪逐渐排解，但是在这期间，我依然很难将喜欢过的人从自己的生活中完全剥离。和有的人选择「眼不见为净」不同，我完整地保留了与彼此相关的物件，并且即便到了写下文章的今天，我依然时常关注对方的动态，甚至关注的频率远远高于自己遇到这次情感挫折之前的频率。在每天关注对方动态的时候，同事笑我怎么还是过不去这个坎，问我为什么不干脆屏蔽人家。我也自嘲说，人类这种生物真是贱，明知道看了会难受但是还偏要看，看完难受，难受完又看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是只要是在合理的限度之内，我并不会刻意的去遏制自己已经产生的坏情绪。情绪聚焦疗法（EFT）中的一个观点我觉得非常有趣：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;人在没有到达一个地方的时候，是无法离开那个地方的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们必须经历到他们所不愿意承认的情绪体验，才可以得到改变。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在这一点上，我比较认同一位朋友的看法，就是既然难受的话，就让自己难受好了。所以我选择让自己处于一个自然无干预的状态，充分体验自己潜意识里的感受，捕捉自己可能否认过的情绪，这样才能够生成新的情绪，自己的元气也由之而慢慢恢复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，这就是这一个月以来，我对待自己情绪的过程，一个从「回避」，到「释放」，再到「恢复」的过程——用忙碌来回避情绪，用交流来释放情绪，以及用充分体验来恢复情绪。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/6906e88fd60359b298931a9fc15aae7f.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/6906e88fd60359b298931a9fc15aae7f.JPG"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/128e7e21d8ecefee4a8a8a84a560394a.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/128e7e21d8ecefee4a8a8a84a560394a.JPG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;理性层面：如何「提高认知」&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;坦然地接纳自己对爱情知之甚少这么个事实，并不能铸造任何武装，来让我抵御下一次情感海啸的来袭。所以除了调整情绪，我还需要做一件重要的事情，就是提升自己的认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;方法有很多，比如前文提到的和朋友们交流、听取不同的观点，就可以算是方法之一。对于经历简单的我来说，这个就仿佛是一个咿呀学语的阶段。就和婴儿学说话一样，他会去听这个人是怎么说话的、那个人是怎么说话的，也许这个人说话腔调标准一点、那个人说话带点口音等等，在不断地听的过程中，自己也就越说越像了。在这件事情中也是一样，既然每个人都有各自的观点，那么我就会去对比大家的看法，然后从中逐渐形成自己的逻辑和价值观。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;认知是会产生偏差的&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在提升认知之前，我觉得有一件事情更为重要，就是让自己大脑中感性的部分得到冷却，这样才能理智地看待问题本身。因为，在最初的一段时间里，受到感性情绪的强烈影响，认知是会产生偏差的，而此时自己往往很难意识到，所以会严重影响自己的判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我第一次尝试梳理自己「为什么会喜欢对方」这个问题时，是在第 7 天，也就是自己主动和对方戒断联系的那天。那个时候，我把喜欢对方的原因归结为内心的孤独感。我会把自己温润柔软的行文风格当作孤独、把视频创作的瓶颈当作孤独、甚至把「创作」本身当作孤独。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种孤独感的确是真实存在的。但是事实上，当我一次又一次和朋友交流之后，我发现自己其实并不孤独，也没必要把自己搞得一副没几个朋友的样子，因为我朋友还是蛮多的，而且他们对我都很好。我拥有许多只需要一句话就可以叫出来深度聊天的挚友，也有很多关系非常融洽的同事。而在深圳，只要我愿意出门，似乎随时都可以找到朋友一起出来约局。这些都在过去的这一个月里面，一点一点让我对自己先前形成的认知产生了动摇。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;认识自己的情感&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;于是，时隔 20 天的时候，我又再一次认真思考同样的问题：为什么会喜欢对方。在写这一部分的时候，我多次想要罢笔，因为这种 crush 一个人的经历似乎大多数人都遇到过，连「crush」这个词汇本身也由于它在这个时代里俯拾皆是，而带上了一层轻率和廉价的色彩。刘瑜在《送你一颗子弹》里讨论 crush 的话题，已经是 2010 年时候的事情。书中把 crush 定义为「短暂地、热烈地但又是羞涩地爱恋」，并且在 crush 和爱情之间拉了一条泾渭分明的边界：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;糟糕的是，人们总是把 crush 误以为是爱情，败坏那份幻想的轻盈。人们迫不及待地要从那瞬间的光亮中，拉扯出一大段拖沓的故事，最后被这拖沓淹没，深陷泥沼、积重难返。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;对我来说，我曾经波澜不惊地把对方当作一个普通朋友，甚至连亲密朋友都算不上。但是从某一刻开始，crush 的闪电迅速朝我劈来，我把彼此界定到朋友之上的关系，再往后自然积重难返、不好收场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在跟朋友们聊的時候，我表示相比对方喜欢上某个其他人，我都没那么难受，我难受的是我会因此而失去一个互相理解、无话不谈的、非常同频的好朋友，这对我的打击其实更大。如果按照这么来想的话，那我所被吸引的的，其实也只不过是在和对方交流过程中用言语来互相鼓励、互相排解情绪、互为树洞，然后自己渐渐对她产生信任和依赖罢了。那是否可以表明这其实并不是真正的喜欢呢？如果是的话，那真正的喜欢又该是什么样子的呢？不管如何，最终结果是我帮她度过了一段空窗期，过渡到下一段亲密关系，而我自己却陷在这种 crush 里面了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对自身情感的思考，某种程度上算是一种「向内探索」。这让我可以关注到自己的情感上正在发生的变化，并往深处去挖掘，针对性地寻求答案。比如我可以有针对性地去读《送你一颗子弹》这本书里面《论爱情之不可能》这一章节里的《Crush》这篇文章。甚至我可以直接去询问 ChatGPT，它会在几秒钟之内给我答案：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Crush 和爱情之间存在一定的联系，但它们并不完全相同。Crush 是一种浪漫的喜欢或迷恋，通常基于对某人的外貌、性格或其他特质的欣赏。在很多情况下，crush 是短暂的、没有深度的，可能会迅速消退。有时，crush 可能会发展成为更深层次的感情，但这并不是唯一结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较之下，爱情是一种更为复杂、深入的情感联系，涉及到亲密、信任和关爱。爱情通常需要时间去培养，涉及到双方在情感、心理和生活各个层面的相互了解和支持。在爱情中，双方会为了对方的幸福和成功而努力，共同应对挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，crush 和爱情之间的关系是：crush 可能是爱情的一个起点，但它们之间有很大的区别。Crush 更像是一种初步的、浅层的喜欢，而爱情则是一种更深入、持久的情感纽带。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;但是，光「向内探索」还不够。闭门造车式的思考并没有办法帮助我打破认知壁垒。我还需要找到更有效的「向外探索」的方法，来延展我对爱情这个话题的认知宽度。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;与他人的经验对话&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;于是，我打算主动去寻求一些新鲜的知识给养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前文说到，第 3 天的时候，我开始通过购物来转移注意力。同时这一天，我也开始看一些关于爱情的电影。第 5 天，我开始阅读关于爱情的书籍。当时我只是把这些也当作「用忙碌来转移注意力」的一部分，希望可以排解一下情绪。所以这些也和其他忙碌的事情一样，都并不是我原本乐意去做的。如果没有这次的经历，我可能并不会去主动接触一些关于爱情的文学和影视作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我算是一个不常看书的人，比起经常阅读、动辄就读了好多好多本的人来说，我读得可能更慢一点，每一页都仔细读，所以一本书会读很久。某一天，我在阅读梁永安先生写的《梁永安的爱情课》，读到这一段：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;恋爱是绝对不可能改变一个人的，绝对不要期待通过恋爱去改变一个人，那完全是幻想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人的本性是不可改变的，因为它是人家在二三十年的生活中养成的，是根深蒂固的，你指望在相遇的这么几个月或几年里改变一个人，那是绝对不可能的。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;读到这儿的时候，我就在想，如果把书里面的「恋爱」换成「喜欢一个人」，那应该也是成立的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段时间里面，我依然会经常把彼此聊天的语音翻出来听。因为在语音里，对方曾经建议我早点睡觉、多锻炼身体，所以我也就利用此来督促自己。其实这也不算是什么坏事吧，我想的是，毕竟有这么个方法来鞭策自己，如果能够照着做，倒是真的会让自己变得更好的。但是有趣的是，自己真正照着做的次数却寥寥，每天还是会很晚休息，锻炼身体更多是在唱高调——没错，即便是自己喜欢的人所给出的建议，我其实也并没有做到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意识到这一点之后，我发现自己需要搞清楚，在什么情况下我能够让自己的生活变得肉眼可见地更好，而什么情况下不能。我以为和喜欢的人互相聊天督促，会让自己的生活变得更好，但是并没有；我以为遇到感情挫折之后，生活会更坏，但是我却反而因此增加了许多有效社交。如果没有这个事情，我也就不会在周末坐动车去广州找朋友一起交流，但是事情发生之后，确实给了我这个动力。此外，继续培养自己小爱好，或者刺激到自己去看书、看电影，这些都反而让我变得更好了，生活也从过往的泥淖中又焕然一新起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像这样，在阅读某一段文字后，我就联想到发生在自己身上的事情，并且获得一些理性的开导。同样地，当我观看《花束般的恋爱》这部电影的时候（这是我第一次观看爱情片），也对 crush 和爱情的关系有了更深的认识。这些存在于我潜意识里的疑惑，在我读到相关的作品的时候，就会不经意被 cue 到，然后像《塞尔达》里的八爪怪一样浮出水面，让我看见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，「思考自己的情感」和「与他人的经验对话」这两件事同等重要。前者是先找到问题，再去寻求问题的答案和解决的方法；后者是先去扩大认知，然后在这途中，会发现自己潜意识里某些仍未被注意到的困惑也都迎刃而解。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/61a8074608dfb6c5439686ed06dcd0a5.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/61a8074608dfb6c5439686ed06dcd0a5.JPG"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/a222ba036a484677bf968160e9024108.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/a222ba036a484677bf968160e9024108.JPG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;自我沉淀与创作红利期&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;按理来说，这篇分享到这里就可以结束了。但是在这期间，还发生了一件让我意想不到的事情，这件事情让我把这段如同柳絮一般浮在空中的挫折经历给沉淀了下来，所以我把它放在了文章的最后一章里面，希望可以把这篇文章的调性压得更实一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记得在最开始的时候，我把「创作作品」归结为孤独的体现。创作可以看作是与人交流的一种方式，而这种形式的交流往往是单向的，很难收到对等的反馈，所以，利用创作来排解孤独、却又因此而更加孤独，这让我开始变得抗拒创作。显然，就像前文提到的那样，不久之后我就发现了自己其实并不孤独，所以创作的热情又恢复回来。有趣的是，情感的挫折似乎往往能够激发人的灵感，打磨出比平时更加出色的作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那段时间，我断断续续在剪一条去年国庆的旅拍视频，但是一直找不到头绪。当时，旅行结束回到深圳之后，第二天就回归了两点一线的工作节奏。这让我感觉 7 天的旅行如同做了一场梦。随着日子一天天过去，自己对于那次旅行的记忆就越来越模糊了。这一搁置，就搁置了半年时间，直到我遇上这次经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旅行能够让我们的生活变得更好吗？喜欢一个人呢？每个人内心深处的记忆，都是真实的吗？还是说我们只愿意相信自己所看到的东西呢？为什么我们总会情不自禁地交浅言深呢？我们的生命，真的能够像日出那样，向上而且温暖吗？又或者只是我们心里的美好祝愿呢？我心里还有数不清的问题想问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;录完视频的旁白，我靠在椅子上，眼睛望着天花板，泪水流了很长时间。对旅行意义的困惑，混杂着对爱情的迷茫，促使我在一夜之间剪完了&lt;a href="https://www.xinpianchang.com/a12430141" target="_blank"&gt;这条搁置半年的旅拍视频&lt;/a&gt;。我清楚地记得，在清晨六点半，我把这条通宵完成的片子发布出来，然后沉沉睡去。这一天是第 17 天。两天之后，片子上了「新片场」的首页。又过了一天，被加上了编辑精选。再后来，被收录到了「新片场月排行短视频/vlog分类 Top10」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然困惑仍在，但是这四舍五入也算得上是一次比较成功的自我沉淀。所以，从某种角度来看，受情感挫折困扰的时期不失为一段「创作红利期」。因为这段时期内，我们总能够或多或少地增加一些同理心，从而创作出更加富有共鸣的作品。所以，受到伤感、悲痛、失望等各种情感折磨的时候，不妨将它们混合在一起搅拌搅拌，然后当作燃料加入到创作的火焰中，也许可以让它烧得更旺一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使作品没有因此而变得更加出色，也没有关系。因为这个创作的过程，远比结果珍贵得多，它可以激发我们更加深入地探索自己的内心世界，哪怕仅仅是作为情感宣泄的一个途径来治愈自己的心情。创作时忘我的「心流」状态，也可以作为转移注意力的方法，帮助我们暂时忘却悲伤。这种创作和沉淀，并不一定非要多么惊天动地，哪怕是最简单的记录，隔三岔五写点流水账，将来也可以回过头来翻翻合订本，给未来的自己带来一些帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频上首页那天，我点进新片场的后台，看着视频下方以万为单位的播放量出神。其实对我而言，这也只不过是一个冰冷的数字。我截图发了朋友圈，当看到熟悉的头像出现在点赞栏里的那一瞬间，我感觉时间凝固了几秒。在这几秒里面，自己又振作起来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/e1a3596152a69aa317ccb7fb1dbe9641.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/e1a3596152a69aa317ccb7fb1dbe9641.JPG"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/c2c51947a684525225a123fd6f5b6dc5.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/17/c2c51947a684525225a123fd6f5b6dc5.JPG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Vio</author><guid>https://sspai.com/post/79336</guid><pubDate>Sat, 29 Apr 2023 12:25:22 GMT</pubDate></item><item><title>这个五一假期，和这些好文、音乐与电影享受轻松时刻</title><link>https://sspai.com/post/79515</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;五一五一，放假第一！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终于等到五一假期开始，看着路上和景区里的人人人人人人人，你应该会庆幸自己选择留在家里宅起来的决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是宅家可不意味着无聊，我们为你精挑细选了一系列的文章、音乐和电影，和我们一起踏上一趟精神世界的旅行，享受假期的轻松时刻。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;首先，打开音乐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt; 美好的假期怎能少了音乐？我们邀请到我司音乐发烧友 &lt;a href="https://sspai.com/u/aishi" target="_blank"&gt;@挨石&lt;/a&gt;，为各位派友定制了两张五一假期歌单。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/1e9eb14fae1e89ebf63850b07f1ccfdd.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/1e9eb14fae1e89ebf63850b07f1ccfdd.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/73a091d37941bfd3ebfc3b73568576bd.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/73a091d37941bfd3ebfc3b73568576bd.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先是《&lt;a href="https://y.music.163.com/m/playlist?id=8376394472&amp;amp;userid=859005&amp;amp;creatorId=859005" target="_blank"&gt;再躺一分钟：少数派的五一假期歌单&lt;/a&gt;》，搜罗了 39 首舒缓、放松的音乐，适合独自一人，或者和喜欢的 ta 在家休息时作为 BGM 播放。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;🪗歌单&lt;a href="https://music.163.com/#/playlist?id=8376394472&amp;amp;creatorId=859005" target="_blank"&gt;直达链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于已经选择在旅行路上的派友，我们也为你准备了这张《&lt;a href="https://music.163.com/#/playlist?id=8375099065&amp;amp;creatorId=859005" target="_blank"&gt;走啦！少数派的五一假期歌单&lt;/a&gt;》，49 首节奏明快，旋律琅琅上口的歌曲，可以调节你旅行路上的气氛和心情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🪗歌单&lt;a href="https://y.music.163.com/m/playlist?id=8375099065&amp;amp;userid=859005&amp;amp;creatorId=859005" target="_blank"&gt;直达链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;然后，看一篇文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;平日里快节奏的生活，让短视频可以作为电子榨菜，缓解工作的压力。到了假期，就来看看平时你可能错过了的少数派深度好文吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们从首页和会员内容挑选了不同主题、适合假期里阅读的文章，一起放下压力与焦虑，来体验安心阅读一篇好文章的乐趣吧。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;玩点啥&lt;/h3&gt;&lt;h3&gt;做点啥&lt;/h3&gt;&lt;h3&gt;也许，可以在家云漫游&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/topic/409" target="_blank"&gt;城市漫步指南&lt;/a&gt;：回忆汹涌呼之欲出，且听作者们平和、真诚且娓娓道来。我们希望通过「城市漫步指南」这个系列，带你领略每一个有趣而又非凡的城市风光。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/topic/355" target="_blank"&gt;城市收藏夹&lt;/a&gt;：发现来自隐蔽深巷的惊喜，每一次推荐都来自少数派派友。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;关上灯，看一部电影&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;假期里不能缺少的，是一场电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们从《本周看什么》栏目推荐中，为你找到了适合五一假期的电影、剧集、动画和综艺。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 极限逃生&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/01/28/99ee9d9ba047f43ae52dd1c12f6fa917.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/01/28/99ee9d9ba047f43ae52dd1c12f6fa917.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：喜剧 / 动作 / 灾难&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：103 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/30210691/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;@甜約翰：《极限逃生》糅合了末日危机、极限跑酷、城市攀岩、爱情喜剧等多种商业类型元素，以及韩影对小人物一贯的细腻刻画，男主不再完美无缺，女主也不再只是「附属」，生死时刻他们同样会怕、会哭、会失控，给观众以情感共鸣。影片剧本设计工整，节奏把握精准，动作场面出色，整个观影过程惊喜不断，笑果十足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了视觉层面的惊险刺激，影片还对韩国青年的现实困境，难以跨越的社会阶层，以及当下媒体与网红「流量至上」的逐利行为进行了讽刺，兼具娱乐效果与思考深度。而片名《EXIT》也印证了这一点，电影里男女主人公拼命寻找逃生「出口」，电影之外，韩国的青年一代也迫切需要找到自己的生存「出口」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体而言，《极限逃生》不仅是一部「另类」的韩式灾难动作喜剧片，也是一部适合与家人、朋友一起观看，不用过度用脑的爆米花爽片，推荐！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🔗 &lt;a href="https://sspai.com/post/71209" target="_blank"&gt;看什么 · 特别篇丨多一点热闹与喜庆，少不了这份合家欢喜剧片单&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 普罗旺斯的夏天&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/article/04475489e3a9ab6879774bcd2ef016bb" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/article/04475489e3a9ab6879774bcd2ef016bb"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：家庭 / 喜剧 / 治愈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：105 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/25858604/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;@宽治：提起法国，很多人首先想到的是首都巴黎以及浪漫、优雅、奢华等关键词，但法国南部的普罗旺斯绝对会刷新你对法国的印象。这里的夏天似乎永远都不会结束，充足的日照带来了自然的勃勃生机，也带来了这里的人们热情开朗但又闲散恣意的性格，连法国人自己都说「巴黎只是生存，南法才是生活」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影里，此前从未谋面的祖孙两代人就在这样一个夏天相遇了，并不得不共同生活一段时间。单向度的认识带来了一开始的嫌隙与误解，但随着时间的推移，他们终于在彼此心中变得立体起来：原来祖父曾经是个超酷的嬉皮士，而三个孩子其实都非常懂事。在这个过程中，电影毫不吝啬地为我们展现了普罗旺斯令人陶醉的风土人情，并尝试让我们理解，有些东西是需要慢下来的，关系如是，风景亦如是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🔗 &lt;a href="https://sspai.com/post/66840" target="_blank"&gt;看什么 · 特别篇丨一张带你环游世界的夏日片单&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 午夜巴塞罗那&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/article/702f127754e7b5c347439a9f5f71fdd6" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/article/702f127754e7b5c347439a9f5f71fdd6"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：建筑 / 爱情 / 文艺&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：96 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/1981242/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;@宽治 ：巴塞罗那是一个充满意外和惊喜的地方：两位女孩与艺术家胡安相遇的 Els Quatre Gats 餐厅，就是年轻的毕加索举办他第一次展览的地方；而他们后来搭飞机前往的附近小城奥维耶多也是一个有着 San Julian de los Prados 教堂、Hotel de la Reconquista 酒店、Ferrera Park 等名胜的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，巴塞罗那在片中带来的最大意外，是维姬与克里斯蒂娜两人态度的转变。也许，我们并不总是知道自己是谁，而当胡安略显唐突地提出邀约、当他问「这难道还不够吗？」的时候，他代表了巴塞罗那这座城市最动人也是最危险的东西：一个不知道终点如何的旅程，一个不一定有结果的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🔗 &lt;a href="https://sspai.com/post/66840" target="_blank"&gt;看什么 · 特别篇丨一张带你环游世界的夏日片单&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[国产] 漫长的季节&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/article/aac79bb2a29165fb4c02d2133c8dda0f" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/article/aac79bb2a29165fb4c02d2133c8dda0f"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 家庭 / 犯罪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：60-70 分钟不等（单集）× 12 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://v.qq.com/x/cover/mzc00200fhhxx8d/v0046des2cr.html?ptag=douban.tv" target="_blank"&gt;腾讯视频&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35588177/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：一起出租车套牌事件把出租司机王响的记忆拉回到十八年前，那桩曾经在桦钢厂的碎尸案，不仅疑点重重，甚至也因为和大儿子王阳有着千丝万缕的关系，导致王响把自己的心深深地藏在了这些年平静生活的表象下。这起套牌事件则再一次激起了王响骨子里的那份执拗，于是，他连同妹夫龚彪和当年的刑警队长马德胜，组成了一个中老年侦探团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《隐秘的角落》原班人马所打造出，用三条时间线的故事汇集成了一起充满谜团的碎尸案件，通过三位主人公身份变化的视角，把一座东北小城的变迁史娓娓道来。每集一小时多的时长没有任何注水情节，每个镜头和台词都有深意。画面切换的形式很高级，倒退弹幕的方式也给剧集增加了一定的趣味性。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[综艺] 一年一度喜剧大赛&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/article/57c53347fd68b182471d207fafdf90c5" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/article/57c53347fd68b182471d207fafdf90c5"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;时长：180 分钟（单集）× 12 集（单季）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看平台：&lt;a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.iqiyi.com%2Fv_2586kohxx7w.html%3Fvfm%3Dm_331_dbdy%26fv%3D4904d94982104144a1548dd9040df241" target="_blank"&gt;爱奇艺&lt;/a&gt;；豆瓣链接：&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35467072/" target="_blank"&gt;第一季&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35699688/" target="_blank"&gt;第二季&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你还记得的话，2021 年底曾有一个《互联网体检》的节目在社交平台上疯狂传播，而它正是《一年一度喜剧大赛》的参赛作品。《喜剧大赛》汇集了许多优秀的喜剧演员、话剧演员、脱口秀演员等。相比大部分观众更为熟悉的东北风格小品，这里的作品节奏更快、创意十足、风格也更多样化，主题的把握和价值观的传递也更年轻。除了结构完整的剧作，还有漫才、Sketch（素描喜剧）、音乐剧、默剧、偶剧等不同类型的作品，为观众带来源源不断的快乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在刚过去的 2022 年，它的第二季也如期完结。虽然节目整体口碑高低不齐，但如若不带着评委的心态也能发现其中不少令人捧腹大笑的瞬间，也有将喜剧性与戏剧性结合得非常优秀的作品。不喜欢的作品和段落可以适当快进，喜欢的作品如果多刷几遍也能发现不一样惊喜，比如「你老是这样 &amp;gt; 老是什么我老是 &amp;gt; 老师姓张 &amp;gt; 张老师好」这样莫名其妙却能自洽的逻辑闭环、或是「用功读书，怎么会从我嘴巴说出」这样的预期违背，都能让人发自心底地大笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🔗 &lt;a href="https://sspai.com/post/77987" target="_blank"&gt;笑一个吧，让自己快乐快乐才是意义&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 跃动青春&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/article/8c54face6039dffc3a6eaa7049f95db7" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/article/8c54face6039dffc3a6eaa7049f95db7"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：漫画改 / 青春 / 校园 / 日常&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：24 分钟（单集）× 12 集，每周二更新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md20141298" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35679677/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读原著：&lt;a href="https://book.douban.com/series/47536" target="_blank"&gt;讲谈社&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://book.douban.com/series/64238" target="_blank"&gt;博集天卷&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://manga.bilibili.com/detail/mc31446" target="_blank"&gt;哔哩哔哩漫画&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;@SHY：从乡下考入东京的岩仓美津未，怀揣恢宏的未来愿景，誓要在高中开启自己的完美人生。神经大条的她难免遇到挫折，却用积极的性格打动同学，结识了无可替代的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它没有能长篇大论的特别故事，明明有女才郎貌情投意合的主角，却很难打上「恋爱」标签，只是一位少女和朋友们在高中的日常。迈着轻快的步伐，扎进温柔的世界，结出青涩的果实，每位角色都那么耀眼。以优秀的美术风格和色彩设计为基底，烘托浓淡相宜的氛围，观感清甜不腻，心情随之跃动，唯有「青春」二字能够概括它的魅力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🔗 &lt;a href="https://sspai.com/post/79208" target="_blank"&gt;本周看什么 230407 期&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;One More Thing：付费栏目五一秒杀活动&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/185bf364539d087271fb873394887e4c.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/29/185bf364539d087271fb873394887e4c.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，好好休息，五一快乐~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>数字工具组</author><guid>https://sspai.com/post/79515</guid><pubDate>Sat, 29 Apr 2023 10:29:29 GMT</pubDate></item><item><title>本周看什么 | 最近值得一看的 8 部作品</title><link>https://sspai.com/post/79512</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;☕️ TL;DR&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;近期佳作推荐：[国产] 漫长的季节、[台剧] 不良执念清除师、[美剧] 电击少女 第一季、🔦 [日剧] 独活女子的推荐 3、[美剧] 陪审义务、[美剧] 头号外交官、[动画] 放学后失眠的你、[动画] 我心里危险的东西&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则精彩预告：《蜘蛛侠：纵横宇宙》确认引进，定档 6 月 2 日、《哆啦 A 梦：大雄与天空的理想乡》内地定档 6 月 1 日、迪士尼百年纪念作《星愿》公布首支预告、《变形金刚：超能勇士崛起》内地定档 6 月 9 日、《黑镜 6》首曝预告&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则影视资讯：动画电影《欢迎来到驹田蒸馏所》11 月上映、动画电影《北极百货店的接待员》2023 年秋上映、《刀剑神域 进击篇 暮色黄昏》确认引进、《闪电侠》内地定档 6 月 16 日&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;👀 N 部作品推荐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;根据读者反馈，如果推荐语涉及剧透（对故事核心、暗线、伏笔、结局等关键要素的透露），我们会在对应作品的标题前增加 🔦 的 Emoji。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想查看往期推荐，可&lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;点此&lt;/a&gt;或点击文末 tag &lt;code&gt;#本周看什么&lt;/code&gt;。如有其他建议也欢迎在评论区提出，感谢大家对「看什么」栏目的喜爱和支持。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[国产] 漫长的季节&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/cfa02080ac00abda6e7fe527c6f59bd1.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/cfa02080ac00abda6e7fe527c6f59bd1.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 家庭 / 犯罪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：60-70 分钟不等（单集）× 12 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://v.qq.com/x/cover/mzc00200fhhxx8d/v0046des2cr.html?ptag=douban.tv" target="_blank"&gt;腾讯视频&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35588177/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;东北中老年侦探团，隔着时间线追凶。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：一起出租车套牌事件把出租司机王响的记忆拉回到十八年前，那桩曾经在桦钢厂的碎尸案，不仅疑点重重，甚至也因为和大儿子王阳有着千丝万缕的关系，导致王响把自己的心深深地藏在了这些年平静生活的表象下。这起套牌事件则再一次激起了王响骨子里的那份执拗，于是，他连同妹夫龚彪和当年的刑警队长马德胜，组成了一个中老年侦探团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不愧是由《隐秘的角落》原班人马所打造出的剧集，不仅用三条时间线的故事汇集成了一起充满谜团的碎尸案件，更是通过三位主人公身份变化的视角，把一座东北小城的变迁史娓娓道来。不再风光的主角团队此刻就是普通的中老年人，可哪怕是这样的小人物，也依然有勇气，试图凭借着自己那份微小的力量，去寻找真相。每集一小时多的时长没有任何注水情节，每个镜头和台词都有深意。画面切换的形式很高级，倒退弹幕的方式也给剧集增加了一定的趣味性。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[台剧] 不良执念清除师&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/8546ff5eeb440b5a6e33196fbe2a84bb" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/8546ff5eeb440b5a6e33196fbe2a84bb"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：奇幻 / 喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：51 分钟 × 12 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35839999/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;帮我！&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@利兹与青鸟：一场突如其来的车祸让蒲一永昏迷了两年多，不仅失去了父亲，爷爷也一直昏迷不醒，但这却让蒲一永意外继承了爷爷的神秘能力，用写书法的方式帮助执念很深的生灵完成愿望，获得解脱。蒲一永对父亲的去世难以释怀，对自己的能力一知半解，更令他困扰的是，不知什么时候这些生灵就会以各种奇怪的方式和形态来找他。不过神经大条的他还是接受了现实，并且和女警陈楮英、冤家同学曹光砚成为搭档，开启一次又一次的侦寻探秘与奇幻冒险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧集以奇幻喜剧为底，主角们个性鲜明，相处起来有着奇妙的化学反应；较为夸张的肢体动作、极具特色的分镜设计，让剧集漫画感十足；悬疑恐怖氛围也很浓郁，整体色调偏冷，主角团根据委托各处寻找线索，人物行为与剧情发展也都符合逻辑，还有尸体、残肢、精灵志怪等元素。委托人的故事也涉及各行各业，既有校园生活，也有中年失业、职场霸凌，甚至还有流浪街友等社会百态。通过插叙的手法，揭开过往的秘密，补全故事的细节和人物间的羁绊，用最朴素的情感温暖人心，有笑有泪，既感人又治愈。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[美剧] 电击少女 第一季&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/519c3e2eff0def8f400fa2bca9fdc5e3.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/519c3e2eff0def8f400fa2bca9fdc5e3.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 科幻 / 犯罪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：55 分钟（单集）× 10 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/30463492/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;这个世界的变革，就在她们的指尖。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：这天，自然界突然发生了一个神奇的变化，全世界的少女们突然拥有了可以电击他人的力量。于是，她们选择用这股无法被剥夺的能力去唤醒所有女性的内在力量。她们还利用这个力量，让这个世界的男女地位发生了翻天覆地的逆转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然只是虚构的科幻故事，可看到这样的设定还是会很感动，毕竟平日里的我们看多了拥有超能力的英雄去拯救世界，而这部根据同名小说改编的的剧集竟然不走寻常路——让代表着不同群体的女性，在拥有了电击的力量后主动出击。被视为怪物的她们游行抗议，不断地去激活其他女性的电击能力，她们第一选择的方向是拯救自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我看来，这部科幻题材的超能力剧集，其实探讨了更为严肃的话题。少女们这股突如其来超能力，不就是一直以来被男权社会区别对待的女性的愤怒吗？可惜世界没有超能力，性别问题还有很长的路要走。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;🔦 [日剧] 独活女子的推荐 3&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/16744d1240c0040d8626ba64042b8a13.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/16744d1240c0040d8626ba64042b8a13.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：25 分钟（单集，具体集数暂时未知，目前已更新 4 集）；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36283024/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;一个人去想去的地方，享受自己一个人的时光。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：一个人陶醉了两小时的邮轮晚餐似乎很奢侈，可是用这样没有人打扰的时光庆祝自己的生日，又何尝不可；坐着特别列车去另一个城市进行温泉之旅，酒店的美食是这般可口，多吃一点也无妨；脱离电子设备的时光真是返璞归真到令人感动；桌上游戏的类型有这么多种，那么为了尝试更多不同的游戏，和陌生人拼桌似乎也是很不错的主意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢五月女惠女士没有放弃探索「单身女子生活」的这段治愈之旅（都是日本实际存在的项目），慢悠悠的时光悄悄地走到了第三季，妆容越发明亮的五月女给所有单身女子做了一个良好的范例，那就是未婚的大龄女子哪怕不恋爱，甚至一个人去吃饭、旅行，都可以把这段只属于自己的独身时光过得无比漂亮。尤其是五月女每一次在享受完独活项目之后，会把旅途中所获得的感动积极回馈给她的同事们，这样被治愈过后又去温暖他人的小日子，真是美好无比～&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[美剧] 陪审义务&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d2e1bd2fa4362bec45c82abb57ea2434.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d2e1bd2fa4362bec45c82abb57ea2434.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：纪录片 / 喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：约 28 分钟（单集）× 8 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.amazon.com/dp/B0B8JM2BBS" target="_blank"&gt;Amazon Prime Video&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36301653/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;There Is 1 Impostor Among Us.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：普通小伙罗纳德，某日收到法院传票，平生第一次当上了陪审团成员。对这项工作感到好奇的他，如期来到洛杉矶的法院，却发现将要审理的案情相当古怪。除了语出惊人的律师，同样入选陪审团的各色人等似乎也不怎么靠谱，总是试图推脱责任，甚至包括印象里演了几部烂片的影星詹姆斯·麦斯登。罗纳德万万没想到的是，这桩案子纯属虚构，而上至法官下至被告，除他以外的法庭全部人员，都是聘来的专业演员，合起伙来认真整蛊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然没做过多少宣传，这部伪纪录片风格的情景喜剧一经上线，便凭借一本正经的胡说八道，在社交网络上迅速走红。即使预先编排了剧本，但掺入对实情毫不知情的素人后，难免会节外生枝，必须仰赖演员们的随机应变。罗纳德也不负众望，与周边群众打好关系，顺带营造了更多笑料。在法庭里发生的一切，都被摄像机忠实记录，以普通人的视角，带观众走进美国陪审团的工作流程，学到各式各样的（错误）知识，轻松诙谐、百无禁忌，是一部扎实的职场喜剧。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[美剧] 头号外交官&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/067a474fc7af51e402c30a331c0dd0f1.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/067a474fc7af51e402c30a331c0dd0f1.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 惊悚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：52 分钟左右（单集）× 8 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.netflix.com/title/81288983" target="_blank"&gt;Netflix&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35881452/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;政治外交，也是一场无声的战争。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：随着英国远洋航母的炸毁，本该前往喀布尔任职的凯特突然被白宫指定为驻英的新任大使，需要她前往英国处理这起因恐怖袭击所带来的国际危机。突转政治赛道对于凯特而言并不是一件容易的事情，除了要处理这一次的公关危机之外，她还被迫站在了镁光灯下，在大众面前维系同为外交官丈夫的美满婚姻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟是以外交政治作为主题，所以剧集的内容并不算好啃，为了铺垫整个故事的背景，前两集的内容还是比较吃力的，专业术语更是添加了些许难度，不过在进入剧情之后就还好很多了。剧情没有多余的庞杂信息，所以故事整体上看起来也更为条理清晰。带着间谍元素的政治阴谋，与两性婚姻关系结合在一起的形式也很有看点。这场政治危机和国际阴谋所施加给凯特的重压，本就让人踹不过气，和哈尔的婚姻危机也在不断给她制造着麻烦，职场女性想要平衡事业和家庭，确实不易。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 放学后失眠的你&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/1061fb6653e96d87647c8f967322ffd7.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/1061fb6653e96d87647c8f967322ffd7.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：漫画改 / 青春 / 恋爱 / 日常&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：24 分钟（单集）× 13 集，每周一更新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md20141015" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt;（有删减）；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35732988/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读原著：&lt;a href="https://book.douban.com/series/49429" target="_blank"&gt;小学馆&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://manga.bilibili.com/detail/mc32622" target="_blank"&gt;哔哩哔哩漫画&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;你睡不着的夜晚，也一定有其意义。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：饱受失眠困扰的高中生中见丸太，在已经沦为杂物间的学校天文台里，遇见了有同样苦恼的同班同学曲伊咲。有着共同秘密的两人，分享用以片刻歇息的一方天地，逐渐发展出一段不可思议的关系。在空旷的街道肆意游荡，复兴一度废弃的天文社，捕捉值得铭记的瞬间，夜空下抒写属于你我的回忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以失眠症为切入点，本作充分发挥作者绪城真前几部漫画的长处，提炼日常生活中难以察觉的细节，着力渲染恬然氤氲的意境。将天文摄影作为核心要素的本作，自然少不了精心设计的构图，即使不借助台词，也能折射出萌动的万千心绪。用写实的笔触勾勒青春，又带着点淡淡的诗意，诉说最纯粹的浪漫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管主创阵容大相径庭，TV 动画的题材和声优，难免让人拿来与同公司制作的《彻夜之歌》对比。区别于后者富有侵略性的异色夜晚，璀璨星空在这里成了人物关系的陪衬，朴素而优美的景致，为似曾相识的二人夜游，赋予了青涩懵懂的暧昧。把控舒缓的节奏，调度克制的叙事，在林友树的剧伴烘托下，清新静谧的氛围使人沉醉。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 我心里危险的东西&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/1ff1eb7a455f0d9159f9e7e01fb7a1ef.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/1ff1eb7a455f0d9159f9e7e01fb7a1ef.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：漫画改 / 恋爱 / 日常 / 喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：24 分钟（单集）× 12 集，每周六更新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLC18xlbCdwtRQc8zDrcFDhxm25PsThPU_" target="_blank"&gt;YouTube&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36036656/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读原著：&lt;a href="https://book.douban.com/series/50109" target="_blank"&gt;秋田书店&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://book.douban.com/series/60505" target="_blank"&gt;东立出版社&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://manga.bilibili.com/detail/mc28528" target="_blank"&gt;哔哩哔哩漫画&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;在这之后，进展得十分顺利。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：中二病晚期的中学二年生市川京太郎，看不惯高居学校金字塔顶端的美少女山田杏奈，每天都在心里妄想要怎样终结她的性命。然而，一天天的观察下，京太郎却发现了杏奈开朗的外表之下，不为人知的另一面。不慎与对方产生交集的京太郎，逐渐萌生了别样的念头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本作开篇似乎平平无奇，有争议的剧情取向，加上不讨喜的人物性格，劝退效果十分。不过，别扭的情感只是前戏，京太郎意识到埋藏心底的真正情愫后，故事才正式开始。以慎密的细节和伏笔，描绘情窦初开的那点儿小心思，笔触细腻，渐入佳境，刻画从相识到相依的全貌，无疑是近几年恋爱喜剧里的佼佼者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由《擅长捉弄的高木同学》同款主创班底打造，TV 动画的水准自然不必担忧。编剧花田十辉应付这类题材向来得心应手，对前期剧情编排做了恰如其分的调整，将漫画缺乏关联的单元剧打散重组，梳理出清晰的叙事脉络，不少改动堪称妙绝。在理解原著的基础上添砖加瓦，已播出的前 4 集观感稳步提升，相信评分也会继续一路走高。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35183733/" target="_blank"&gt;[美剧] 孽扣&lt;/a&gt; @SHY：身为妇产科医生的双胞胎姐妹艾略特和贝弗利分享着一切事物，其中也包括突破伦理界限的宏大愿景，一步步滑向危险的深渊。翻拍自大卫·柯南伯格的同名邪典影片，本作调转了原作角色性别，在女性视角下进行现代化演绎，蕾切尔·薇兹同时饰演两位主角，展现了无可挑剔的精湛演技，虽然编排稍显凌乱，但瑕不掩瑜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35861320/" target="_blank"&gt;[美剧] 某人某地 第二季&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：HBO 这部小众口碑剧的主角大概是很多人眼中最为平平无奇的存在了——40 多岁的珊姆是一位 300 斤的走起路来摇摇晃晃的胖子，她甚至没有稳定的工作，日子也过得颓丧至极，可偏偏就是这样非传统意义上靓女的主角，却拥有着无比动人的歌声。第二季珊姆的日子仍旧一团糟，可也依然用这般的平凡人生感动着观众。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36251654/" target="_blank"&gt;[日剧] LAST MAN-全盲搜查官-&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：皆实广见虽幼年失明，可还是凭借自身出众的能力成为了 FBI 的王牌搜查官。这次他回到日本交流，与日方刑警护道心太郎组成了破案搭档，而看似纯良无害的全盲搜查官，其实还带着重查旧案的目的。比起案件本身，双男主互动更为有趣，搞笑盲侠与导盲犬刑警组合，福山雅治和大泉洋这样的搭档，太令人期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35575373/" target="_blank"&gt;[日剧] 神之水滴&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：世界知名葡萄酒评家在去世前留下遗嘱，希望他的女儿卡蜜儿和徒弟一青可以进行对决，谁能正确说出他所留下的葡萄酒的名称和出产年份，谁就能继承他的庞大遗产。苹果台所呈现出的质感依然很高级，只可惜虽然根据日漫改编，可因为合拍的关系所以对于主角的国籍和性别做了更改。推荐给喜欢葡萄酒的小伙伴。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📅 本周新预告&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;《蜘蛛侠：纵横宇宙》确认引进，定档 6 月 2 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;4 月 28 日，动画电影《蜘蛛侠：纵横宇宙》宣布中国大陆定档 6 月 2 日，同步北美上映。本作由《蜘蛛侠：平行宇宙》原班人马打造，迈尔斯决意孤身挑战命运，打响史无前例的蜘蛛侠宇宙级疯狂内战。 &lt;a href="https://weibo.com/2724964653/ME2Pyj7PJ" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《哆啦 A 梦：大雄与天空的理想乡》确认引进，定档 6 月 1 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;4 月 28 日，动画电影《哆啦 A 梦：大雄与天空的理想乡》宣布中国大陆定档 6 月 1 日。本作由堂山卓见执导，古泽良太编剧，乘上时光齐柏林飞船，启航全新天空冒险，已于 3 月 3 日在日本上映。 &lt;a href="https://weibo.com/1623886424/ME3Lr7BGx" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;迪士尼百年纪念作《星愿》公布首支预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;4 月 27 日，华特迪士尼动画工作室 100 周年纪念作《星愿》公布了首支预告，将于 11 月 22 日在北美上映。本作由克里斯·巴克、芳恩·维拉桑索恩执导，揭晓迪士尼经典动画中许愿星背后的秘密。 &lt;a href="https://twitter.com/Disney/status/1651568454158229510" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《变形金刚：超能勇士崛起》确认引进，定档 6 月 9 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;4 月 28 日，电影《变形金刚：超能勇士崛起》宣布中国大陆定档 6 月 9 日，同步北美上映。本作是系列重启三部曲开端，小斯蒂芬·卡普尔执导，猩猩队长等超能勇士阵营参战，重燃原始战魂。 &lt;a href="https://weibo.com/3735990010/ME3eCAhEU" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《黑镜 6》首曝预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;亚伦·保尔、凯特·玛拉、萨尔玛·海耶克、莎姬·贝兹、安贾纳·瓦桑、安妮·墨菲等主演，查理·布鲁克回归担任编剧和制作人，毕莎·K·阿里担任执行制作人，6 月上线 Netflix，被称为《黑镜》系列迄今为止最峰回路转、出人意料、出神入化的一季。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1RX4y1B77k/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;杨紫琼主演电影《威尼斯惊魂夜》发布预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;杨紫琼、肯尼斯·布拉纳主演，肯尼斯·布拉纳继 2017 年《东方快车谋杀案》、2022 年《尼罗河上的惨案》之后再次自导自演。影片改编自阿加莎小说《万圣节前夜的谋杀案》，圣诞节前夜，退休侦探侦探波洛参加了一个在郊区举办的降神会，没想到一名来宾被谋杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1QV4y1o7q6/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;悬疑动作新片《催眠》首曝中字预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;本·阿弗莱克、威廉·菲克纳、艾莉丝·布拉加主演，《阿丽塔：战斗天使》《罪恶之城》《杀出个黎明》导演罗伯特·罗德里格兹执导。电影讲述探员丹尼在调查一系列银行劫案，在灵媒戴安娜的协助下，他尝试追查并拆解箇中谜团。5 月 12 日北美上映&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1rs4y1c7F7/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;复仇动作电影《伸冤人 3》首曝预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;该片为系列最终章，丹泽尔·华盛顿、达科塔·范宁主演，将于 9 月 1 日在北美上映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1hm4y1y7Wh/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Netflix 日剧《相扑避难所》正式预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;一之濑亘、染谷将太、忽那汐里主演，不良少年小濑清在走投无路之下成了相扑力士，还有行动笨拙、体格不优的清水，以及从政治新闻被「下放」报道相扑的报社菜鸟国岛飞鸟，看他们如何克服挑战，找到自己的一片天地。5 月 4 日上线。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📽 影视新闻周报&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;动画电影《欢迎来到驹田蒸馏所》11 月上映&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;4 月 28 日，P.A.WORKS 宣布推出原创动画电影《欢迎来到驹田蒸馏所》，吉原正行执导，木泽行人、中本宗应编剧，加藤达也配乐，将参展安纳西国际动画电影节主竞赛单元，2023 年 11 月在日本上映。 &lt;a href="https://twitter.com/welcome_komada/status/1651753378693943297" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/e84cac40521b204767eef30f1c3530b8" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/e84cac40521b204767eef30f1c3530b8"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;动画电影《北极百货店的接待员》2023 年秋上映&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;4 月 25 日，西村ツチカ的漫画《北极百货店的接待员》宣布将改编为动画电影，板津匡览执导，Production I.G 制作，今秋在日本上映。本作以客人都是动物的神奇百货店为舞台，曾获文化厅媒体艺术祭漫画部门优秀奖。 &lt;a href="https://twitter.com/HOKKYOKU_Dept/status/1650622929355276288" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/b432c0f549bdba8a34fd41b97a96e87d" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/b432c0f549bdba8a34fd41b97a96e87d"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;《刀剑神域 进击篇 暮色黄昏》确认引进&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;4 月 27 日，动画电影《刀剑神域 进击篇 暮色黄昏》确认引进中国大陆，定档 5 月 26 日上映。本作由河野亚矢子执导，桐人与亚丝娜以最顶层为目标，在第五层展开全新冒险，已于 2022 年 10 月 22 日在日本上映。 &lt;a href="https://weibo.com/7801670318/MDTTt3G2x" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/e7d6dea9743fa98a3d2c52331c226dc8" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/e7d6dea9743fa98a3d2c52331c226dc8"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;《闪电侠》内地定档 6 月 16 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;4 月 21 日，早前确认引进的 DC 超英电影《闪电侠》宣布中国大陆定档 6 月 16 日，同步北美上映。本作由安德斯·穆斯切蒂执导，埃兹拉·米勒主演，一个拯救至亲的温柔决定，引爆宇宙冲撞的混沌危机。 &lt;a href="https://weibo.com/6057980912/MD2at0u5V" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/3e7ea5d6ee48bdcd4d8721c9ff91da1b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/3e7ea5d6ee48bdcd4d8721c9ff91da1b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;🎪 彩蛋&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/5503248cba2a41e2d7a2202224b7a96f.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/5503248cba2a41e2d7a2202224b7a96f.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本期的彩蛋除了「看图猜电影」，还有由 &lt;a href="https://sspai.com/u/wnt1oq9t" target="_blank"&gt;@杰夫江&lt;/a&gt; 提供的「关键词猜电影」，首位猜中片名的读者，可获得彩蛋提供名额 1 次（彩蛋内容包括但不限于「猜电影」「你喜欢的经典影视作品/影人/台词」「电影冷知识」）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/83e08beeb27e92498da454a450ea7fbd.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/83e08beeb27e92498da454a450ea7fbd.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;参与回答两题以上的朋友，还有机会获得 🎁 &lt;strong&gt;B 站大会员！&lt;/strong&gt;本期猜中的「第一名」将会在这篇文章中更新，届时也请各位参与互动的朋友注意站内私信~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://space.bilibili.com/176321970" target="_blank"&gt;B 站账号&lt;/a&gt;，找到数字时代更好的生活方式 🎊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 往期精彩、&lt;a href="https://sspai.com/page/2021/movie" target="_blank"&gt;2021 年度回顾&lt;/a&gt;，更多影视推荐尽在 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;#本周看什么&lt;/a&gt; 🎬&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/79512</guid><pubDate>Fri, 28 Apr 2023 10:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>登顶 100+ 地区榜单，内置「模拟微信」的手游好玩吗？</title><link>https://sspai.com/post/79503</link><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;「来测」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「求我啊~」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「求你了，来测吧」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;《&lt;a href="https://sr.mihoyo.com/" target="_blank"&gt;崩坏：星穹铁道&lt;/a&gt;》在 4 月 26 日一大早开启了公测，很多人在讨论角色、玩法，而我最着迷的，是这款游戏里内置的一套「模拟微信」的即时聊天工具——「短信」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/c7b6476ed1970163682a50f3a750ca72" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/c7b6476ed1970163682a50f3a750ca72"/&gt;&lt;figcaption&gt;说好的此号停用呢？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;别误会，这个「短信」不是指你和其他同为玩家的好友的交流功能，而是你和游戏内其他 NPC 角色聊天的工具。开头的这段对话就来自游戏里 NPC 黑塔来「求我」去帮她做测试。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;戏里戏外，都有「反诈中心」提醒&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在游戏里打开菜单，就会看到角色拿起手机——是的，在星穹铁道里每个角色都有（或即将有）一部能发「短信」的手机，用来和作为玩家的你聊天、派发任务，为你解释道具用途，推进故事剧情，或是单纯给你发表情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这些都不是重点，重点在于 NPC 会以我们平时聊微信的习惯和语气和玩家说话！我的回复虽是预设好的二选一或三选一，但预设文本也相当接地气，不少选项甚至真的是我平时会回别人的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;列车长帕姆会给你发好多「在吗」，因为帕胆小：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/d23cb1ff9254df50f67a4a64f6044f0e" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/d23cb1ff9254df50f67a4a64f6044f0e"/&gt;&lt;figcaption&gt;要不是看帕姆可爱…&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而《崩坏 3》玩家熟知的布洛妮娅，作为贝洛伯格「大守护者」的继承人兼有公主的高傲和军人的坚贞，但她发消息时竟然像你我的长辈一样，喜欢用土味表情包：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/2e55a1c9baf03103580588db7984db5f" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/2e55a1c9baf03103580588db7984db5f"/&gt;&lt;figcaption&gt;别看了，正在给你发短信，短信内容如下：&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/de6bd5b0235302493e338bd2cf23b525.PNG" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/de6bd5b0235302493e338bd2cf23b525.PNG"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d2a60f925b8eef487da339920dd67359.PNG" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d2a60f925b8eef487da339920dd67359.PNG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而当你收到垃圾消息，就会触发黑塔的「反诈中心」提醒，瞬间让人想起不久前围绕《崩坏：星穹铁道》与反诈中心的&lt;a href="https://www.zhihu.com/question/597390671" target="_blank"&gt;趣闻&lt;/a&gt;——戏里戏外都在搞反诈宣传，反诈中心的年度出圈推广应该就它了吧？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/3d73fc80a94288cad3bf6f1b3286b40a" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/3d73fc80a94288cad3bf6f1b3286b40a"/&gt;&lt;figcaption&gt;鸡汤文学确实有毒&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「短信」里像这样好玩好笑的梗，我可能截了上百张图，没法一一展示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在很多经典CRPG中发现类似风格的文本，但对我来说，在国产游戏中有这样的体验还是第一次，这种感觉非常微妙。刚开始看到这类短信时，我还觉得「这游戏文案夹带私货！」但五次六次之后我有点恍惚了——似乎这些 NPC 角色真的像我认识的网友在和我随意日常闲聊，偶尔聊聊正事，更多时候则是聊些有的没的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别是这个一开始看起来挺搞笑无厘头的名为「星穹列车一家人」的群聊——游戏主线故事是围绕主角和另外 5 个角色一起搭乘星穹列车穿梭不同星球展开——随着我的游戏进度越往后，和一起探索开拓的角色队友越熟悉，这个群聊似乎让我多了一些归属感，就像群聊名一样——「咱列车组确实是一家人呐！」&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/893f623132b35eeae8f9d5d6e5f00113.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/893f623132b35eeae8f9d5d6e5f00113.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;游戏里的群聊都巨有意思&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在一个「科幻游戏」里，像「短信」这样狂玩儿「现实梗」的文本，在星穹铁道里随处可见，甚至游戏开场没多久，你就会看到角色调侃「删库跑路一条龙，业内传统了」：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/1904c7e05c7cac865893cba0db0cf769" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/1904c7e05c7cac865893cba0db0cf769"/&gt;&lt;figcaption&gt;她太懂了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;三月七还会吐槽你是「复读机」，老是重复她说话，问你「这种症状持续多久了」：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/e92b4cd2a40447b32dad5521bb574ed8" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/article/e92b4cd2a40447b32dad5521bb574ed8"/&gt;&lt;figcaption&gt;这不是三月初七才开始的嘛&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;名叫「查宝」的家用寻物仪充斥着贴片广告，并告诉你「跳一下」就能取消——离谱的是但本作并不是原神其实并不能跳：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/05963acc829df6db0b0faa14e8b8a535.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/05963acc829df6db0b0faa14e8b8a535.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;警惕人工智能！&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第一颗星球主城里最有名的打卡点，一定是路边摆放的垃圾桶们，可以对话的垃圾桶各种无厘头、疯狂爆梗，早在之前测试阶段就已经火了一轮。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d44a6f8f60d84895dfc3c965ce2303b5.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d44a6f8f60d84895dfc3c965ce2303b5.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;垃圾桶认为你说得对&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;剧情任务的角色对话里，你也有很多吐槽式的对话选项，其中不乏制作团队的自黑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，虽然星穹铁道不是开放世界游戏，以「箱庭式世界探索」为主要呈现方式的做法一定程度上也限制了我们对游戏场景的自由探索，但米哈游在场景构建、环境渲染、建筑设计和人物建模方面的投入在我看来依然是足量且细致的，比如剧情演出有了更多更有电影感的机位视角、角色表演更加自然生动、动作表情也十分细腻，加上上面提到的海量文本，整体走的依然是让玩家爱上游戏角色的「亲民」路线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如本作最有代表性的「第二主角」三月七，在前两小时的游戏时间里，你就能看到她异常丰富的表情、神态和肢体动作：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/56367df29aee01655ea987dc12fbe741.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/56367df29aee01655ea987dc12fbe741.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;不愧是本作「亲女儿」&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;类似的细节每个角色都有，并且符合各自的角色设定和人物性格：黑塔在角色闲置时会拿出一幅自画像来仔细观赏，白露的闲置动作会像小猫咪一样绕圈追自己的尾巴，青雀会拿出麻将玩叠叠乐，希儿会和一只「量子蝴蝶」互动……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d6c079400f705129702327eb9a70784e.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d6c079400f705129702327eb9a70784e.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;黑塔：这张可以发给黑粉（指黑塔的粉丝）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/eae6c5b24ffe11bd798ac825907f61cb.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/eae6c5b24ffe11bd798ac825907f61cb.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;谁不爱玩麻将叠叠乐呢&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;吸睛的画面，不吸睛的回合制玩法&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;星穹铁道回合制的战斗模式在操作上更容易，不再需要像动作游戏那样紧张激烈和迅速反应，每次行动前做决策可慢慢思索，从而对接下来几回合进行规划和预判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种玩法很像是下棋，也是星穹铁道作为回合制游戏所「不变」的地方。现在的游戏大作普遍都是即时制，但喜欢节奏慢一些的玩家，在现实生活中应该也有不少。此外，星穹铁道也拥有现代游戏大作同样的特质：极具观赏性的战斗画面和战斗过程。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/2d1aba95d7bdc00e41e46734d47e54c2.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/2d1aba95d7bdc00e41e46734d47e54c2.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;编队界面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;具体来说，时机正确的终结技除了能带来胜利，配合精良的动画制作效果，就能带来观赏性。第一次看到姬子的终结技动画（剧情任务会试用）——召唤卫星轨道炮轰击所有敌人，再在爆炸前坐下喝一口下午茶，霸气而优雅！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/321219489f3f9f88e0087d49692aace3.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/321219489f3f9f88e0087d49692aace3.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;姬子的终结技动画&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;艾丝妲的终结技给全队速度增益，动画是施放一个巨型的星空祝福法阵，场面宏大，动画精细丝滑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/187b7ada7d55b2e531f32665390906bf.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/187b7ada7d55b2e531f32665390906bf.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;艾丝妲的终结技动画&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;再比如定位单体输出的希儿，她的终结技虽然只是对敌人造成一次直接伤害，但动画的速度感和打击感，光影的明暗闪烁，每一帧都是刀光剑影。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/befde38bfcc79e0e7804993fb3a90442.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/befde38bfcc79e0e7804993fb3a90442.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;希儿的终结技动画&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本作初期的主要游玩体验非常轻松，几乎不会带来挫败感。前两小时的序章战斗节奏比较慢，过完序章，游戏才允许在战斗界面右上角开启二倍速和自动战斗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二倍速战斗，顾名思义是让战斗过程翻倍加速。需要注意，角色施放战技和终结技的动画不仅会加速，也会略过一些细节动作；自动战斗的 AI 也挺智能，只要我的队伍搭配合理、角色等级武器练度不要太差，大多数情况 AI 都可以出色完成战斗——我最初甚至还通过观察 AI 战斗来学习过新角色的技能施放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在同时开启二倍速和自动战斗的情况下，我们可以更快度过前期不太注重策略的战斗环节，也可以让你在中后期刷材料时享受堪比放置类休闲游戏的全自动体验。这种休闲的回合制战斗体验，也让《星穹铁道》成为了那种适合随时启动玩上一会儿、短暂离开也可以放心挂机的休闲作品。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;元宇宙！这热度你还是别蹭了&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在击败新手关 BOSS 来到空间站之后，玩家就会被黑塔「画饼」她的一个大 Project——元宇宙，哦不，模拟宇宙。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/b0d9391e142f94386f954d570369ec51.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/b0d9391e142f94386f954d570369ec51.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;这热度就别蹭了吧&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「模拟宇宙」本质是内置在星穹铁道里的一个游戏模式，它的玩法是我很喜欢的「肉鸽爬塔」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「肉鸽」跟鸽子没关系，是 Roguelike 玩法的音译，它的特点有「关卡随机生成」「随机获得道具或增益效果」「死亡不能复活」，通常会出现在回合制游戏里；「爬塔」来自喜爱肉鸽游戏的玩家不会错过的《杀戮尖塔》这款游戏，这类玩法通常有「层」的概念，就像爬塔一样层数越高说明你越强。《是男人就下100层》那个经典小游戏也可以说是「爬塔」游戏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/6b7b1dbd18a9ba0562358565eafa4bdd.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/6b7b1dbd18a9ba0562358565eafa4bdd.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;处处玩梗，连自己都不放过&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;星穹铁道的「模拟宇宙」模式就是一个标准的「肉鸽爬塔」。我们一次只能带 4 名角色（半途可再邀请 1-2 名角色）进入随机生成的关卡（只有 Boss 是固定），每击败一波怪可随机获得一个三选一的祝福，击败精英怪可能获得更好的祝福，祝福效果有类型和品质区分，选取同类型、高品质祝福会获得更强的战斗力……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/86b4f067267d4eeea791d151fefa7042.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/86b4f067267d4eeea791d151fefa7042.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;「第二世界」选冰冻！&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/f3b3c11d949d3533d45772be469d5634.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/f3b3c11d949d3533d45772be469d5634.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;少打一波是一波，我选「事件」&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「模拟宇宙」的趣味在于你玩了几十上百局，都不会遇上完全一样的局，有时你运气好连续获得多个关键祝福，战力超强；有时运气差祝福零散鸡肋，很难应对敌人，半途就无了。但如果你反复挑战，熟悉敌人和祝福种类后，也可以依靠策略智取通关。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/65562fc2a6bfc5b898fdc4521cd01309.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/65562fc2a6bfc5b898fdc4521cd01309.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;第二世界选冻结，相信我！&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/8e27a5f3d01cf783d5d31fbffe7c7704.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/8e27a5f3d01cf783d5d31fbffe7c7704.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;随机性强，节奏也很快&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个模式的随机性都强，不那么依赖你角色本身练度（练度高当然难度更低，但不是决定性），每局不到半小时，跟 MOBA 游戏一局时间差不多，很适合打 MOBA 找不到队友时作为替代。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;丝滑的跨平台体验，不逊主机的移动端画质&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;让玩家用一个账号在各平台、各设备间无缝切换，能享受一致的丝滑游戏体验，是我喜欢米哈游旗下游戏的一个重要原因。在我看来，这本应是一个现代游戏或者 App 需要具备的基础能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我太喜欢「随时随地都能玩」的体验了。多数时候（每天）我都更喜欢用 iPhone 或 iPad 这样便携性强的设备来玩游戏，偶尔（约一周两次）有大片空闲时间才会在 PC 上来玩。所以早前我入坑《原神》，很大程度上就是因为它的无缝跨平台随时玩，甚至我用不同手机也能无缝衔接。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d6e35efd1823c19d8640bab4b9e11176.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d6e35efd1823c19d8640bab4b9e11176.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;iPad 大屏观感比手机更爽&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/0cec70b3b9a5c4114a53235dfac20f27.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/0cec70b3b9a5c4114a53235dfac20f27.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;M2 的 iPad 性能真不是盖的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《崩坏：星穹铁道》当然也支持跨平台，且同样在我的 iPhone 14 Pro 和 M2 芯片的新 iPad Pro 上支持 120 帧。得益于 iOS 设备出色的画面表现力和高帧率，在我两台 iOS 设备上的《崩坏：星穹铁道》画质精细流畅，甚至不输于 PC 端，特别是 M2 超强性能的 iPad Pro，丝毫不逊于主机的移动端画质，对操作要求不那么刚需的本作，大屏的 iPad Pro 完美契合——当然了，《崩坏：星穹铁道》PC 端的优势在于快捷键支持相当丰富，本作回合制的玩法通过键鼠操作，可以让你非常悠哉地单手应对绝大多数战斗，真正休闲游戏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/6a0f5211620a013d70e681a56d86a980.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/6a0f5211620a013d70e681a56d86a980.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;角色手机壳啥时候出实物周边？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/4b809eb22339af7a7a4daa7b607bf117.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/4b809eb22339af7a7a4daa7b607bf117.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;iPad Pro 轻松跑 120 帧 + 画质全最高&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;趣味十足的角色互动、华丽绝伦的战斗动画，回合制、「肉鸽爬塔」玩法的趣味混搭，加上完备的跨平台设备支持以及大概率会成为数码圈硬件压力测试「新宠」的画质表现，即便对没有太多游戏经验的新玩家而言，《崩坏：星穹铁道》也是一款颇具吸引力的新作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对玩法、画面要求不高，或是出门在外设备性能有限无法「画质全开」的情况下，《崩坏：星穹铁道》也是一款让我总想打开看看的游戏——这便和它独特的世界观和所讲的故事有关了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;朱瓦红墙、浮游天上：赛博修仙怎么搞？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;离开雅利洛-Ⅵ 星球，主角一行会搭乘星穹列车来到第二站「仙舟罗浮」——一艘巨型星舰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这艘星舰的设定基于中国古老的「秦皇遣徐福求仙药」的神话故事：在我们所熟知的现实事件中，秦始皇晚年派舰队出海，寻长生不老药未果，但在《崩坏：星穹铁道》的世界观设定下，星神巡猎「岚」派舰队远航各星系寻长生不老药，竟然成功找到了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但「永生」并不如想象美好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游戏里「仙舟罗浮」的时间线，正是在这个派系文明长生不老成百上千年之后、一段相对稳定和平的时期内所展开。作为玩家的我们造访「仙舟罗浮」后，你会看到以中国传统的「徽派建筑」为原型的巨大建筑群，白墙灰瓦和标志性的马头墙，鳞次栉比的巨型牌坊和各色墙体，与忙碌穿梭于城市天空的浮空船形成鲜明的动静对比……处处都是熟悉又特别的中国味道。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/12a0afc78a0f3e362f3792af87b31598.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/12a0afc78a0f3e362f3792af87b31598.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;司辰宫 ，罗浮天舶司的总部&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/ae0dabe9c5204e6399ec24fd74ec183c.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/ae0dabe9c5204e6399ec24fd74ec183c.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;科幻但古色古香的城市街景&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「仙舟罗浮」配色上大量使用的砖红，让人很容易想到中国宫廷的红墙，点缀的青绿色则同时兼顾了国风和科幻韵味；门框、围栏、地板大量运用的「回纹」装饰，古风但也很科幻——这也是仙舟罗浮用「丝绸朋克」来形容，比「中国风」会更准确无歧义的原因，说「中国风」可能更容易联想到纯粹的「中国古风」——但仙舟罗浮丝不是一味的「古」，反倒处处在你熟悉的元素中穿插了未来感，也难怪有人会说这也是「赛博修仙」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/3dd633b7d412eb57234535187e0bc9e1.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/3dd633b7d412eb57234535187e0bc9e1.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;对面飞檐翘角的墙体，天上是中式浮空船&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/a28a29dc0fd029c703db30416e2e6e7d.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/a28a29dc0fd029c703db30416e2e6e7d.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;仙舟罗浮夜景一角&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;事实上，这座城市的建筑布局可以看作是「丝绸朋克」概念的具象化。什么叫「丝绸朋克」呢？简单来说，它是一种把中国传统文化美学与朋克科幻元素相结合的艺术风格。这个概念很新，2015年前后由《三体》的英文译者、同样也是科幻作家的美籍华裔刘宇昆提出，丝绸朋克目前大多也只存在于文学类的科幻或奇幻小说之中，还没有像《赛博朋克 2077》之于赛博朋克这样在大众流行文化中爆火的作品出现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/b04e3bab6566143a58360aae347df7dd.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/b04e3bab6566143a58360aae347df7dd.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;远眺玉界门&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d65efa45c3e41ec70d208bc9c0ede251.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d65efa45c3e41ec70d208bc9c0ede251.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;穿过玉界门才算正式抵达仙舟罗浮&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;丝绸朋克诞生于西方对神秘东方文化好奇的大背景下，提出它的作者也是一位美籍华裔，很多丝绸朋克作品多少停留在「外国人眼中/想象的中国」。《崩坏：星穹铁道》则借由「仙舟罗浮」对丝绸朋克的进行了一次大胆的构想，它完全由中国团队创作和诠释，不仅对这一概念风格有了更丰满、质感的可交互的视觉化呈现，还流露着中国传统文化细腻、醇厚的底蕴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当你漫游于朱瓦红墙之间，和各色 NPC 互动交谈之后，还能感受到当一个文明远离生老病死千百年后，他们的生活方式、生活态度和习俗有些什么不同，体验现实生活中所无法亲身感受的各种可能性……这也是游戏作为艺术形式的魅力所在。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/73f4330c2813a87ee5d8c274b6b0c8cd.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/73f4330c2813a87ee5d8c274b6b0c8cd.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;仙舟罗浮全景&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如在「仙舟罗浮」的三个角色背景设定上：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/623bd0a9eb86e6b20aa4b68e85a767ba.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/623bd0a9eb86e6b20aa4b68e85a767ba.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;依次是：白露、青雀、停云&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;青雀&lt;/strong&gt;，一位技能就是打中国麻将的少女。人设是专职摸鱼，干了几百年的工作依然是最低职级。最关键是，她打的是纯正的中国传统麻将，她的技能和天赋名都是我们熟悉的麻将名词，比如普攻是「门前清」，战技是「海底捞月」，天赋能触发「暗杠」「杠上开花」的状态效果。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;白露&lt;/strong&gt;，一位养生治病但可可爱爱的中医小龙人。由于本作也有四国语言，早前白露的台词「天干物燥，小心上火。内燥外调，外燥内养。要是都燥，就得吃药！」还引发了一阵应怎样翻译这句的讨论。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;停云&lt;/strong&gt;，一位精明伶俐的狐人少女，是当地商界大佬。这位角色的装扮设定基于中国古代狐仙，在较早的中国神话传说里，狐狸曾是象征「祥瑞」的正面形象，而停云的灵感显然来自于此。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/a19ac8cd7056aa30df2a8c5c015e921b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/a19ac8cd7056aa30df2a8c5c015e921b.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;停云出景元将军照片被白露捣乱（官方 PV）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;二次元、科幻、国风：不违和的新奇体验&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「只要产品品质过硬，玩家自然会给面子」是米哈游的理念。近年来游戏大厂大作屡屡翻车，让我对新游的热情和期待值一再降低，而这次《星穹铁道》公测首个版本的试玩体验下来，我感受到的是久违的高完成度，以及米哈游过去两年多时间在美术、文案等多个方面的进步和成熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管回合制绝不是一个大众都能接受的玩法，但截至目前，我玩《星穹铁道》的体验都是轻松且亲切的，一来是总被「短信」消息里熟悉的吐槽和聊天梗频频逗笑，二是在一个二次元科幻的世界里却随处可见时髦的国风元素，还一点都不违和，这很了不起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到米哈游在海外积累的广泛受众，以及《崩坏：星穹铁道》此前在海外就已有不错的声量，随着公测上线，我还蛮期待看到更多外国人为这又一款纯正中国游戏惊呼的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像这位小哥发现《崩坏：星穹铁道》里一无名 NPC 竟然会完整地 Rap 一首时的&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV18t4y1p75u" target="_blank"&gt;震惊表情&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d1db67582cb932fe74df009fa4f77cc2.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/d1db67582cb932fe74df009fa4f77cc2.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;外国小哥的 reaction&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端 &lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更妙的数字生活 🍃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 想申请成为少数派会员？&lt;a href="https://sspai.com/prime" target="_blank"&gt;冲！&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>NICEPING</author><guid>https://sspai.com/post/79503</guid><pubDate>Fri, 28 Apr 2023 09:39:55 GMT</pubDate></item><item><title>一家「看门道」的新店，三位「有个性」的员工</title><link>https://sspai.com/post/79505</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;今天上午 10 点，&lt;a href="https://www.apple.com.cn/retail/mixcshenzhen/" target="_blank"&gt;Apple 深圳万象城&lt;/a&gt;零售店开门迎客了。这是 Apple 在深圳第二家、也是大中华区第 55 家零售店。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/1a68a4addcae6a2d8762b7254a8285e1.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/1a68a4addcae6a2d8762b7254a8285e1.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Apple 深圳万象城零售店（来源：Apple）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;考虑到深圳作为国内数码枢纽的地位，这个第二家店可谓有点「姗姗来迟」。毕竟，在它正西 17 公里的位置，&lt;a href="https://www.apple.com.cn/retail/holidayplazashenzhen/" target="_blank"&gt;Apple 深圳益田假日广场&lt;/a&gt;零售店在 2012 年底就投入使用；那之前，Apple 中国只在北京和上海开设过六家零售店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据&lt;a href="https://www.apple.com.cn/newsroom/2023/04/apple-mixc-shenzhen-opens-friday-april-28-in-china/" target="_blank"&gt;官方数字&lt;/a&gt;，Apple 益田假日广场零售店在这十年略多的时间里，已经服务顾客 2200 万人次——相当于 Apple 三里屯在 2020 年翻新前 12 年的总客流。从它络绎不绝的日常场面看，补充一家新店，分担些接待任务，是确有必要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何一家 Apple 新零售店的开幕都是广受预测和期待的事件；Apple 深圳万象城也不例外。早在去年下半年，就有网友从官方公示的施工许可中，发现了新店动工的消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而随着店址周围立起标志性的幕墙，大家的讨论也逐渐升温。4 月初，商场的走道和店外幕墙正式换上宣传插画和开幕标语「欢迎每个开放的心」，开门迎客进入倒计时。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/2062294d0ebcedab638ce3d766b7080c.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/2062294d0ebcedab638ce3d766b7080c.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/2d97ef317c270a6fbf2ff40c31e73bf1.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/2d97ef317c270a6fbf2ff40c31e73bf1.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为同城邻居，在少数派的我们很早就从社区讨论中感受到了大家对新店的关注，也在这一周期间进行着持续的探访和报道。下面，就请和我们一起细看这家 Apple 零售店的设计故事，以及或许更重要的，店中几位「普通」而又充满个性的成员故事。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/a3b8e0e8e7e00783eae126dd7da40cad.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/a3b8e0e8e7e00783eae126dd7da40cad.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/ab6abd227c50c36222cd891df7fc12cf.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/ab6abd227c50c36222cd891df7fc12cf.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;新店设计深究：大手笔不多，小心思不少&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;与身为「前辈」的 Apple 益田假日广场相比，Apple 深圳万象城的设计是相对紧凑的；施工许可显示的装修面积约一千平方米。因此，有些期待很高的网友在探店后表达了一些落差。但其实，这家新店在规模上或许不占优势，但并不因此缺少值得关注的细节；相反，它的一些设计在全球的 Apple 零售店中都是前沿的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你对 Apple 零售店的沿革有所关注，或许知道历史上发生过一次设计风格的转换。2016 年 5 月，&lt;a href="https://www.apple.com.cn/newsroom/2016/05/19Apple-Union-Square-Highlights-New-Design-Elements-Community-Programs/" target="_blank"&gt;迁址重开&lt;/a&gt;的旧金山 Apple Union Square 采用了时任首席设计官 Jony Ive 与零售业务高级副总裁 Angela Ahrendts 一同参与的&lt;a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2016-05-19/why-apple-is-building-a-town-inside-its-stores?leadSource=uverify+wall" target="_blank"&gt;新式设计&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/e1d30a6997a93b4eb0ddde3512a51f24.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/e1d30a6997a93b4eb0ddde3512a51f24.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;Apple Union Square 开创的新式 Apple 零售店设计（来源：Apple）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与此前以不锈钢墙面、瓷砖地板、展示桌靠墙排布为特征的「经典设计」不同，这种新设计增加了影像墙、露天广场等亮眼设施；借鉴购物街大橱窗设计的「长廊」，大量采用悬挂于墙面、可自由组合的展示模块；在空间布置上则更加宽松、休闲，引入了绿植装饰、木制桌椅等温馨细节。这种设计的目的，是让 Apple 零售店成为更好的公共空间，融入并服务于所在社区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，新开设的大型零售店均采用这种新设计，一些采用经典设计的零售店也陆续通过升级改造，在不同程度上引入了新设计元素。这方面，典型案例就是 Apple 三里屯在 2020 年的&lt;a href="https://www.apple.com.cn/newsroom/2020/07/the-new-apple-sanlitun-opens-today/" target="_blank"&gt;重新开幕&lt;/a&gt;；在 Apple 深圳益田假日广场，影像墙、互动坊等新元素也是在翻新过程中添加的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/b2e94b9f32e3c5d560deec8e51c9c13f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/b2e94b9f32e3c5d560deec8e51c9c13f.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/6065337da3aa22934c35540df70d6601.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/6065337da3aa22934c35540df70d6601.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一方面，选址于购物中心内部的新零售店——你可以理解为 Apple 零售店中的「经济适用户型」——则在采用新设计元素的同时，略去了影像墙、盆栽树木等设计，而将更多空间留给提货、服务和课程等实用职能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次开幕的 Apple 深圳万象城就属于这种类别。事实上，它和去年开业的 Apple 武汉是国内目前仅有的两家设立专属 Apple Pickup 到店取货区域的零售店；此前，只有纽约布朗克斯的 Apple The Mall 采用过这种新设计。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/2e156c72741b194232306d2862d9a836.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/2e156c72741b194232306d2862d9a836.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/77aa2eeba8d2baae5442168502ea4956.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/77aa2eeba8d2baae5442168502ea4956.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Apple Pickup 区域的木制幕墙下方是一组双向打开的抽屉，当你在网上下好订单并选择到店取货时，零售店的团队成员会将产品从后场一侧放入，等你到店后则从楼面一侧取出。深圳新店幕墙上的 Apple 标识和 Pickup 字样组合，也是刚采用几个月的最新设计方案（之前只有标识本身）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，用于 Today at Apple 课程、内藏扬声器的新款圆桌，覆盖狭长编织玻璃纤维面板的 LED 顶灯，以及取材于中国本土的巴东芝麻白花岗岩地面，也都是反映 Apple 零售店持续迭代的新设计特征。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/46d6cb73464a545d33dd901f82911602.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/46d6cb73464a545d33dd901f82911602.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/39cc394e5d7f4da88b2a932723e86d33.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/39cc394e5d7f4da88b2a932723e86d33.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总之，Apple 深圳万象城或许没有能让人「大开眼界」的大手笔装饰，但如果你对室内设计的细节感兴趣，或者想感受 Apple 零售店的发展动向，相信到此一游不会让你失望。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;团队成员专访：包容和尊重，让一切成为可能&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Apple 零售店提供的是一种综合体验。其中，空间布局和设计装饰固然是重要部分，但并不是全部。与人——零售团队成员——接触并获得高质量服务，同样是这份体验不可或缺的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apple 深圳万象城的零售团队由 150 余名成员构成。在沟通开店报道事宜时，Apple 零售团队向我们提到，其中三名成员有不同的身体残障。虽然素知 Apple 在促进工作场所包容性方面的实践，我们还是非常高兴听到这样的故事发生在身边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，我们来到店里，希望当面听听他们的经历。就这样，我们见到了 Rocky（张浩然）、Echo（赵婉婷）和 Rainer（邹超）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/6004d763cb51851f4eb7f4eb7ab8f29a.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/6004d763cb51851f4eb7f4eb7ab8f29a.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;（来源：少数派摄）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;加入 Apple 时间最近的是去年刚毕业的 Rocky。&lt;/strong&gt;尽管稍带着些腼腆，但Rocky 柔和的声音、友好的眼神沟通和微笑，让人觉得仿佛面对着一位颇具亲和力的老师。果然，我们在交谈中得知，Rocky 之前学习的是英语专业师范类方向，对老师的职业一直很有兴趣；但因为独臂的身体情况，在毕业时对未来方向产生了一些犹豫和动摇。了解 Rocky 对科技兴趣的同学向他推荐了 Apple。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到 Apple 招聘信息中关于公平就业机会的明确承诺，他打消了迟疑。经过申请，他顺利在 2022 年 8 月份的时候以繁忙季 Specialist 的身份加入，随后通过面试成为一名全职 Specialist 加入深圳新店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Echo 是一位非常活泼、健谈的短发女生，习惯在每段发言结束后比起大拇指。&lt;/strong&gt;因为罕见病导致双耳失聪，Echo 总是随身携带两部 iPhone，其中一部 iPhone 8 专门用来当作她的「耳朵」，为她实时转写对话者的语音，并确认自己的发音是否清晰。不过，Echo 的沟通能力放在任何人群中都是出色的，不仅说话清晰、流畅，而且反应极快，几乎会在对方的话显示到屏幕上的瞬间开始回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Echo 说，她在 Apple 的旅程是 2021 年底从 Apple 深圳益田假日广场开始的。此前，她的求职历程并不顺利，因为残障屡屡被拒。研究姑姑作为生日礼物送的 iPhone 12 时，其中丰富的无障碍功能让她有了申请 Apple 工作的念头，并抱着石沉大海的心投递了简历。没想到，她确实接到联系、通过了层层面试，成为了 Apple 的一员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;握着盲杖的 Rainer 则给人非常稳重、可靠的印象。&lt;/strong&gt;身为视障人士，他不能和我们进行直接的眼神沟通，但有条有理的发言足以让人在一两个来回中建立信任感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在来到新店之前，Rainer 在北京的 Apple 朝阳大悦城零售店工作。Rainer 说，他在校时是音乐生，工作之外也一直是音乐爱好者，还会参加业余排练和演出；Apple 朝阳大悦城去年庆祝开店七周年时，他还发挥特长，为纪念视频创作了配乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谈到 Apple 深圳万象城的环境，三位都赞赏有加，表示各种无障碍设计让他们很快就适应了新店的布局。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rocky 特别提到，相比之前工作过的零售店，新店通往员工通道的门只要挥挥手就会自动打开，这样即使他的手上提着产品，也不会在开门时遇到不便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Echo 指着店内用于活动和课程的圆桌说，这种新式设计内置扬声器，并且传播范围只在桌子附近；这让她在工作时可以免受周围干扰，对语音转录这种需要清晰拾音的情况特别友好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/23cfb1fe57046422a76f07368e0a95cd.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/23cfb1fe57046422a76f07368e0a95cd.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;内置扬声器的圆桌和有利声音聚合的墙面设计（来源：Apple）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Rainer 则提到他正在申请免费导盲犬的等待流程中；或许在不久之后，我们就能在店里见到带着「搭档」工作的他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当我们问到「最喜欢的 Apple 产品功能」时，谈话气氛变得特别热烈起来。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/7d98800eddd3caa697e37714f2893590.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/7d98800eddd3caa697e37714f2893590.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;（来源：少数派摄）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rainer 高度评价了能完整读出屏幕内容和操作的「旁白」功能。&lt;/strong&gt;他说，除了展示给顾客的终端设备，结账等工作流程中使用的专门设备和应用也都具有旁白支持，因此他的视障不会对完成工作造成任何困难。此外，iPhone 内置了完善的旁白学习指引，这让他可以通过交互式的语音练习，掌握各种操作手势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还特别提到了去年的一项重要更新——&lt;a href="https://www.apple.com.cn/newsroom/2022/05/apple-previews-innovative-accessibility-features/" target="_blank"&gt;门检测&lt;/a&gt;。这项功能基于 iPhone 的激光雷达扫描仪、摄像头与机器学习能力，可以帮他确定大门的位置远近、开关状态、把手类型和标牌内容，无论在店内还是外出时都非常方便。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/c6e9bcb2a5e1ec0f252879e6f2f36f4e.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/c6e9bcb2a5e1ec0f252879e6f2f36f4e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;轮到 Echo 时，她兴奋地打开 iPhone 上的「快捷指令」app，如数家珍地向我们介绍她自己制作的各项快捷指令&lt;/strong&gt;：一键跳转购物应用搜索页、一键跳转企业信息查询 app。她还演示了自己是怎样将这些快捷指令的入口添加到辅助触控的「小圆点」菜单，以及控制中心的按钮中，实现更加高效的调用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/7f264a02cdf51ca2b537691c4d9c30ed.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/7f264a02cdf51ca2b537691c4d9c30ed.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实，快捷指令的使用技巧是少数派的传统热门选题，我们这些成员也都或多或少能称为「快捷指令玩家」。但即使如此，望着 Echo 翻不到底的快捷指令列表，看着她快速翻飞的手指操作，我们也不禁感叹「毕竟是专业选手」，并颇感到一种作为「路见知己」的共鸣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rocky 则提到了自己从在校时期就养成的使用 iPhone 拍照的爱好。&lt;/strong&gt;他说，当时担任学生组织宣传部⻔的负责人，拍摄素材几乎都是用 iPhone 相机拍摄完成的，这帮助他实现了「单手也能拍世界」的心愿。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/31ea64850c18b03a1c56ff195c64688f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/28/31ea64850c18b03a1c56ff195c64688f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说到这里，Rocky 也主动拿出 iPhone，向我们展示了他最近满意的摄影佳作，以及一个手机玩家都懂的流行后期处理：底部加上了 Shot on iPhone 的水印（同时揭示了他也是深藏不露的快捷指令「高玩」）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管作为 Apple 员工，深入了解 Apple 产品的功能和用法也算是职责的一部分，但三位都表示，这些技巧并不是他们在入职培训中学到的，而是早在成为 Apple 零售团队成员之前，就在兴趣驱动下主动钻研出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，他们都是多年的 iPhone 老用户：Echo 在初二那年得到了 iPhone 4S 作为新年礼物（很遗憾地丢失于一次周末补课期间）；Rocky 在高考结束后，毫不迟疑地选择了心仪已久的 iPhone 7 Plus；Rainer 则在高中时通过同学借用的 iPhone 6S 初次感受到了辅助功能的强大，随后自己也通过一台 iPhone 8 加入了 Apple 用户阵营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是这些通过使用 iPhone 积累的品牌认知，让他们在选择职业路径时走向了 Apple。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;聊到在 Apple 零售店的工作体验，他们都表示在岗位和职责的安排上，与其他所有零售团队成员并没有区别&lt;/strong&gt;：自己的选择和意愿都得到了充分尊重，在完善辅助功能帮助下，也不需要根据身体的特殊情况去专门选择特定类别的岗位。例如，这次来深圳的新零售店就是他们在得知机会后主动申请的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们说，如果说有享受到什么「专门安排」，反倒是主要体现在更早的招聘和培训流程中。例如，Rocky 和 Echo 都提到，Apple 方面在安排面试的过程中，主动提前询问是否方便通过电话交流，是否需要提供其他便利条件，例如换用文字形式沟通等；Rainer 则回忆了培训时，Apple 提供的具有完善描述式字幕的视频，以及同事们的热心帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三位 Specialists 都非常自豪于自己的工作状态和成果，并对未来发展充满积极畅想。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rocky 说，自己过去比较内向，从来没有想过能在一天中遇到这么多不同的人，更别说长时间交谈并提供帮助；在 Specialist 岗位上的锻炼让他建立了沟通的能力和自信，他希望能在今后成为一名 Creative Pro（培训师），通过店内课程向顾客分享他的摄影心得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Echo 则表示，通过向商务服务客户介绍产品、提供支持，她也积累了不少商业认知，对企业内部的组织流程和协作方式有了更深刻的了解。目前，她正在充分利用 Apple 免费给员工提供的 Coursera 学习平台「刷证书」，希望可以通过学习 SQL、Python 等数据分析课程，给接下来要从事的运营工作打好技术基础。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;经过近一个小时的交流，三位 Specialists 让我们印象最深的并不是他们身体上的不便，而是他们各自独特的个性和技能——Rocky 的教学天赋和摄影技术、Echo 的感染力和娴熟操作、Rainer 的稳重和音乐才能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，Apple 深圳万象城能够在团队中包含多达 3 名残障员工，当然是值得赞赏的。但这件事的成就并不仅仅在于数目，而在于它充分印证了残障人士完全可以从事充实、复杂和需要创造力的工作，做得和其他所有人一样好、甚至更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如《&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/guide/applestyleguide/apd49cbb2b06/1.0/web/1.0" target="_blank"&gt;Apple 风格指南&lt;/a&gt;》、联合国《&lt;a href="https://www.ungeneva.org/zh/disability-inclusive-language#section-4684" target="_blank"&gt;残疾包容性语言指南&lt;/a&gt;》都指出的，没有必要过多强调「残障」的标签，应该把重点放在才华和能力上。残疾是生命的一种存在形态，也是人类多样性的一部分；残障人士取得成功、有一技之长、过上幸福充实的生活，是非常正常且合理的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包容和尊重这种多样性和可能性，并提供促成其发生的技术和条件，正反映了 Apple 令人敬佩的长期价值观。如果你有机会到访 Apple 深圳万象城零售店时，正好遇到工作中的 Rocky、Echo 和 Rainer，请记得向他们问声好。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>PlatyHsu</author><guid>https://sspai.com/post/79505</guid><pubDate>Fri, 28 Apr 2023 08:48:52 GMT</pubDate></item><item><title>要旅行吗？这是一篇懒人包</title><link>https://sspai.com/post/79502</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;五一假期终于到了。有人可能已经被五一前后的调休折腾得无力出行，也有不少人满心激动，等着用一次远离熟悉城市的探索清除自己积攒的疲惫。想躺平也好，想出门也罢，希望这五天时间都能让你好好恢复一下精力，享受一下属于自己的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;少数派有不少作者分享过自己的旅游经验，从计划到打包，从订票到摄影一应俱全。这篇文章，我们就对其中很有参考价值的一小部分进行总结，方便有兴趣出行的你查阅使用。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;出发前能做什么&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有个流行的说法认为，看一个人旅游前做准备的方式就能看出人的性格。毕竟单是旅游这一件事，就包含了太多零碎的大小事宜。去近还是去远，临时还是计划，事先打包还是在地购买，细细数来都是值得说道的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;统筹规划&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;旅游是件麻烦事。不管是自己旅游还是与他人同行，总是难免要面对各方各面的问题。出国要考虑签注，同行要分好时间，目的地远近不同要带的东西也不一样……旅行计划就这么倒在了第一步，哪怕更喜欢事先定好目的地也搞得自己出师未捷身先乏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总拖着也不是个事，如果不知道从何开始，不妨参考一下下面这些作者从头开始策划的全流程，看看自己需要做啥、能做些啥。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="VYX4bqHP7oPaJKxjewzcbdK7nug" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt1db34tfg8allvk0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt1db34tfg8allvk0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;计划行程&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对许多人来说，旅游准备里最难也最耗时的，就是计划行程。旅行本身常常就是耗时且耗力的。要在有限的时间里，找到一个合理的计划，还要能完整体会一个新地点的魅力，没有足够的毅力和精力，确实不好操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;合适的工具辅助能大大减小这类计划活动的困难，这恰好就是少数派擅长的——你可以参考这些来自作者的分享，看看是什么样的工具帮助他们完成了自己的行程计划与实施。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="AY9BbyTkroCZ3rx84jUcMyVGnrf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt1lb34tfg8allvkg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt1lb34tfg8allvkg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而如果你的行程以短程为主，或者更喜欢不设限、更自由的旅程，可以参考下面这篇文章。虽然文章的出发点是认识一座新城市，但自由地认识一座城市，最好的办法就是在博物馆中看历史、在美食中寻特色、在不期而遇里见惊喜。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/70694" target="_blank"&gt;在陌生的地方也要好好生活：一个人如何探索新城市&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="XCj7bePpYoVI65xPTY6cHyiNnfj" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt1tb34tfgc025c4g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt1tb34tfgc025c4g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;如何在差旅中省钱&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;计划现在差不多了，还有一个小问题——机票和住宿实在太贵了，尤其是长途与出境游。有什么方法能让这些便宜些吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然可以，只是这也有些技巧和要求。下面这些文章就会聊聊如何用会员、常旅客和信用卡让你少花一些钱。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="ILINbcGsFo1ItVxXxeNcf9pAn5X" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt25b34tfg8allvl0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt25b34tfg8allvl0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;行李清单&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;解决了「行」与「住」的问题，接下来就是「衣」。行李中能塞进什么、塞得进什么，一定程度上决定了未来几天的生活质量底线能有多高。除了介绍打包什么样的衣服最合适、如何收纳旅途中的脏衣旧衣、什么样的衣服更适合，作者们还分享了他们在实际体验中找到的旅游好物，这些可以塞进行李角落的小物件，或许能让你的出行体验再上一个台阶。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="DzjUbd2ypofXeGxSZSRcJgI6nJs" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt2db34tfge4skd90" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt2db34tfge4skd90"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;即使人人必备的衣物和生活用品，也有更好的打包方法，可以为本就狭小的背包节省一点宝贵的空间。在决定了自己要带什么东西之后，就来学习一下这些整理和打包的技巧吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="LRZabdZ4Ao22q1xNXZvcgRNInNc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt2lb34tfg8allvlg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt2lb34tfg8allvlg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;旅途前能学什么&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;打包完毕，万事俱备。可旅途并不总是一帆风顺，除了行程计划里那些我们期望发生的，还要为那些我们害怕发生、避免发生的紧急状况准备一套预案。丢失身份证、订房货不对版、行李丢失和受损……出门前把这些应对措施学个明白，真的遇到时才不会自乱阵脚。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/62995" target="_blank"&gt;带上这份「旅行应急方案」再出发，但希望你用不上它&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="AskdbgRYtoDyBHxWxivcbhnDnFg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt2lb34tfgc025c50" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt2lb34tfgc025c50"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而说起为了期盼已久的行程能学些什么，最重要的大概就是摄影了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;捕捉光影，保存记忆。成功的照片除了能成为回忆的引子，还能自己讲出一套好故事。少数派的摄影爱好者与专业摄影师们曾分享过各种各样的摄影教程，其中提到的各式技巧，即使学不会全部，遇到这些场景时，也能有些大概印象，告别那些过于离谱的游客照。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="WriFbfop0o5O1oxUxjfc7thWn8g" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt35b34tfgc025c5g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt35b34tfgc025c5g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而如果你是相机党，需要考虑的就不止「怎么拍」了，还要看在有限的空间里「带什么」「怎么带」，以及如何在路途中保持各个组件的清洁。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="QApabEz9poVaMRxtZ1GcAY1pnkd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt3db34tfg8allvmg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt3db34tfg8allvmg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，无论用手机还是相机，在旅途中找到乐趣，留下宝贵回忆才是正经事。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;归来后如何整理&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;旅途结束，旅行还没有收尾。回到多日不见的家，那些旅行中留下的票据、纪念都还散在各处，把它们归置整齐，和记忆一起形成一套物理的纪念册，才是这次出行的完整收束。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/66929" target="_blank"&gt;东西我都装好了 | 一次旅行结束，我这样整理我的旅途记忆&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="OsrcbeF9UoQE2dxpfiic4Yc7nfv" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt3lb34tfge4skd9g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt3lb34tfge4skd9g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;想个主题，写份游记&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;当然，你也可以写篇游记，让自己脑中的快乐以文字的形式固定下来，还能无意中记录下一些当时看似小事，后来回顾越发有趣的细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而想要游记写得不像流水账，就需要在旅行途中找到一个主题，放下一篇塞完的愿望，尝试完成一篇或一组主题更窄但更完整的文章。不知道如何起步，你可以参考、投稿我们的常规专题 #城市漫步指南 与 #城市收藏夹，对游览路线和美食做一套自己的总结。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="Bj5cbWldKoEl3zxP8EdcGoBCn3b" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt45b34tfge4skda0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt45b34tfge4skda0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="LZ9qbJJePo0JRvxNUE4cG2E2n7a" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt4db34tfgc025c60" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt4db34tfgc025c60"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;或者，你可以为自己的旅游找到一条特别的主线，围绕这条主线来写作，也能做到文章生动好看，避免拖沓。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="XwXYb2DmXodmiKxCuXdc4BsFn5e" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt4lb34tfgc025c6g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5jt4lb34tfgc025c6g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不管是出行、返乡还是呆在家里休息，希望你能度过一个愉快的假期，好好恢复一下疲惫的身心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端 &lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更妙的数字生活 🍃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 想申请成为少数派会员？&lt;a href="https://sspai.com/prime" target="_blank"&gt;冲！&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>北鸮</author><guid>https://sspai.com/post/79502</guid><pubDate>Fri, 28 Apr 2023 03:41:28 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：英国监管部门禁止微软收购动视暴雪、Phone Link 正式支持 iPhone 等</title><link>https://sspai.com/post/79501</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;英国监管部门禁止微软收购动视暴雪&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;4 月 26 日消息，英国竞争和市场管理局（CMA）已阻止微软以 687 亿美元收购动视暴雪的交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过数月对 300 万份微软和动视文件及逾 2100 封公众邮件的分析，CMA 认为：「此交易可能改变快速增长的云游戏市场的未来，相关的创新变少，导致英国玩家的选择更少。」 CMA 还认为微软在云游戏服务领域具有主导地位，有证据表明微软认为：「让动视游戏成为其独占云游戏服务将具有重要商业利益」。CMA 估计，微软控制全球约 60%-70% 的云游戏服务，加上《使命召唤》、《守望先锋》和《魔兽世界》的控制权，会使微软在云游戏市场更具优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，微软曾与 Boosteroid、Ubitus 和 Nvidia 签署云游戏协议，允许《使命召唤》等动视暴雪游戏以及其他 Xbox、PC 游戏在这些云游戏竞争对手服务器上运行，近期还与任天堂签署了类似协议。但 CMA 认为这些云游戏服务存在「重大缺陷」，且协议范围 「过于有限」——「即使没有合并，动视游戏将在不久的将来登陆英国云游戏服务」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微软表示将对此决定提出上诉，动视方面也将开始准备上诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前沙特阿拉伯、巴西、智利、塞尔维亚、日本和南非的监管机构已批准该交易，欧盟计划于 5 月 22 日做出决定，美国联邦贸易委员会（FTC）仍在调查中。该交易原定于 7 月 18 日前完成，微软现需与动视暴雪谈判延长合并协议。若微软在 CMA 上诉失败或未获其他监管机构批准，将需支付动视 30 亿美元违约金。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/4/26/23689252/microsoft-activision-blizzard-acquisition-blocked-uk-cma" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;微软 Phone Link 应用正式支持 iPhone&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="EkDObXAlAoR6HAxxMq1co7x1nzg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5h9atb34tfga8kg0a0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5h9atb34tfga8kg0a0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;微软于 4 月 27 日宣布，Windows 11 上的 Phone Link 应用已正式支持 iPhone。用户可通过在 iPhone 上安装 Link to Windows 应用，实现与 Windows 11 的跨平台互联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过 Phone Link 应用，用户能在电脑上收发短信、查看通知及接打电话。目前，通过 Phone Link 与 iPhone 互联仍存在一些限制，如无法区分普通短信与 iMessage 消息、需通过蓝牙连接方式同步信息、不支持文件与媒体文件的同步传输等。&lt;a href="https://www.engadget.com/microsoft-starts-rolling-out-ios-support-for-phone-link-syncing-to-all-windows-11-users-181521677.html?src=rss" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;高通推出游戏超分辨率技术&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;4 月 27 日消息，高通宣布推出 Snapdragon Game Super Resolution（骁龙游戏超分辨率，GSR）技术，这项技术旨在提高手机和虚拟现实设备（XR）上的画面的分辨率、画质和分辨率的同时，降低 SOC 功耗，相比于此前常用的双线性插值技术可以提供更好的画面效果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="IK4MbcVpForo6LxrCSpcCGYWnvb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5h9b5b34tfga8kg0ag" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5h9b5b34tfga8kg0ag"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据悉这项技术与大多数 GPU 兼容，但在骁龙平台上可以提供最佳的效果。GSR 技术还允许玩家根据需要优先选择更高的分辨率、更流畅的画面效果，或在旅途中延长游戏时电池寿命。而支持 Snapdragon GSR 的手机和 XR 游戏则预计将于今年晚些时候推出。&lt;a href="https://www.qualcomm.com/news/onq/2023/04/introducing-snapdragon-game-super-resolution" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;LG 计划推出 gram SuperSlim 系列笔记本&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;4 月 27 日，LG 宣布在中国推出 gram SuperSlim 系列笔记本。据悉该系列主打「OLED 商务本」，其中 LG 15Z90RT 型号将是 gram 机型中最薄的一款，重量仅为 998 克，合上时厚度仅为 10.99 毫米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硬件方面，将搭载具有防眩光低反射 (AGLR) 涂层的 15.6 英寸 OLED 显示屏，并配备英特尔 i7-1360P 处理器，16GB 内存 512G SSD，拥有 2 个 ThunderBolt 4 接口、1 个 USB 4 接口和一个耳机接口；目前 LG 暂未公布这款笔记本的售价和上市时间。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/4/26/23699528/lg-gram-superslim-ultraslim-oled-15-inch-laptop" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="TetobeVG0oZqkpxHLlkcQn0gnic" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5h9blb34tfg8allukg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5h9blb34tfg8allukg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;全国首例涉「虚拟数字人」侵权案宣判&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;「杭州互联网法院」官方微信公众号于4月26日发布公告，就全国首例涉及「虚拟数字人」侵权案作出一审判决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院审理后认为，在现行著作权法律体系下，虚拟数字人不享有著作权和邻接权。但因虚拟数字人借鉴真人体格形态，并通过虚拟美化表达作者独特的线条、色彩和形象设计美学选择，构成美术作品。原告公司享有该作品的财产性权利及录像制作者权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院判定被告方发布两段侵权视频符合信息网络传播行为构成要件，一段侵犯视听作品传播权，另一段侵犯美术作品、录像制作者及表演者的传播权。认定被告杭州某网络公司构成著作权侵权及不正当竞争，判其承担消除影响并赔偿损失（含维权费用）12 万元法律责任。&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IhvYGLk6_KqXZZIiiQkJJA" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;亚马逊宣布将停止支持 Halo 手环&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;亚马逊于 4 月 27 日宣布，决定关闭旗下 Halo 部门，同时 Halo 旗下多款产品也将停止销售。从今年 7 月 31 日起，Halo 设备将不再提供支持，而过去 12 个月内购买该设备的客户可申请退款。据悉，Halo 手环是亚马逊 2020 年推出的智能穿戴产品，能帮助用户监测心率等身体数据。&lt;a href="https://www.pingwest.com/w/281207" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;4 月 27 日，三星 Kwon Hyuk-man 在财报会议上表示正在推进 Exynos 重回三星 Galaxy 系列手机，并将加强移动 SoC 的竞争力，并逐渐扩展到电动汽车 SoC 等非移动领域。三星还表示：「3nm 代工业务已经开始试产芯片，而 2nm 工艺目前仍处于研发状态，目标是 2025 年实现量产」。&lt;a href="https://appuals.com/exynos-may-return-to-s24/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;外媒 91mobiles 近期曝光了 Google Pixel 7a 的完整配置信息，该机将搭载一块 6.1 英寸 FHD + 分辨率 OLED 显示屏，支持 90Hz 刷新率，处理器为 Google Tensor G2， 8GB 的 LPDDR5 运存以及 128GB UFS 3.1 存储，电池为 4400mAh 电池，支持 20W 有线快充。影像方面，这款手机前置将搭载 10.8MP 的自拍镜头，后置采用双摄模组设计，分别为支持 OIS 光学防抖的 64MP 的主摄和 12MP 的超广角镜头。&lt;a href="https://9to5google.com/2023/04/27/proposed-final-pixel-7a-spec-sheet-reveals-key-device-details/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="N2XdbrRffosfMLxUMnScnmWAnaf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5h9btb34tfga8kg0b0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5h9btb34tfga8kg0b0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;经过一段时间的努力，广受好评的「监工水獭」挂件终于重开生产，预售特价 49 元，&lt;a href="https://sspai.com/page/spyotter" target="_blank"&gt;欢迎选购&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="VQRjbOYZYoKgEjxFOLzcaq7jnZf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5h9c5b34tfg8allul0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5h9c5b34tfg8allul0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;摆脱线缆、解放束缚，Keychron 少数派联名定制版 Q1 Pro &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=712966795222" target="_blank"&gt;正式发售&lt;/a&gt;，蓝牙 / 有线双模皆可，金属机身质感极佳，延续 Q1 几乎所有的特性，但无线。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="YeM1bx8DsolYeQxNC5NcaKc0nBh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5h9cdb34tfg8allulg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ch5h9cdb34tfg8allulg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;麦金塔 67W 氮化镓充电器 &lt;a href="https://sspai.com/page/retro67" target="_blank"&gt;正式开卖&lt;/a&gt;，67W 高功率，充电速度数字化，用它快充，真有一「点点」不一样。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/78849" target="_blank"&gt;机核 × 少数派联合会员上线&lt;/a&gt;，一次购买，双倍快乐！&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/series/298" target="_blank"&gt;《学得会的快捷指令》栏目已经上架&lt;/a&gt;，零基础上手快捷指令，高效不求人&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你的包包，由你设计！我派人气商品 &lt;a href="https://sspai.com/s/Zbp4" target="_blank"&gt;tomtoc 城市穿梭斜挎包&lt;/a&gt;支持自由定制啦，快来选出你的个人专属配色吧&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/79501</guid><pubDate>Fri, 28 Apr 2023 00:42:43 GMT</pubDate></item><item><title>新派煮机 | 没人在 taco 上玩游戏：Nokia N-Gage 简史</title><link>https://sspai.com/prime/story/vintage-tech-stories-ng-history</link><description> &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;&lt;img alt="Kiririn" data-v-2d45ab35="" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/20/cb5d79caebeb04a08748d74421ea452a.jpeg?imageMogr2/auto-orient/quality/95/thumbnail/!48x48r/gravity/Center/crop/48x48/interlace/1" width="48"/&gt;&lt;/span&gt; &lt;span&gt;Kiririn&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;5 小时前&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt; &lt;p&gt;在诺基亚的宣传下，N-Gage 既有远超现有掌机的硬件性能，又有育碧、EA 等大厂为其保驾护航，加上手机本身的网络联机和多媒体功能，简直是 Game Boy 终结者。&lt;/p&gt; &lt;hr/&gt; &lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;article&gt;那一年，Game Boy Advance 风头正劲，而诺基亚对任天堂发起的挑战就像是堂·吉诃德对着风车进行的骑兵冲锋，自己落得个鼻青脸肿，却未能伤到对方分毫。&lt;/article&gt; &lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;会员专属文章，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;欢迎加入少数派会员。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/prime/subscription" target="_blank"&gt;&lt;/a&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;优质内容&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;权益周边&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;会员社群&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;power+&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;已是会员？&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/prime/explore" target="_blank"&gt;了解更多&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;  &lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;阅读信息&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;全文字数&lt;/span&gt; &lt;span&gt;2731字&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;span&gt;阅读本文共需&lt;/span&gt; &lt;span&gt;5分钟&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;span&gt;字号选择&lt;/span&gt; &lt;span&gt;&lt;label&gt;&lt;div&gt;小&lt;/div&gt; &lt;/label&gt; &lt;label&gt;&lt;div&gt;中&lt;/div&gt; &lt;/label&gt; &lt;label&gt;&lt;div&gt;大&lt;/div&gt; &lt;/label&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;作者&lt;/div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/u/Kiririn" target="_blank"&gt;&lt;img alt="Kiririn" class="author__avatar" data-v-317ed886="" height="48" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/20/cb5d79caebeb04a08748d74421ea452a.jpeg?imageMogr2/auto-orient/quality/95/thumbnail/!96x96r/gravity/Center/crop/96x96/interlace/1" width="48"/&gt;&lt;/a&gt; &lt;div&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/Kiririn" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;Kiririn&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; &lt;span&gt;少数派打字系人形宝可梦｜赛博编辑：摸鱼行者｜熬夜赶稿高手高手高高手｜上班打怪猎终身成就奖｜ 手柄毁灭计数器 &amp;lt; 5 &amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt; &lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;  &lt;/div&gt;</description><author>Kiririn</author><guid>https://sspai.com/prime/story/vintage-tech-stories-ng-history</guid><pubDate>Thu, 27 Apr 2023 11:14:53 GMT</pubDate></item><item><title>新玩意 143｜少数派的编辑们最近买了啥？</title><link>https://sspai.com/post/79496</link><description>&lt;div&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;关于栏目&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;很多读者都会好奇少数派的编辑们到底平时都「买了啥」。我们希望通过「编辑部的新玩意」介绍编辑部成员们最近在用的新奇产品，让他们自己来谈谈这些新玩意的使用体验究竟如何。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内容声明：《新玩意》栏目如含有商务内容，将会在对应条目标注「广告」；来源为「厂商送测」的产品并无内容干涉。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;@路中南：泰摩冷萃壶&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手价格：144 元&lt;/li&gt;&lt;li&gt;入手渠道：天猫自购&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;江浙这会儿天气差不多快要热起来了，在咖啡店购买冷萃的时候突发奇想，这几十块钱一杯搞不好我可以自己买点器材做冷萃了。自己做一次的话只要咖啡豆子成本就行。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/article/3a0f1ca4b82e1570943c67a7c072a2e9" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/article/3a0f1ca4b82e1570943c67a7c072a2e9"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;打开购物应用一顿搜索，冷萃壶我简单看了有贵的有便宜的，便宜的基本都是塑料做的，大概只要几十块钱还说是日本进口。虽然知道塑料或玻璃没有健康不健康一说，但我最后选中泰摩主要是看它网目稍细密一些，玻璃材质我更喜欢一些。咖啡豆也是之前叶叶和我推荐的一家店，找了手冲豆、价格升序排列，然后选了前三个试试。整套操作五分钟搞定，属实冲动消费了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PS：冲动消费的后果就是他们店后面果然搞促销活动了，我买的价格偏贵。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/a8d0d67e9880e90864abb51b29b838fd.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/a8d0d67e9880e90864abb51b29b838fd.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;四个点就是 400 毫升，不知道灵感来源是不是麻将牌。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;冷萃壶买回来发现它还有两点好处：瓶身和内网都是有刻度的，前者是水的容积、后者是咖啡粉的重量。虽然我自己有秤，但实际上光靠这些刻度也可以独立做冷萃。比如我做的 1:10 的粉水比，那就内网的咖啡粉我就放到 40g 的位置、外面的水瓶我就倒入到 400g 的水。（我家里用的是泰摩 C3，容量很小， 20g 豆子就放满了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果不想要自己磨豆的话可以要求咖啡豆店家磨好或者直接购买咖啡粉。咖啡粉的保鲜可能不如咖啡豆，记得不要一次买太多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷萃的做法真的非常简单，挑选一个自己喜欢的粉水比，如果是 1:6 的话可能就会很浓，喝的时候可能要加水稀释或者另外加冰块等；1:10~1:12 的话差不多就是倒出来可以直接喝。其中还有水洗或日晒豆的不同差别，不用特别在意，咖啡店家基本都会在包装上嘱咐好，还有养豆不养豆的我这种外行人直接无视。选定粉水比后分别向瓶子和内网倒入水和咖啡粉，然后放在冰箱冷藏室就行。一般我都是隔夜放个 12 小时左右，晚上七点做，第二天一早加点冰块喝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷萃咖啡的好处是萃取时间较长同时温度较低，避免了过粹又可以充分溶解咖啡中的风味物质。香得很，更多信息可以参考首页上的这篇文章：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/79408" target="_blank"&gt;家用咖啡手册 06 | 不想速溶想省事？那你得试试浸泡式萃取&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PS2：豆子我选了不同价位的共计 450g，按 40g 一次的话可以喝 11 次，平均下来 20 块钱不到一点。当然可以购买更便宜的咖啡豆日常喝（「口粮豆」），这三款豆试下来，我个人更偏爱果丁丁和盛夏派对些。如果后面逛到便宜的果丁丁就会加量购买。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@Lotta：茶泡饭&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手渠道：淘宝自购&lt;/li&gt;&lt;li&gt;参考价格：18.8 元（1 袋 6 小包）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;之前去武汉旅游的时候，在米店吃到了令人惊艳的梅子茶泡饭。从此之后就一直对那个味道念念不忘，后来在南京的米店也点了一次茶泡饭，味道依然令人难以抗拒。于是，回家之后我就决定在淘宝买一些茶泡饭的料包，自己在家也偶尔也能换换口味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一共买了两种不同品牌的梅子味茶泡饭，分别是大森屋和永谷园，价格和份量都是一样的，用起来非常方便。只要把小袋包装里的料撒到米饭上，然后淋入热水或茶水，料包很快就会化开，稍稍搅拌就可以吃了。从整体味道上来说，两个品牌差距不大，无非是在梅子味的浓度和整体咸度略有差别。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/19f2bbf4c9d7f81431e721bc9b698551.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/19f2bbf4c9d7f81431e721bc9b698551.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/f1e3f9daad91621010e290b8f8f6003b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/f1e3f9daad91621010e290b8f8f6003b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大森屋的茶泡饭口味偏淡，清爽的梅子味更突出，也比较适合配菜吃；永谷园的茶泡饭梅子味比较淡，而咸味更重，海苔也更多，用更多热水去冲可能会好一点。相比之下，大森屋那款则更适合我家碗的大小，配一人份的米饭吃，味道刚好。虽然和米店的味道仍旧有所不同，但也算是一个不错的居家平替，配菜少的时候不用再担心下饭问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/918f17d40c6f6ae228d2785336bd085c.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/918f17d40c6f6ae228d2785336bd085c.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/07b6a2932ff776f1bfa067edfb418ebf.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/07b6a2932ff776f1bfa067edfb418ebf.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;淋入米饭的水可以用热水，也可以用茶水。因为料包中本身含有一定的抹茶和盐，所以用热水来泡也不会觉得寡淡，反而有种「汤泡饭」的鲜美感。如果觉得风味不足，也可以尝试用喜欢的茶汤来泡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/5e8cf724444407db5d53da06dec35ce5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/5e8cf724444407db5d53da06dec35ce5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;两个品牌的包装都很有日本特色，永谷园则更偏手绘风格，料包背面还有可爱的图案，甚至还附赠了一张卡片，印着日本桥的画像。卡片背面还写了集卡有礼的信息，还挺有意思的。毕竟，就算在国内不方便参与集卡活动，光是拿卡片当一个装饰也已经足够好看了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/e1b157c891400e93b9861d29518d2418.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/e1b157c891400e93b9861d29518d2418.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/62dfa9c1f26d3344ee1c326e0c6b9ac2.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/62dfa9c1f26d3344ee1c326e0c6b9ac2.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;@PlatyHsu ：vivo X Flip&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;来源：送测&lt;/li&gt;&lt;li&gt;参考价格：5999 (12+256GB)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在编辑部里，我应该是第二个主动选择换用竖向折叠手机的。半年多前，我从 iPhone 14 Pro &lt;a href="https://sspai.com/post/77068" target="_blank"&gt;换到了 &lt;/a&gt;一台三星 Z Flip 4，并且作为主力机一直用下来。但我的动机并不是看中竖向折叠「尝鲜」或者「个性」，而纯粹是真的很不喜欢手机在生活中有过强的存在感 —— 无论物理意义还是比喻意义上。在这个加速奔向更重更大更强、以至于有点一厢情愿的行业中，竖折手机可谓是一种双赢的替代路径，既给了厂商继续迭代和多元探索的空间，又给了我这种有不同关注点的用户一种「如释重负」的选择。因此，从私心角度，我非常希望这个形态能受到持续的重视和挖掘，也一直关注着同类新机型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就等来了 vivo X Flip。从时间点看，X Flip 无疑算是个后来者。现在距离领跑竖折形态的 Razr 上市已经过去了三年有余，其他国内和国际品牌也在前两年中陆续推出过不少型号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但 X Flip 因此也获得了一些「后发优势」：它应该是目前为了这个形态，在其他方面所做妥协最少的选择。具体来说，相对于定价相近的直屏手机，竖折手机往往在处理器、网络、相机素质、电池容量等方面有不同程度的牺牲；而 X Flip 有经过考验的上代旗舰芯片 8+ Gen 1、规格过硬的主摄（1/1.49&amp;quot;，f/1.75，支持光学防抖）和竖折型号目前最大的电池（4400 mAh）。这配置虽然不能说多豪华，也存在缺少长焦和无线充电之类的遗憾，但已经足够让大多数人不用顾虑为了形态而牺牲正常体验。对于竖折手机摆脱「玩具」或「花瓶」的标签，走入主流视野，这无疑是有利的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;设计方面，X Flip 这次主打的是称为「菱紫」的紫色素皮版本，借用了手包上的菱格纹理、缝线皮革等设计元素。显然，我不是这个设计的目标用户，但还是很欢迎在竖折产品上引入素皮材质：与紧凑体积给人的印象不同，竖折手机在展开使用时，其实会因为重心偏高，比直屏手机更容易握持不稳；如果戴壳使用，则又与便携的目标有所矛盾。因此，素皮是对稳定掌握和裸机使用都更友好的选择。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/2d9be7d8c0f364efc2ee068d19841164.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/2d9be7d8c0f364efc2ee068d19841164.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果说 X Flip 的外观有什么要挑剔的地方，那就是比同类要厚实一些。特别是从相对紧凑的 Z Flip 4 换过去，手感变化还是挺明显的。当然，这并不影响 X Flip 和其他竖折型号一样能单手驾驭（我承认驾驭不了这个紫色…… 但这是我的问题）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;&lt;strong&gt;型号&lt;/strong&gt;&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;&lt;strong&gt;vivo X Flip&lt;/strong&gt;&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;&lt;strong&gt;Find N2 Flip&lt;/strong&gt;&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;&lt;strong&gt;Z Flip4&lt;/strong&gt;&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;&lt;strong&gt;P50 Pocket&lt;/strong&gt;&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;高（折叠 / 展开）&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;86.4/166.4mm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;85.5/166.2mm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;84.9/165.2mm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;87.3/170mm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;厚（折叠 / 展开）&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;7.8/16.6mm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;7.5/16mm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;6.9/15.9-17.1mm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;7.2/15.2mm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;宽&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;75.3mm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;75.2mm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;71.9mm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;75.5mm&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;重&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;198g&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;191g&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;187g&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;code&gt;190g&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外值得一提的就是 X Flip 的外屏。对于尚偏试验性的竖折品类来说，外屏的设计和功能就是最重要的一块「试验田」。目前，我们已经见过了从胶囊、圆盘到矩形等各种形态，方向、尺寸也不一而足。X Flip 的思路则主要突出一个「大」字：3 寸的外屏是我手上 Z Flip 4 外屏的两倍有余，也追平了一些「迷你手机」的尺寸；加上支持重力感应，即使旋转九十度运行全尺寸应用、或者简短刷个视频，也是可接受的（想想我的第一台 MP4 还没有 3 寸）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/cd54e1410c90f722fb56bbca0b3842b5.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/cd54e1410c90f722fb56bbca0b3842b5.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，外屏的合理定位还是信息查看和快捷操作，这就考验厂商的适配能力和生态号召力。实际上，越是已经在手表和小组件这些定位相仿的方面有所积累，就越能以更低的成本做出更高质量的外屏界面。这方面，vivo 的优势是本就擅长于提供尺寸灵活、布局多变的小组件（毕竟 OriginOS 的各种桌面变形足够玩一天），将其化用到副屏上的结果自然也比较靠谱。一些细节设计也很到位，特别是一分为二、分别预览完整画面和面部特写的拍照预览，以及为小红书专门设计的「左图右文」布局，第一次看到还是颇感新奇。不过，X Flip 的外屏功能主要还是以官方预置和主动适配为主，从持续维护角度，日后最好还是考虑向开发者提供适配指引，并提供类似主题商店的开放平台。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/3535403b29a20a3da07dee8d96034276.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/3535403b29a20a3da07dee8d96034276.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于内屏的配套功能，竖折手机需要的专门适配其实不多，分屏、小窗等基础功能，OriginOS 自然不会没有，做的也很标准，这里不多赘述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，X Flip 在我看来是竖折手机正在走向成熟的体现。它让偏好小尺寸的用户可以用较小的代价用上趁手的设计，在设计成熟度、耐用性和软件适配等方面也有了可资信任的积淀。智能手机在设计方面或许已经回不到十多年前那种百花齐放的局面，但能在一群直板「巨擘」中看到一些更加灵巧的身影，总归是令人高兴的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@北鸮：Wing XS 分体工学键盘&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;购买渠道：直接找团长买了尾货&lt;/li&gt;&lt;li&gt;购入价格：1498 元&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;之前我买过一把 &lt;a href="https://sspai.com/post/74845" target="_blank"&gt;Corne&lt;/a&gt;，它也是我买过的第一把分体工学键盘。原本我还打算在体验完后写篇完整的文章，没想用了许久，终究是适应不了，到头来还是出掉，用回了常规键盘。其实 40% 的键盘我也用过不少，直列键盘也不是用不下去，偏偏无法适应它，还让我有点诧异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过最近，可能是疏于休整，也可能是老态渐显（？），我的手腕和手指都开始时不时疼痛，偶尔还发出弹响。我先是把主力轴体换成了压力极低的金粉轴，又把主力键盘换成了 Alice 配列的 Ophelia V2，但用着还是不大对劲。仔细观察才发现我打字时手腕都稳搭腕托，基本不挪位置，导致的结果就是按快捷键时左手腕一个劲外撇。手腕的声音大概率就是腱鞘炎的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是我又动起了分体键盘的心思。这次也是挑了很久，刚好看到自己之前买的 Ophelia V2 的作者新团还有尾货，就找去捞了一把。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/77276b45c7b80dd28ce5e29315d298d7.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/77276b45c7b80dd28ce5e29315d298d7.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Wing XS 的配列不是现有的开源配列，而是基于开源的 Redox（F14 &lt;a href="https://www.zfrontier.com/app/flow/4oJOkloKdoXO" target="_blank"&gt;WingXX&lt;/a&gt;），又由作者 F14eagle 做了自己修改，最早出现在作者的连体工学键盘 &lt;a href="https://www.zfrontier.com/app/flow/2PNGMQElmN5L" target="_blank"&gt;F14 大裤衩&lt;/a&gt; 上。这回的 Wing XS，就是把这个修改过的配列又左右分开变成了分体。键盘采用金属外壳和 F14eagle 自己的 2.4G 单模无线方案，使用 Vial 改键。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/bb2a4cc0f11db331690baf7a557cefbc.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/bb2a4cc0f11db331690baf7a557cefbc.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和 Corne 相比，Wing XS 多了数字行，习惯起来容易很多；两部分的中间比两侧略高，顺应手在自然时微微朝向斜内侧的状态，虽然角度不算大，但已经能比平面舒服一些。最主要的是它的大拇指区，也就是两侧最底行的四个按键，比 Corne 多出一个，更容易安排键位；再来是靠近大拇指的两个键位都是 1.5u 的按键，都很适合作为默认空格。Corne 的大键放在最靠内的位置，但我的手指短，不用力外伸是够不到那个键的，Wing XS 上我就可以自然地搭在横置的 1.5u 键上，手腕手指都不用大幅度活动就能轻松控制所有按键。但问题也是有的，Wing XS 的空格设置仍然不能完全贴合我的自然手形，可能玩键盘最终都躲不过要自己画板子自己做吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/302be3290b9fad0eb5383136b7e728ee.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/302be3290b9fad0eb5383136b7e728ee.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;分体工学键盘是个挑起来挺麻烦才能趁手的东西。回头再玩一玩，我就把之前欠下的跟分体键盘相关的内容单独写上一篇。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@Microhoo：TITA ETC 收纳盒&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;购买渠道：京东旗舰店&lt;/li&gt;&lt;li&gt;购买价格：93 元&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;随着年龄的增长反而会涌现出很多令人百思不解的疑问，比如作为汽车「身份证」的车牌号，我们通过它进出停车场、接受违章处罚，但为什么不能用它自动处理上下高速的缴费，非得装一个丑陋的 ETC，而后者又必须从物理上与汽车捆绑，得通过背面的一个铆钉判断是否牢牢的粘在车上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不能理解这种非凡的设定，也不能接受一大块漂亮透明的前挡上粘这么一坨玩儿，更何况上面还贴了一层几千块钱的遮阳膜。所以在收到刚办理的 ETC 后我百般折腾 —— 虽然大部分人的解决办法是粘上一枚银币后丢手套箱，但我希望 ETC 放车上后再也不会以任何形式打扰我，即便只是隔年拿出来充充电。总而言之，结果就是它被我折腾得几乎无法生效，在收费站口堵着后车掉了几次头后我终于放弃转而走了一段时间的人工通道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终于 TITA 救了我。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/0cc1fef36b6695c840ff4961ccbaab5e.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/0cc1fef36b6695c840ff4961ccbaab5e.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/95e5c0a5e94d908eaabde04628edeae7.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/95e5c0a5e94d908eaabde04628edeae7.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然市面上也有一些专为隐藏 ETC 设计的摆件，但也还不如不要藏，而 TITA 这款充满赛博风格的收纳盒应该是目前为止我见到设计最好看的一款。它比想象中大，几乎等同于一台手机的大小即便是古早时期的插卡式 ETC 也能轻松装入，而尾部可以轻松打开取卡，顶部则预留了一块透明区域用于 ETC 太阳能充电。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/0081b3e57d85e367d76bc7453a66b8af.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/0081b3e57d85e367d76bc7453a66b8af.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/68a547e5c138fd810ea1410476a0befd.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/68a547e5c138fd810ea1410476a0befd.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这款收纳摆件的外壳只是镀了一层金属色，其实用材工程塑料，想必是为了避免信号被遮挡的关系，实话实说九十多块的售价是有点恃宠而骄了，但谁叫别家做不出有质感的产品呢。&lt;s&gt;（疯狂暗示问路）&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，这玩儿不是什么高精尖设备，也不是必要不可，但是如果你有和我一样的做作，那的确是目前能找到最好的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彩蛋：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/0ecf1e3138cc840cf3fca8437f16b1e6.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/0ecf1e3138cc840cf3fca8437f16b1e6.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你也想分享「新玩意」🔉：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;获取 Matrix 社区写作权限并签署 &lt;a href="https://sspai.com/post/72089" target="_blank"&gt;Matrix 共创计划&lt;/a&gt;；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在少数派独家发布一篇文章，在标题中标注「新玩意」前缀；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;用至少 800 字介绍产品，并配上 2-3 张产品的实拍图片；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在网站个人信息中补充支付宝账号；&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;签署完成后也可进入「&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/community/whim" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;脑大洞开&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;」频道投稿。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;成功入选本栏目还可以得到 108 元的「剁手红包」🧧。如果你有兴趣参与，就赶紧来稿吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更多的新玩意 🆒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 &lt;a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc" target="_blank"&gt;少数派 sspai 官方店铺 &lt;/a&gt;🛒&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/79496</guid><pubDate>Thu, 27 Apr 2023 09:15:27 GMT</pubDate></item><item><title>把宝贵的时间留给佳作，追剧观影少不了这些辅助</title><link>https://sspai.com/post/79491</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;在线消费和数字化内容高度发达的今天，配合着多样化空前的影视剧市场，追剧、观影和点评已经成为了很多人生活中不可或缺的一部分。但是伴随着市场的繁荣，我们在面对这项爱好时已经不再像十年或者二十年前那样，仅仅需要关注「今天我要看什么」的问题了——对于目前庞杂的影视剧、尤其是周期性很强的连续剧市场来说，除了单纯的「看什么」这一核心疑问之外，「何时看」和「怎么看」这样的问题也同样不可忽视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在这篇年度总结类的文章中，我们整理了许多以往的内容，经过一些适当的更新和修改之后，再和大家探讨一下 2023 年如何快速高效地追求自己心仪的剧集和电影。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看什么：影视信息网站&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然如今获取影视推荐的途径数不胜数，无论是 b 站上的各种万字解析还是抖音上的「这个男人叫小帅」，本质上都是可以用来充实自己的片库和观影愿望单的依据。然而如果你希望可以获取某一部影视剧最权威的信息、获得类似 Apple Music 那样的个人 Mix 推荐、关联性搜索参演演员或者挖掘幕后信息的话，单纯依靠 b 站 UP 主或者维基百科都是不太现实的——检索影视剧相关的信息，自然有专业的影视剧信息平台。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;IMDb 与 TMDB&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;但凡提到影视信息检索，现属亚马逊公司旗下、拥有 32 年历史的网络影视数据库（Internet Movie Database）—— IMDb 就是一个不可能绕开的话题。截至去年 3 月，IMDb 的数据库中已经收录了超过一千万条影视剧集信息和一千一百多万条人员信息，累计拥有八千三百多万注册用户，可称是全球知名度最高、规模最大的影视数据平台&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/article/10202fb69a09e68a0d00f7e4586e7f31" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/article/10202fb69a09e68a0d00f7e4586e7f31"/&gt;&lt;figcaption&gt;IMDb 官网&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了权威且详实的剧集、演员和剧组信息之外，IMDb 的页面上还网罗了众多的剧照、幕后、花絮、专访甚至是 IMDb 自己制作的短片，比如采访类的 On The Scene、科普类的 All About 和单纯的影片推荐 What To Watch 等等，以及自家的播客节目 IMDb Is Obsessed 等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/article/2afecfc85f21325da3bdaae6842a1eb3" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/article/2afecfc85f21325da3bdaae6842a1eb3"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外再搭配上质量扎实的用户影评区，IMDb 可以称得上是个「一站式」的解决方案，差不多可以包揽你选片、找片到影评的完整检索流程，对于观影频率和强度不高的人来说已经可以满足绝大部分的信息需要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，IMDb 同样也存在着许多不足，其中对于国内用户最主要的就是 IMDb 没有中文（包括繁体中文）的数据库。虽然它的网站界面提供了法、德、意、葡、西和印地语的版本，你也可以使用网页翻译工具翻译成中文，但是 IMDb 的数据库和上述的那些独家内容依然都是以英文为主的，对于（英文之外的）外文片则会统一以英语翻译入库。比如最近的《铃芽之旅》在 IMDb 中的词条就是「Suzume」、发迹于 b 站的同人剧《我的三体》对应的则是「My Three Body」等等——不过虽然 IMDb 以英文入库，你还是可以直接使用原文片名进行搜索的：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/article/c98853d70b8bdd54bb35c02bfcf3a06a" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/article/c98853d70b8bdd54bb35c02bfcf3a06a"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;属于不同公司但名字非常相似的 TMDB (The Movie Database) 则正是看准了 IMDb 对于不同语种的影视数据支持比较薄弱的这一点，凭借着对于多语言的支持在数据库的丰富程度略逊一筹的情况下成功做出了差异化。以最近的国产剧《狂飙》为例，TMDB 不仅提供了中文原文的影片简介和更丰富的海报剧照等等信息，分集信息的完善程度更是远远甩开了 IMDb。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/ce1266ae6f592d28026341a72156b4fb.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/ce1266ae6f592d28026341a72156b4fb.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，凭借着 TMDB 便捷的 API 和部署流程，以及最为重要的多语种资源，虽然在数据库的规模上难以和 IMDb 直接竞争，但是有很多国内开发者会因为 TMDB 上的中文数据库而选择将它接入到自己的 app 里。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;豆瓣&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;然而尽管 TMDB 已经提供了很好的简体中文支持，它的数据库依然是以英文内容为主的，假如你的兴趣方向是华语类影视剧的话，那么你的历史记录里一定留下过豆瓣的痕迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是严格意义上，豆瓣的内容核心既不是影视，也不是音乐或者读书，而是社交网络。相比具体的影视剧信息，豆瓣的主攻方向毫无疑问是影视爱好者的社群交流，以及大众评分——豆瓣上所记录的信息往往并没有比百度百科丰富许多，而一旦谈到排行榜、片单和影评，豆瓣这样的本土化平台毫无疑问是最符合大多数人的口味的，稍微花些力气也可以挖掘到不少优质的长篇影评。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/d0e98c86a94a73f1cd1bb176ef02a753.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/d0e98c86a94a73f1cd1bb176ef02a753.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图｜豆瓣 2022 年度电影榜单&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;Rotten Tomatoes&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;有的平台关注影视剧的信息，自然也有平台会关注影视剧的口碑评论。所以如果你习惯先看影评再看影片的话，Rotten Tomatoes（烂番茄）就是当下口碑最好、涵盖范围最广、权威性最高的影评平台了——权威到 Google TV 和 iTunes 商店同时选择将烂番茄的评分作为了默认展示的口碑指数。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/b6c84eb79262352e27b2b6ea7c279fca.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/b6c84eb79262352e27b2b6ea7c279fca.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/b5eaa591c640cbadf634adc1cf044508.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/b5eaa591c640cbadf634adc1cf044508.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与前面 IMDb、豆瓣这样通过统计用户的评分得出影视作品的星级不同，烂番茄新鲜指数（Tomatometer）的数据来源是烂番茄网站组织的收集团队对网上大范围的影评做出手动遴选，同时也会与一些专业影评人签约形成烂番茄的精华荟萃（Top Critics）板块。以 60% 的正面评价为界，烂番茄将影片的新鲜度划分为红色的「新鲜」和绿色的「腐烂」，而如果正面评价的比例超过了 75% 并且满足影评数量的标准之后，一部影片或者电视剧还可以获得金色的「认证新鲜」评分。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/article/5c1379413cc01926afe2fa3783f82267" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/article/5c1379413cc01926afe2fa3783f82267"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这样简单易懂的评判标准可以帮助观众快速确定某一部影视作品的整体口碑。虽然曾经有电影公司和电视台批评烂番茄的评分被广泛引用、容易给人造成先入为主的印象，会反过来在公映期间甚至是上映前对票房或收视率产生影响，但它对于个人观影而言依旧是一个很好的信息参考工具。无论是片荒还是选择困难的时候，都可以来检查一下番茄的新鲜度。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;少数派&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;但如果你实在不想费时费力的啃英文影评或者翻找片单的话，少数派自己的「每周看什么」栏目也不失为一个方便快捷的选择。由少数派编辑部领衔 SHY、潘誉晗、利兹与青鸟等几位作者手动筛选，倾心推荐，不仅有电影电视剧，还有游戏音乐等等相关信息以及彩蛋竞猜——每周更新，绝对不鸽。🌚&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/article/c4b399894ec5148b403b334db192e42c" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/article/c4b399894ec5148b403b334db192e42c"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;何时看：观看记录与更新提醒工具&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一旦当观影数量逐渐变多之后，我们有时会不由自主的想要将这些欣赏的过程记录下来，也算是在现在这个个人数据化的潮流下的习惯行为。并且如果你的爱好不止于电影、也喜欢对电视剧「追更」，甚至是化身时间管理大师同时追更数部剧集的话，借助软件工具做一些适当的观影记录以及收看提醒几乎是不可或缺的。另外，也随着现在观影看剧的社交属性的加强，在单纯的记录和提醒功能之外我们也会希望这些工具可以直观的将这些信息向朋友们分享出去。此时我们会发现，除了比如 TV Time 或者 iShows 这样的老牌工具，最近也多出了很多更加新颖的选择。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Trakt 与朋友们&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;早在 2017 年，少数派上就有 &lt;a href="https://sspai.com/post/40744" target="_blank"&gt;文章&lt;/a&gt; 介绍过专注于观影记录和更新提醒的影视剧服务 Trakt 。作为一个一站式包揽了发现、追踪和整理自己的观影记录的平台，Trakt 的网页版本身就提供了非常丰富的功能，比如影视剧资料库、个人书签、日历视图、片单分享和上映提醒等等，无论是通过 Trakt 的网站还是它们的官方 app 你都可以直接注册账号上手使用，使用门槛并不高。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/de4a1e652b016726e984b470b50d21fa.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/de4a1e652b016726e984b470b50d21fa.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Trakt 官网的电视剧页面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与此同时，Trakt 作为一项出色的解决方案，重点并不在于它本身的网页或者 app 有多么精良，也不仅是它可以提供精细的统计数据、通过日历提醒你剧集更新或者导出 CSV 格式的观影历史。Trakt 出彩的地方在于，它借助自己的数据库和服务提供了非常灵活的 API 接口，大力支持开发者在此基础之上开发各种异彩纷呈的第三方 app ，比如 iOS 端的 Infuse、Ripple，Android 端的 SeriesGuide、Cinexplore 和少数派此前推荐过的 Serist 等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/76d8789662e72d03ab1b0e70c0ee0bda.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/76d8789662e72d03ab1b0e70c0ee0bda.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你不喜欢 Trakt 的界面，或者只想要比如系统日历提醒之类的细分功能的话，这么多基于 Trakt API 的 app 里想必总会有一款适合你的口味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Letterboxd&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;相比前面大而全的 Trakt ，Letterboxd 只专注于对电影的记录，所提供的功能也没有那么丰富，主要的板块只有电影片库、观看记录、片单分享、影评和影视新闻这几个比较基础的服务。并且虽然 Letterboxd 使用的是来自 TMDB 的多语种片库，它的网页与 app 都只支持英文（但至少依然可以直接搜索原文片名），所形成的观影记录和分享片单中也全部都会以英文片名展示：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/1fda3052e518dc2c3252c4303e1c4bd5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/1fda3052e518dc2c3252c4303e1c4bd5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此与 Trakt 比起来，Letterboxd 更偏向于一个单纯的记录工具，优势在于它的页面和功能都比较简洁，移动端的网页也依然是全功能的，不一定需要下载 app 。不过虽然记录功能简单，Letterboxd 的影视新闻板块反而做得很不错，无论是质量、内容深度还是及时性都称得上优秀，也有每月推送的 newsletter 和一档自己的播客「The Letterboxd Show」可以通过 RSS 订阅。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/270583096311438332dce6741ebc7222.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/270583096311438332dce6741ebc7222.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;Apollo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;不过上述的若干个观影记录或追踪提醒 app 基本上全部基于英文界面，它们之间虽然或多或少支持数据的互相导入，对于身处国内的我们来说却并不一定方便。这时，来自图图记账开发者 &lt;a href="https://sspai.com/u/ziheng/updates" target="_blank"&gt;张张张子恒&lt;/a&gt; 的观影记录工具 Apollo 就成为了一个非常有潜力的选择——也是我这个对观影足迹并不算很上心的人使用至今的记录工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/72871" target="_blank"&gt;影视爱好者不能错过的 App：用 Apollo 打造专属影视信息库&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/942d0ff592998194aaac2f3e8ce53e1b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/942d0ff592998194aaac2f3e8ce53e1b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Apollo 整体是一个非常简单易用的观影记录工具，通过将影视剧划分成「已看」、「在看」和「想看」三个栏目，你可以给曾经看过的作品打上星级，以及记录观影时间和影评、添加片单等等基础操作。作为国人开发者的作品，Apollo 在一个关键的小细节上实现了很好的本土化：支持记录国内的播放平台，比如腾讯视频和爱奇艺，甚至还有哔哩哔哩。不过由于 Apollo 接入的是 TMDB 的数据库，在使用 app 期间需要注意你的网络情况，否则有可能会出现海报和剧照加载不出来的情况。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;怎么看：获取高质量的影视剧资源&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最近三到五年来，我们见到了一项非常有意思的转变：除了原本的电影和电视剧行业巨头之外，越来越多带着强烈硅谷气息的流媒体服务提供商开始认真进军影视内容的「创作市场」中来，其中最典型的莫过于 Netflix 的各种原创剧集和苹果借助 Apple TV+ 业务开始发力的原创内容，为我们带来了《爱，死亡和机器人》与《足球教练》（Ted Lasso）这样的优质作品；而那些原本只钟情院线和有线电视观众的老牌电影公司和电视公司也开始发力流媒体服务，比如近期的《最后生还者》就同时在 HBO 和 HBO Max 上线。在某种程度上将，让这场原本泾渭分明的竞争变得双向奔赴起来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/f39f28a5005d98defbc039e4e2169c6d.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/f39f28a5005d98defbc039e4e2169c6d.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;苹果 2019 年 3 月公布 Apple TV+ 服务（左）和《最后生还者》 HBO 官方海报（右）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然而在国外的互联网巨头逐渐转向原创的同时，国内网络平台上版权割据的情况依然没有明显的好转，为了一部系列电影而需要在若干个视频平台之间流转的情况仍然偶有发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结合目前的网络环境与整体的观看体验来说，我会承认目前片库逐渐扩大的「哔哩哔哩电影」是一个比较有竞争力的选项——虽然 b 站目前手中的版权资源比起爱奇艺和腾讯视频这些早期深耕互联网影视资源的品牌略显薄弱，但是 b 站整体的观影体验依然是相对领先的——倘若必须从矮子里面拔将军、找一个足够省事的解决方案的话，我会更愿意给 b 站付费。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/a465e69baf8a12766b893607a01d950b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/a465e69baf8a12766b893607a01d950b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而假如你可以轻松的订阅到国外的主流流媒体提供商，或者已经搭建起了属于自己的完善 NAS 片库，那么高质量的影视剧资源对于你来说就已经不再是问题。这时你或许可以考虑借助比如 &lt;a href="https://radarr.video/" target="_blank"&gt;Radarr&lt;/a&gt; 和 &lt;a href="https://sonarr.tv/" target="_blank"&gt;Sonarr&lt;/a&gt; 这样的拓展工具来实现片库和观看记录的自动化，从此追更只需要动动手指点击播放。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/aede525f89fada4afd8f8d6c89a3051a.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/27/aede525f89fada4afd8f8d6c89a3051a.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图｜Radarr 官网&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然而无论什么时候我们都不应该忘记：「怎么看」永远都是次要的，最重要的事情始终是看得开心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端 &lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更妙的数字生活 🍃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 想申请成为少数派会员？&lt;a href="https://sspai.com/prime" target="_blank"&gt;冲！&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>PostMeridy</author><guid>https://sspai.com/post/79491</guid><pubDate>Thu, 27 Apr 2023 07:00:30 GMT</pubDate></item></channel></rss>