<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Wed, 11 Jan 2023 09:30:05 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://t75.pixhost.to/thumbs/126/299184373_ouezg12u_400x400.png</url><title>icon</title><link>https://t75.pixhost.to/thumbs/126/299184373_ouezg12u_400x400.png</link></image><item><title>Apple 推出 iCloud+ 订阅优惠，这些是你可能会关心的问题</title><link>https://sspai.com/post/77758</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;1 月 11 日，Apple 发布新闻稿《&lt;a href="https://www.apple.com.cn/newsroom/2023/01/apple-celebrates-a-groundbreaking-year-in-entertainment/" target="_blank"&gt;Apple 庆祝在娱乐领域取得突破性成就的一年&lt;/a&gt;》，Apple 服务业务高级副总裁 Eddy Cue 在新闻稿中回顾了 2022 年 Apple 旗下各项服务取得的进展与成绩。其中值得关注的数据有：App Store 付费订阅总数超过 9 亿、累计已创下超过 3200 亿美元的营收；Apple Music 全球曲库提供超过亿首歌曲、推出了 Apple Music 唱歌这项重要功能；iCloud 支持共享图库、提供更加安全的 iCloud+ 服务功能……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许是为了祝贺 Apple 在服务业务方面取得的成就，也许也是为了庆祝即将到来的中国农历新年，Apple 也在近日为中国大陆地区的用户特别推出了&lt;a href="https://offers.icloud.apple/offers" target="_blank"&gt;免费获取 6 个月 iCloud+ 服务&lt;/a&gt;的优惠活动。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/11/6f76184e50408a8e5e159b6a68431d45.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/11/6f76184e50408a8e5e159b6a68431d45.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本文将会为你梳理 iCloud+ 服务中值得关注的功能特性，以及本次活动中值得注意的多项细则，方便你在获取优惠之后快速了解 iCloud+，或者作出选择决定。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;iCloud+ 能提供什么&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在 WWDC21 全球开发者大会上，除了按照惯例推出旗下各大平台的新版操作系统，Apple 还将原有 iCloud 付费订阅服务更名成为 iCloud+，功能方面除了提供更多的云端存储空间之外，主要增加了隐藏邮件地址、HomeKit 安防视频，订阅价格保持不变；iCloud+ 订阅服务支持家人共享，最多可以向另外 5 位家庭成员共享 iCloud+ 提供的存储空间、隐藏邮件地址、HomeKit 安防视频功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;存储空间方面，iCloud 提供了 ¥6/月、¥21/月、¥68/月的付费方案，它们分别对应了 50GB、200GB、2TB 的存储空间选项。其中，¥6/月的方案适合使用 iPhone 不久、主要以 app 资料的备份以及同步为主的用户；但是如果你会用 iPhone 拍很多照片或者视频，那么 50GB 的云端存储空间显然不太够用，更推荐你选择 ¥21/月甚至 ¥68/月的方案，尤其是在需要与家人共享 iCloud 存储空间的情况下，后者显然是更加合适的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apple 在 iOS 16.1、iPadOS 16、macOS Ventura 开始正式推出了 iCloud 共享照片图库功能，用户可以手动或者设置符合条件的照片自动加入共享照片图库，与指定的 Apple ID 用户共同查看、编辑照片。虽然 iCloud 照片共享图库是一项免费功能，但是添加到该图库中的照片将会占用图库创建者的 iCloud 存储空间；因此，如果对于此项功能有较多需求，也可以考虑升级至 iCloud+ 计划。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/11/b5605d94c47b60c87b4a73fef3fbbb3b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/11/b5605d94c47b60c87b4a73fef3fbbb3b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;隐藏邮件地址是所有 iCloud+ 付费计划都有提供的一项功能，与 app 中的 Sign in with Apple 类似，可以即时随机生成唯一邮件地址，用于调查问卷、信息订阅等处，保障信息获取的同时有效保护个人隐私，当然也能随时删除这些随机邮件地址，做到无用信息的一键退订。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/11/9999d697a4bf87e8edb1b7c8d9246fd5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/11/9999d697a4bf87e8edb1b7c8d9246fd5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;HomeKit 安防视频可以让你通过 iPhone、iPad、Mac 甚至 Apple TV 随时查看监控影像，并且支持创建活动区域、识别人物面部；HomeKit 安防视频以端到端加密格式进行存储，能够保护用户隐私，拍摄视频不占用 iCloud 存储空间，提供过去 10 天的影像活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你正在或者准备开始使用支持 HomeKit 安防视频的摄像设备，更加推荐你选择 ¥21/月或者 ¥68/月的 iCloud+ 方案，因为 ¥6/月的方案仅支持 1 个安防摄像头，面对多数拥有多个空间的家庭而言显然不太够用，其余 2 个方案则分别支持 5 个和不限量的安防摄像头数量。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/11/fc3040bbe885b15a112c2a31c5698c05.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/11/fc3040bbe885b15a112c2a31c5698c05.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;一些常见问题&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本次 iCloud+ 推出的订阅优惠活动，支持用户获取任意 iCloud+ 方案的 6 个月免费使用权益，主要获取条件如下：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;在中国大陆范围内，从 Apple Store 零售店或授权经销商处购买和激活任意运行 iOS/iPadOS 14 或更新版本系统的 iPhone 或 iPad 机型。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在 2023 年 1 月 10 日之后激活上述 iPhone 或 iPad 设备。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;当然，对于想要参与此次 iCloud+ 订阅优惠活动的你，想必还有一些疑问有待解答，我们整理了部分用户可能会感兴趣的问题，希望能够对你有所帮助。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;老用户能否参与此次 iCloud+ 订阅优惠活动？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;符合特定条件的部分老用户同样可以获取此次 iCloud+ 订阅优惠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了上述近日购买新机并在 2023 年激活设备的用户以外，目前已经停止订阅 iCloud+ 订阅服务超过 3 个月以上的原订阅用户也可以获取此项优惠。需要注意的是，停止订阅 iCloud+ 时长短于 3 个月或者目前正在订阅 iCloud+ 服务的用户，无法参与本次活动。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;1 月 10 日前购买新机并激活不能参与活动吗？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;虽然 Apple 在&lt;a href="https://offers.icloud.apple/offers" target="_blank"&gt;活动页面&lt;/a&gt;对于符合活动条件的设备有这样的说明：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;符合条件的设备包括 2023 年 1 月 10 日起，在中国大陆范围内，从 Apple 或任意授权经销商处购买，所有可运行 iOS 14/iPadOS 14 或更新版本系统的新 iPhone 或 iPad。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;但是经过我们了解之后得知，只要近期新购买的 iPhone 或 iPad 设备在 2023 年 1 月 1 日之后激活使用、且在活动开始的 1 月 10 日之前没有付费订阅 iCloud+ 服务，也可以参与获取此次 iCloud+ 订阅优惠。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;优惠活动何时截止？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;符合条件的 iPhone 或 iPad 设备，可以在激活之后 90 天内获取 iCloud+ 订阅优惠。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;购买多台 iPhone 或 iPad 可以多次参加活动吗？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;不行，每个中国大陆地区的 Apple ID 仅有一次参与资格。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;获取 iCloud+ 订阅优惠之后想升级方案怎么办？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果你在选择了一项 iCloud+ 订阅方案之后，想要升级到资费更高、存储空间更大的方案，可以直接免费进行升级，已经获取的订阅优惠时长不再调整变更。比如用户免费获取了时长 6 个月的 ¥6/月的 iCloud+ 优惠方案， 并在两个月后决定升级至 ¥68/月的方案，那么可以在剩下的 4 个月内免费使用更高等级的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果用户先选择了更高等级的 iCloud+ 优惠方案，中途降级至更低等级的方案，则将能在领取优惠之后的 6 个月时间内，继续免费使用原有更高等级的方案，并在 6 个月之后优惠到期时续订此前选择的新的方案。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;未付费订阅的 iCloud+ 家庭成员，能否在退出当前家庭之后获取优惠？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果你的设备与 Apple ID 符合此次优惠活动的获取条件，但是已经加入了其他家庭成员发起的家人共享群组，则无法在退出当前群组之后获取优惠。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;以上就是我们整理的 iCloud+ 订阅权益以及优惠活动的介绍内容，如果你有其它疑问或者对于此次活动的想法，也欢迎在评论区和大家讨论。你可以在 Apple 支持文档中了解 &lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/HT201318" target="_blank"&gt;iCloud+&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/HT213248" target="_blank"&gt;iCloud 照片共享图库&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/guide/icloud/mme054c72692/1.0/icloud/1.0" target="_blank"&gt;HomeKit 安防视频&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/HT210425" target="_blank"&gt;隐藏邮件地址&lt;/a&gt;等功能的更多信息。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>waychane</author><guid>https://sspai.com/post/77758</guid><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 08:05:40 GMT</pubDate></item><item><title>新一年的健康生活，从这些饮食与运动知识开始</title><link>https://sspai.com/post/77719</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;「身体健康」是最质朴的祝福，也是最基本的期待，但往往又是最艰难吟唱的进行曲。当我们开始喊着「要自律」的时候，也通常是这件事即将被放弃的时候，毕竟当你向身边那些均衡饮食、坚持运动的自律之人讨教如何持之以恒的经验时，他们大都讲不出什么豪言壮语，很多事情其实和它看起来那样简单——做就是了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们当然知道劝诫太多或许会适得其反变成在释放焦虑，但又不能不去提这件事。所以我们找了一些比较典型的「自律者」，他们有医生、有运动学在读生也有专职医生，我们不讲大道理，只是拜托他们身体力行分享一下自己是如何抓住健康的尾巴，踏踏实实过好每一天。希望能对你有用，但最主要的还是祝你身体健康。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;如何辨别「好食物」与「坏食物」&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然民以食为天，但现代生活里吃好喝好可不应该是酣畅淋漓大快朵颐，在保证足够的营养摄取又要抵抗诱惑尤为重要；同时还有一个非常老生常谈的道理「三分练七分吃」，无论你想要好身材还是好身体，吃好喝好永远都是排第一位的事儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这方面，我们有幸看到了具备诸多专业知识且持证的 &lt;a href="https://sspai.com/u/qiaomiao" target="_blank"&gt;@乔淼&lt;/a&gt; 老师所分享的诸多经验：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我们不应以「少吃碳水」或「严格限制总热量」的方式减脂。我们每日摄入的食物总热量应该保持在一个相对充分的水平上。因此，以减脂为目标时，建议你每日摄取的热量不低于 （TDEE - 500）。也就是说，你每天最多可以「少吃」500 KCal 的食物。这大概相当于两瓶多一点的可乐，或者不到一个麦当劳的巨无霸汉堡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——但我并不会建议你喝可乐、吃汉堡。含有同样数值热量的食物，其性质可有云泥之别。这就涉及食物选择的议题了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;包括在内的很多打工人最大的问题并不是吃不好或者吃不够，是饮食不规律，特别是在经过诸多科学理论验证其重要性的早餐环节往往都是草草了事，或许我们应该好好想想自己是不是真的有那么着急着上班。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;蛋白质吃不够会导致免疫力下降、肌肉松弛、内分泌失调。纤维素吃不够会导致排便不畅、肠道菌群失衡。维生素和矿物质的缺乏症就更不用说了。让我们再次重温一句真理：You are what you eat。饭都吃不好，就不要谈精力了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2020/12/18/43c47e2f3860897a0805c9b09b76c78c.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2020/12/18/43c47e2f3860897a0805c9b09b76c78c.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而除了日常饮食，我们也能看到他关于补剂或代餐的看法：人体内的蛋白质总是处于动态变化的。我们的各种细胞和组织每时每刻都在更新换代，组成这些细胞的蛋白质因而时刻都在分解和生成的平衡中。我们每天会消耗掉一些蛋白质，排出其代谢废物。这要求我们通过食物摄入大致等量的蛋白质。如果我们需要增肌，或者处于其他消耗量增大的状态（儿童，老人，术后恢复，孕产妇），需要摄入的蛋白质就会更多，否则体内的蛋白质就会处于不足状态。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;人体缺乏蛋白质，在外可能体现为皮肤晦暗无光、头发干枯，在内体现为代谢减缓、激素水平下降、骨质疏松、消化不良、抵抗力下降……这些问题不会在一天之内出现，就像房子只有年久失修才会「突然」在某一天漏雨。但，等到屋子漏雨才想到修补，会不会有些太迟呢？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;有没有能够完全替代正常饮食、满足人体全部营养需求的产品呢？有。那就是临床医学上的「全营养配方食品」。根据现行《特殊医学用途配方食品注册管理办法》的界定，这类食品可以作为人体的单一营养来源：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;以雅培的「全安素」为例，其三大营养素供能比为 56%-15%-29%，添加了膳食纤维、13 种维生素和 12 种矿物质，总体上接近《中国居民膳食指南》的要求。这类产品与正规医院营养科配置的肠内营养液在成分和功能上是相似的。如果你真的想「三餐只吃代餐」，至少也应该选择医用全营养配方食品，而不是商业代餐。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;如果你是少数派 Prime 会员，还能看到更多乔老师的珍贵干货：&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;健身房及训练并没有你想象那么高不可攀&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;运动健身是一门简单又复杂的学问，简单在于当你理解身体各处的发力方式和发力点后，就很容易能找到适合自己的运动方式；复杂又是随着你持续时间和身体的变化，运动方式也要不断的变化才能获得最大的收益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是我们非常开心能看到来自北京大学运动生物力学在读硕士 &lt;a href="https://sspai.com/u/fiwv2qei" target="_blank"&gt;@举铁的马里奥&lt;/a&gt;  深入简出训练方式的分享，希望大家都能先动起来，再在日渐熟悉过程中精进适合自己的方法。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;随着年龄的增加，肌肉力量和骨质会不自主的流失&lt;/strong&gt;。30 岁以后，肌肉量每 10 年减少约 3-8%，60 岁以后，下降速度更快。骨含量随着年龄也会逐渐流失，从而使骨骼变得更加脆弱，增加髋、腕、脊椎的骨折风险。肌肉力量和骨质的流失是老年人劳动能力丧失的根本原因和促成因素，不仅增加跌倒和损伤的风险，也可能增加 2 型糖尿病，肥胖，心脏病发病率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;随着年龄的增加，神经动作功能也会下降&lt;/strong&gt;。肌力、爆发力、反应时间、平衡能力，维持姿势的稳定能力都随着年龄衰退，从而增加年长者跌倒风险，带来健康、心理上、经济上的损失。特别是跌倒会带来疼痛，造成骨折，甚至造成残疾。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;许多人第一次办卡之后总是会被健身房里琳琅满目的训练器材劝退，尽管它们各自都有独特的实用方式，但殊途同归都是为了在我们的活动中提供「阻力」。训练当然不是容易的事儿，但其实你理解其中道理也能一通百通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阻力训练中一个很重要的原则叫「渐进负荷原则」，指训练中使用的负荷要不断增加。因为随着训练的进行，身体会产生适应，力量也随之增强，如果你还是用原来的负重，身体不会在进一步产生适应，这时候我们就需要增加我们的负重给身体新的刺激。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;阻力训练中可以根据「2-2 原则」来确定何时增加负荷以及增加多少负荷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓的「2-2 原则」是指，一个训练动作的最后一组，能完成的次数比预定次数多两次，并且在下一次训练的最后一组也能多做两次，此时我们就可以考虑增加负重。NSCA 推荐的加重原则如表 5 所示，我们根据自身情况而定。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;如果传统的力量训练是为了身体、身材管理，那么有没有一种训楼方式可以让自己日常生活中更「灵活」呢？当然有，那就是「功能性训练」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;功能性训练简单来说，就是「通过训练让身体充分发挥运动功能，从而提高个体生活能力的训练方式」。人体在运动时会表现出各种能力，主要有力量、速度、耐力、柔韧和灵敏，这些身体功能的共同发挥帮助我们高效进行各项活动，如在不受伤的情况下扛搬重物，快速冲刺接住掉落的物品，脚底打滑时稳住身体等。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;某一项运动能力受损和发展不足都会影响我们的正常生活和运动，比如老人下肢力量不足，需要双手的辅助才能从椅子站起，男性下肢柔韧性缺乏，极易导致运动中受伤等。所以功能性训练注重多种身体素质的发展，来提高身体整体的活动能力。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;当然，除了举铁的马里奥，我们也能看到其他作者关于运动方式、训练技巧的分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常我们用心肺供能的金标准——最大摄氧量 VO2max 来评价不同人群的运动表现。针对耐力运动冠军与普通人群的对比中可以看到：运动员 VO2max 的值比在正常健康年轻受试者高 50-100％，拥有更高的 VO2max 可以直接影响训练过程，包括心脏每搏输出增加、血容量增加、毛细血管密度增加等，并且提高肌细胞中线粒体的密度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，心肺功能更优异的健身人群，能在运动过程中产生更少的乳酸，可在运动后更迅速的恢复，减少运动疲惫。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;针对心肺功能的训练是健身中不可或缺的一个重要环节。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;提到训练，当然不能不提到 HIIT 这种风靡世界立竿见影的训练方式，但它与我们的距离又总是忽远忽近，这次让我们试试用最简单的方式了解它的特点，然后和健身训练一样，先动起来，再动得更好。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;顾名思义，HIIT 由两部分要素构成，即 HI「高强度」和 IT「间歇训练」。「间歇训练」是与「连续训练（Continuous training）」相对的概念。从最简单的字面意义上来说，后者意味着在较长的一段时间里只运动而不休息，典型的例子就是长跑、自行车或连续游泳。间歇训练则意味着训练和休息的交替。如果只考虑这一点，相信所有参与过抗阻训练（即力量训练）的朋友都很容易理解：我们在抗阻训练过程中，每做一组动作就要停下来休息，这也是一种间歇训练。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;生命在于运动，但健康问题不容小觑&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然在任何时候都提倡运动，但它只是我们获取或者保持健康的方式之一，而绝对的健康更需要我们在日常生活中随时随地地重视和关注，&lt;a href="https://sspai.com/u/hy7jhhv4" target="_blank"&gt;@委座大人&lt;/a&gt; 作为一名在职 ICU 医生，见证了诸多生离死别，不妨也听听看他关于健康关注的一些分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先自然是大家都懂的道理——病从口入，诸如腹痛、腹泻、恶心呕吐等都只是症状表现，它们还有一个在医学上更为规范的统称：食源性疾病。如果你不堪其扰，或许可以通过下面这篇文章做一些准备。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;食源性疾病常伴有痛苦的生病过程，除外腹痛、腹泻、恶心、呕吐等症状会折磨我们数天以外，更别说伴随这些症状造成的「马桶灾难」、「菊花末日」等附加伤害了。充分了解食源性疾病的原因，是保护我们脆弱的肠道系统前提，也是让吃货们开心吃喝的必要保障。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;而说到日常饮食规范和营养摄入，其实国家一直都在跟进社会发展和大众的身体情况迭代更新《中国居民膳食指南》，在最新一版的膳食指南中又出现了哪些重点呢？不必通读全书，已经为你划好了：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;在当下让我们感到舒适的饮食方式，往往是有悖于《指南》的建议；而严格遵循《指南》的推荐，在某些方面并不具备可操作性，遵照指南的膳食推荐，可能会使得我们的生活显得更加凄惨和悲凉。出于对自己身体负责的愿景，以及可操作性的困难程度，《指南》可看作终极养生的秘籍。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c9n0625b34tfv76jsu0g.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c9n0625b34tfv76jsu0g.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;若日日安好自然不会担惊受怕，但往往是有了疾病才会逼的人更关注健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现阶段，「痛风」已经成为继「糖尿病」后，发病率最高的内分泌疾病了，并且有飞速增长及年轻化的趋势。中国「高尿酸血症」的总体患病率为 13.3%，「痛风」为则高达 1.1%。而且「痛风」正成为一个难以撕去的个人标签，成为被同龄人嘲笑的健康问题，常常与「你身体不行」画上等号，使得患者的社会压力陡增。无论事前预防还是事后补救，它都值得你重视。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;一些「痛风」患者可能终身只有一次发作，甚至未经治疗的情况下，没有任何进一步的症状及临床表现。但不幸的是，大多数患者仍变现为关节炎反复发作，随着血清尿酸盐浓度增加和尿酸盐结晶的代谢负荷增加，每次痛风发作的时间可能会更加持久。切记不能掉以轻心。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;而不只是痛风，现如今「三高」已经成为越来越多年轻人需要灌注的健康问题了——而糖尿病年轻化的趋势越来越明显。随着医疗技术的发展，如今糖尿病的治疗越来越个性化，患者血糖控制也越来越严格。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;不论糖尿病治疗的方式如何，血糖监测是糖尿病治疗的基础。我们都知道末梢血糖是监测血糖最常见的方式，但是真的痛啊。得益于科技的发展，如今测量血糖有了新的方式。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;但如果你已经是少数派 Prime 会员，还能看到他结合实际工作经验和医学知识分享的一系列健康指南：&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;祝你身体健康，百毒不侵&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了这些已经提到的作者，你还能在少数派看到诸如 &lt;a href="https://sspai.com/u/yn90jmjq" target="_blank"&gt;@刀客特Leslie&lt;/a&gt; 、&lt;a href="https://sspai.com/u/tgwbddu0" target="_blank"&gt;@鸿苓&lt;/a&gt; 这些在职医生或医学领域专业者分享的更多针对性的由浅入深的医疗知识科普，感谢他们的不吝分享，得以让我们在身体出现问题、网上信息又纷多杂乱而云里雾里时能有准确的切入点去了解所需。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医疗器械的高端领域一直以来都是进口产品占据大多数的市场份额，大家在心里也会默认「进口的比国产的好」，而这在大多数的细分市场里都是难以辩驳的事实，但国产心血管介入器械很争气，比如心脏支架。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;国产产品基本已完成了进口替代，国产支架占据了近 70% 的份额，而这也是支架集中带量采购能够降价降得这么狠的市场基础。降价之后，冠脉支架也算一时火出了圈，「支架这么便宜还能不能用」这样的问题也多次被兄弟科室的小伙伴问到，咱们可以在介绍国产支架的时候一并聊一聊。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/08/03/article/9188a3fe9b729f7ff726ab2eabfb300b" src="https://cdn.sspai.com/2021/08/03/article/9188a3fe9b729f7ff726ab2eabfb300b"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最好的预防实则是「关注」，每次体检之后身体尚好自然会长吁一口气，但多多少少也会产生侥幸心理，来年就懒得继续。每个成年人都有自己的难处，频繁体检的性价比很难衡量我们不深入讨论，但无论如何日常生活中的这些自查技巧你都应该了解：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我们在全身最容易观察到的，就是身体最外层的屏障——皮肤和粘膜。通过观察皮肤粘膜的颜色、弹性与紧绷程度、色素沉着、充血状态等特点，我们可以得到很多信息，为我们判断自己的健康状态提供线索，医生的查体也是通过观察体征寻找疾病发生的征象。作为没有医学背景的普通人，大家应该怎么去看皮肤和粘膜呢？下面我们按照部位或者特点来一个个说。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;当我们还在担忧身体是否有恙的时候猝死已经越来越轻易发生在我们周遭，这组数据很权威，是 2009 年发表的由北京阜外心血管病医院华伟和张澍教授牵头开展的我国十五攻关项目——关于我国心脏性猝死流行病学调查结果。该流调在 2005 年 - 2006年一年期间，调查了我国四个区域的 67.8 万人，结果显示&lt;strong&gt;在 1 年间出现了 284 例心源性猝死，从 17 岁到 95.5 岁都有。计算可得，在我国，每年每 10 万人中就有 41.84 例发生。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—— &lt;strong&gt;以常住人口 850 万的二线城市来估算&lt;/strong&gt;，这个城市每天忙忙碌碌的人群里，&lt;strong&gt;仅一年之中就可能会有 3556 个人因为心脏病突然倒在街头&lt;/strong&gt;，倒在家中，倒在工作岗位上。平均到每一天也就是说，心源性猝死这柄达摩克利斯之剑&lt;strong&gt;每天都可能会落在10 个人头上&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;心源性猝死 ≠ 猝死，仅仅是猝死的一部分而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，猝死，到底是什么？猝死到底是因为什么？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;而除了自己的健康，我们也有义务关心身边人，比如我们的妈妈，事实上她比我们想象中更不容易。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我想把它送给妈妈，送给妈妈们，送给所有不是妈妈，但已经迈入、或即将迈入绝经期的人，告诉她们，更年期是什么，会出现哪些症状，该怎么做才能减轻更年期的种种不便，并防止因为激素缺乏给身体带来的长期负面影响。还有未曾经历更年期，却愿意陪女性长辈一同走过这段时间我们：在她们的更年期，我们可以做什么？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;大环境下我们往往会产生一种错觉——抵抗住新冠就能稳住健康，但其实我们所面临的挑战还有很多，例如冬天往往是传染病肆虐的季节。除了在全世界范围内流行已久的新冠病毒，引起季节性流感的流感病毒也不可小视。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;季节性流感是一种由甲型或乙型流感病毒引起的急性呼吸道疾病。病毒侵入人体后，会影响人体的上呼吸道甚至肺部，引发一系列症状，甚至可能导致死亡。统计数据称，在全球范围内，流感每年可以导致 300-500 万例重症与 29-65 万例相关死亡，其中老人、小孩、孕妇，和有慢性疾病的人群更容易受到流感的影响。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;最后再回到每个人都关心的新冠病毒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新冠病毒在这三年的变异中已经削弱了不少，医学界对它的了解也有所加深，和当初武汉的状况不可同日而语。但「变温和了」不等于完全「变得温和」，随着国内新冠疫情政策逐渐放宽，有不少人开始担心感染后该如何在家自我治疗，尤其家中有老人小孩，或是尚未接种疫苗的朋友。除了做好防护、尽量让自己不被感染之外，还有什么能做的呢？&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;本文就将介绍一些在家中应对新冠的方法，包括能用来&lt;strong&gt;缓解症状&lt;/strong&gt;的非处方药，和无需使用药物的&lt;strong&gt;自我照护&lt;/strong&gt;方法。由于国内暂时没有发布统一的自我治疗指导手册，因此大部分内容借鉴自 &lt;a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.cdc.gov%2F" target="_blank"&gt;CDC&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.nhs.uk%2F" target="_blank"&gt;NHS&lt;/a&gt; 及 &lt;a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.who.int%2Femergencies%2Fdiseases%2Fnovel-coronavirus-2019" target="_blank"&gt;WHO&lt;/a&gt; 发布的相关治疗建议，具体的参考资料在文中链接、注释处可以查阅，&lt;strong&gt;文末有总结表格与其他相关文章&lt;/strong&gt;以供参考。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;以上只是列举了一些可能覆盖面更广的一些运动健康相关的选题，事实上你还能找到更多不同角度的相关文章，尽管少数派并不是医学权威内容平台，但我们仍然希望通过少数派独特的行文、风格和视角，为大家带来不一样的、更易懂的科普内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的一年，祝你身体健康，百毒不侵。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/77719</guid><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 06:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>年度征文｜把人生活成旷野，我的「焦虑盒子」笔记系统</title><link>https://sspai.com/post/77685</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编注：&lt;/strong&gt; 本文是少数派 &lt;a href="https://sspai.com/post/77562" target="_blank"&gt;2022 年度征文活动&lt;/a&gt;的入围文章。本文仅代表作者本人观点，少数派对标题和排版略作调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年我们采用了更加依赖用户反馈数据的奖金结算机制，充电、收藏和阅读量都将不同程度地影响文章的最终排名与稿酬倍率。如果你喜欢这篇文章或内容对你帮助，请尽量通过充电、收藏或评论等方式表达你的支持与赞赏。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;人生由诸多随机事件组成。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;虽然随机性不可预测，但还是要尽量坚守属于自己的主线。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;因为，只有主动持续向着某些方向做事，才能连点成线。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;主线的寻找，需要感知自我，根据当下状态进行方向管理。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;如果你对这个话题感兴趣，不妨读下去，我会分享我的探究结论。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;h2&gt;写在前面&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;大家好，我是喜欢 「用产品思维解构生活」 的花生酱，你也可以叫我 Jeff。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一名 8 岁的一线产品经理，我喜欢用产品思维将做事效率优化到极致，但这一年来，极致的效率却并未带给我极致的满足感和幸福感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我开始变得顾此失彼，忙于做事，失去了个人爱好和休息的时间：过去一年，我一直在研究产品领域的方法论，但随着研究的深入，价值感和边际收益递减，投入越多越疲惫，每天控制不住在休息时间也焦虑、思考，这让我感到很累。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;当多年坚持的方向不再给我们惊喜，是该死守这个主线？还是开新线路，多线并行？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;若多线并行，又该如何分配多主线之间的精力？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;何时该走？何时该休息？何时该放弃？&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;带着这些疑问，我从「效率生活」领域，进阶到了「人生管理」领域。探索的路上发现了「8+1 system」等有趣的理论，实践后一点点摸索出了适合我自己的方法。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;一、效率是好答案，但不是唯一解&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;去年向少数派年度征文投稿了&lt;a href="https://sspai.com/post/70805" target="_blank"&gt;《放弃工具和方法后，我收获了效率生活》&lt;/a&gt;，讲的是如何高效做出精品，而非做出更多平庸的作品。这一年来，我不断精进，逐步构建了一些深度的内容和产品，我的小报童专栏&lt;a href="https://xiaobot.net/p/PMPlayBook" target="_blank"&gt;《产品经理基本功手册》&lt;/a&gt;付费订阅数逼近 700，纵然欣喜，却仍有一朵乌云在我脑海中挥散不去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;持续做某个领域的事情，哪怕再喜欢，总会疲惫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们习惯让自己保持行动，这样会比较不焦虑，却陷入了忙碌直到耗尽心力，才发现不忙碌的生活有多么惬意。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="《塞尔达传说：荒野之息》 林克 4k高清壁纸百变桌面精选 3840x2160" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/article/ac5fbb8e27ec050f4cbfb43ab6053453" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/article/ac5fbb8e27ec050f4cbfb43ab6053453"/&gt;&lt;figcaption&gt;塞尔达的魅力或许在于「旷野」而非忙于「轨道」般的主线任务&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;用事情填满生活并不难，但，要达到忙而不碌的状态，还需平衡做事和休息。似乎，追求效率生活只是精进了做事的能力，只能解决战术上的问题，却回答不了战略上的疑问。做倒是会做了，该做什么呢？&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我是该多投入精力工作？还是多投入精力出去玩呢？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;为什么我构建了一些精品，但仍感觉到疲惫且不快乐？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我知道该构建精品，但我该构建哪个领域的精品，又给谁看呢？&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;前两年流行的简单粗暴解法是：当你没有喜欢的事情，或者不知道该去哪里，就搞钱吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那就……继续创作商业相关的内容和产品？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但事实上，变现并非创作者一厢情愿，还取决于市场需求和当下环境，核心是能否匹配需求达成交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年诸多教育机构退场，广告预算也随之下降，传导到流量主和平台侧就是营收下降。所以，即使我们投入更多精力搞钱，也未必能搞到更多钱。更何况，经历了疫情的洗礼，大家也似乎更加关注自身的健康和状态，对无止境地工作、激进的生意增长都失去了兴趣，原来身体和爱好也需要投入精力呵护——一心搞钱不再是一个永远正确的答案了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，还需要再往本质思考一层，即，人生要如何发展才能幸福。这不再是一个仅仅关乎做事、效率的问题，而是思考「为何而做」，这更关乎人生「向何处而行」，即，除了上班、搞钱、看短视频、购物，我们还能做些什么来丰富自己的生活，维持自己的良好状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;效率生活是个好答案，但不是人生唯一解，还应该有更多解。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;二、「8+1 system」带来的启发&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从高效构建精品的效率生活领域出走，我开始研究人生方向管理领域，并不断探索新的理论输入。幸好，通过大量的阅读，在《产品沉思录》中发现了「8+1 system」理论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何为「8+1 system」？Fonter 在文章&lt;a href="https://sspai.com/post/65630" target="_blank"&gt;《从富兰克林到 2021，他们都在工程化自己的习惯》&lt;/a&gt;中有如下描述：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;作者 Henrik Werdelin 是那种非常让人羡慕的，可以把工作、家庭、爱好、生活全都均衡起来的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他是如何做到这样的？他分享一个叫做&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LFz9ZIj5Neoi6M_nScPMhw" target="_blank"&gt; 8+1 system 的生活模型&lt;/a&gt;，是根据 Naval Ravikant 的建议设计的，核心是把生活的各方面分成 8 个盒子。在这 8 个方面进行实验是非常重要的，你需要强迫自己不断尝试。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/article/5b5746daa7711c217b4cedf6ea36af1b" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/article/5b5746daa7711c217b4cedf6ea36af1b"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Henrik Werdelin 的 8+1 图片来源：&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LFz9ZIj5Neoi6M_nScPMhw" target="_blank"&gt;林不到鱼&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;每周抽出时间对这 8 方面做一个回顾，看看生活的 8 个方面，确保事情是平衡的，每个盒子里面都有填入。这就是 8+1 系统中的 +1。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他写道，「我读过所有关于幸福的研究，基本上都是这样说的，如果你中了彩票，或者瘫痪了，你的幸福水平在一年内就会回到你的基准线。但是如果我可以每年增加 1% 或 2% 的幸福水平，那么随着时间的推移，这将是一个很大的提高」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Henrik Werdelin 的模型让人意识到，好的事情即便只能保持 1% 的增长，长久来看也能构建到自己的幸福。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;实践了「8+1 system」后，我才发现生活除了好好赚钱外，目标原来可以这样丰富。追逐多个目标给我带来了一些新的正向体验——我不再纠结于某一个方向的失意，更能体会到其它之前意识不到的方向的成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一个月后，还是感觉贯彻无力，发现「8+1 system」对我来说主要有两大难点：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;第一，我并不投资，也没有学习计划，我只是一个普通的上班族，大量的时间和精力都花在了赚钱（按时上班）和健康（定期健身）上，Henrik 的 8 个格子对我来说有点多了，我需要找到自己真正关心的格子，可能更少、更精简。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;第二，面面俱到的生活并不能给我足够的幸福感，比起均匀发展，我喜欢自己更加聚焦一些，一段时间内（比如一周 / 一个月）能在某个方向有所突破，再放到一边聚焦下一个方向。Henrik 在某个方向都要求 +1 对我来说也不合适，我更希望一个周期内只聚焦于一两个格子的 +1 进展。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;于是，我开始探寻适合我自己的「8 个格子」和「+1 机制」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;三、从电影《寒战》中偶然得到灵感&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在获取灵感上，自身的爱好从未让我们失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很喜欢看香港警匪片，偶然想起，电影《寒战2》里面，有一个关于人生目标的划分方法给我留下了很深的印象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两大主角在分析反派人物为何变节时，使用了四象限排除法来分析原因：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/article/27b9f082b4ba7440a7583a69b72646db" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/article/27b9f082b4ba7440a7583a69b72646db"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;影片中，面对此前维护法纪不徇私情的李文彬为何突然反转，刘杰辉和简奥伟同时在黑板上画出了十字交叉进行动机分析。四个象限中，分别填进了&lt;strong&gt;金钱、个人、权力、家庭&lt;/strong&gt;。针对李文彬的个性，首先划掉了家庭和个人的影响可能，再依据有权便有钱的粗暴推演逻辑，最后刘简二人不约而同的在黑板上圈定了权力--作为致使李被策反的决定因子。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;仔细品味了一下自己的生活追求，倒是非常符合《寒战2》中的四象限，并且，「4 个象限」比「8 个格子」要简单一倍。钱、权、我、家就是我最基础的四大能量来源，可以把「八个盒子」简化成「四个盒子」，具体地讲：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我，即，自在的个体。赚钱、成家、掌权，并不能刻画自我，脱离开环境后，钱、权、家便都不在掌控之中。我，才是个性化的，独立存在于世界的意义。失掉了「我」，便不再珍惜自我、自爱，所谓君子不器，就是这个道理。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;钱，即，极致地搞钱。钱和权未必划等号，要极致搞钱，往往需要把手弄脏，而不能求位高权重，或爱惜自己的羽毛。钱之重要性不再赘述，虽不是万能，但没有却是万万不能，财欲无尽，够用就好。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;权，即，更高地权位。这里并不狭义，个人的影响力、在组织中的地位，都是一种「权」。广义地讲，「权」即敬重和尊重，若无权，再独立，也始终觉得和社会格格不入，缺乏荣辱感，不免自觉渺小，缺乏上进心。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;家，即，幸福的家庭。对我来说，家庭的滋养和支持，能极大提升生活质量的下限，拥有幸福的家庭，可以获得更好的休息和更阳光的心态。家庭的幸福其实无关于个人、金钱和权力，用心经营，家庭便给我们源源不断的动力和治愈。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;「我」给我自尊，「钱」给我生活，「权」给我上进，「家」给我动力。这和马斯洛需求理论也不谋而合：「我」即自我实现，「钱」即安全生理，「权」即尊重，「家」即归属。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/article/b049ee25068d374dcbd3ca23113ac6c1" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/article/b049ee25068d374dcbd3ca23113ac6c1"/&gt;&lt;figcaption&gt;马斯洛需求层次理论&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;突然发现，一个人的幸福或许并不需要面面俱到有八个因素那么多，不同层次的需求也并无高下之分，无需按从下到上的顺序，可以同时追求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钱、权、我、家这四个盒子，对于大部分人或许已经足够。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;四、我的「焦虑盒子」笔记系统实践&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;优先级意味着拥有、追逐、放任、牺牲&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;确定了我人生的「四个盒子」后，我开始寻找这四者之间的平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回望自己过往的经历，无一不是在这四者之间切换，只是当时还不懂如何主动平衡，只是被自身需求所迫被动切换，非常痛苦：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2020 年，我在产品事业发展上遇到的瓶颈，于是选择换公司和赛道，追求更多的个体的价值感和成就感（即「我」），但代价是，我必须要离开深圳的家，重新开始「北漂」，此时我的选择是：我＞钱＞权＞家。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2021 年，「北漂」一年后，因为家庭的需要，我不得不选择回到深圳，代价就是离开了积累了一年成绩的业务，升职加薪的进程只能往后推了。此时我的选择是：家＞钱＞权＞我。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2022 年，又因为一直忙碌照顾家庭和恶补事业，导致「我」被放得太低，所以引发了对「个人发展」的思考，结果就是产生了这篇文章。此时我的选择是：我＞家＞钱＞权。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;梳理之后，有两大感触：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个感触是，&lt;strong&gt;四个盒子往往不可兼得&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你永远不可能面面俱到，你只会不断在自己最急迫的需求之间切换，直到最急迫的需求被满足，此时新的需求浮出水面，再引发对人生的思考和优先级切换。想要同时获得的太多，就会痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个感触是，&lt;strong&gt;不但不可兼得，还需要主动放弃&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我的经验来看，四者不可能同时都获得增长，被放低优先级的部分甚至会退步。这四者之间，你需要：&lt;strong&gt;拥有一个，追逐一个，放任一个，牺牲一个&lt;/strong&gt;。这意味着，顺序注定之后，第一位的你大概能拥有，而第二位的你会一直追求却未必得到，第三位的会随缘发展或好或坏，而第四位的往往会被牺牲掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回头再看，2020 年的我收获了「我」和「钱」，但「家」出现了问题；2021 年解决了「家」的问题，「我」又被冷落了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我终于明白，人生幸福的真谛不是拥有更多，而是&lt;strong&gt;确信地追逐自己当下的需求，并接受其它方面的让步。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;用「焦虑笔记」看清内心并放进盒子&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;既然当下能抓住的不多，那么最重要的是不让欲望膨胀——一个阶段只选择一两个方向，不让其它方向的欲望膨胀，并在恰当的时候切换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是恰当的时候？答案不在书里，也不在别人的理论中，需要敏锐地读懂自己的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实践我的「四个盒子」之前，有两个月我都在迫切寻找前人的经验、成熟的理论，试图找到「正确」的做法。但自己的人生，就是真真实实的即时战略人生，并不存在拿来即用、完全匹配的「正确」做法，他人的故事只能提供灵感和参考，自己不迈出步子，参考也是无用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们能做的就是不再自我怀疑，多问自己，并相信自己的回答和感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越不幸福的时候，越需要向内求。先问问自己想要什么，答案不言自明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的痛苦和选择，都来自于自身，没有外人能给出答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了更好地看清自己，我尝试了晨间日记、周日日记等方式，试图定期捕捉自己内心变化的信号，但坚持了一段发现，定期的记录反而加重了焦虑，于是我将定期笔记简化成了焦虑笔记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顾名思义，焦虑笔记就是在焦虑时写的笔记，触发点是焦虑，行动是把焦虑的问题发散细化成笔记。一旦我对一个事情产生疑问、焦虑，我就会写下来对这件事进行思考和深挖，目标是把它释放掉，否则会一直萦绕心头占用内存。这样只在需要记录的时候才记录，就不会觉得有压力了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;焦虑笔记，其实就是将焦虑细化的手段，细化后，已知的事情落成待办，未知的事情落成问题待探索，写法是：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;写清楚自己焦虑的是什么，为什么？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果要解决这个焦虑，自己需要做到哪些事情？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;这些事情里面，哪些可以做，哪些无从下手？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;可以做的事情排入日程，无从下手的记下问题。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;随时更新进展和信息，补充到卡片中。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/article/4b98af886399d1e99bbb2093d34beed8" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/article/4b98af886399d1e99bbb2093d34beed8"/&gt;&lt;figcaption&gt;我的焦虑笔记举例&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;每次写完一张焦虑笔记卡片，我都会标注上这个命题属于钱、权、我、家哪个标签，不定期看一次，如果某个标签/盒子的问题过多，我就会整体 review 一下这个方向，调整一下人生的优先级。比如最近，我就因为经常纠结收入的问题，而记录了很多金钱相关的问题，这引导我提升对「钱」的优先级，进而花时间阅读了《纳瓦尔宝典》关于财富的部分，又听了「也谈钱」老师的播客，看清了自己很多对于金钱不切实际的幻想。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/cd44eb133fcc5adf2101bdf6a2101e6b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/cd44eb133fcc5adf2101bdf6a2101e6b.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;在「钱」盒子内的一则焦虑笔记&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这些焦虑笔记帮助我将焦虑具象化，并细化成了诸多个问题，坚持了一段时间后，我发现焦虑越来越少，明确可解的问题越来越多——焦虑笔记在帮助我不断解决问题，远离原地徘徊、浅度思考带来的内耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四个盒子/标签内的焦虑笔记，也构成了我人生中四大目标的全部问题和所得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;焦虑笔记，让焦虑变成问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;盒子标签，让问题连点成线。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不断检视每个盒子，让我不断在各个方向上都有所积累，有所沉淀。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;五、Tips：一些可行性建议&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;全文讲了我构建「焦虑盒子」笔记系统的来龙去脉，核心是分享我在找到适合自己的方法前，所有的尝试和踩坑。如果你不关心过程，想拿来即用，可以直接参考下面这些具体的建议：&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;1. 基本认知：人生旷野的法则&lt;/h3&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;警惕极致的原因是：精进，必然要取舍，极致，必然要牺牲&lt;/li&gt;&lt;li&gt;某一个方向极致发展的快感，并不能弥补其它方向缺失的遗憾&lt;/li&gt;&lt;li&gt;「优秀」并不是对一个人最高的评价，或许「自在」才是，因为后者不属于任一标准&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h3&gt;2. 方法论：焦虑盒子笔记四步法&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/article/e32228e5bea306d8d6e5c6bcef581320" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/article/e32228e5bea306d8d6e5c6bcef581320"/&gt;&lt;figcaption&gt;我的焦虑盒子笔记系统业务流程图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;step1：对于人生管理来说，先确定全部自己关注的东西，去伪存真，找到属于自己的「N 个盒子」；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;step2：通过「焦虑笔记」的方式，写下自己当下的焦虑/需要，并把笔记、问题等产物归类进盒子（标签）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;step3：以盒子为单位，逐个检查最近该盒子内的进展和问题，进而得出当下的优先级，暂时追逐 1~2 个盒子，暂时放弃剩下的盒子；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;step4：按优先级投入精力给盒子里面的事情或问题，完成并积累到盒子内，连点成线，保持 step2 和 step4，直到追逐盒子的进展满足，重复 step3。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h3&gt;3. 工具：推荐搭配 flomo 使用&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;推荐使用 flomo 记录焦虑盒子笔记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;flomo 本身就基于卡片笔记的思想打造，「焦虑盒子」本质也是卡片笔记的一种，所以 flomo 记录便捷性和回顾视图可以完美契合这套方法：用 flomo 卡片写焦虑笔记十分轻松，同时标签帮助将笔记整理进盒，最后按标签筛选即可按时间轴连点成线。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;FIN&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最后，如果你记得我在落地「8+1 system」时的问题，你会发现，和文中的思想一样，本文的「焦虑盒子」对于诸君来说，也只是我这个「他者」的方法论和观点而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，如果完全可以拿来即用固然好，重要的是进一步举一反三，正如我对「8+1 system」的态度一样，仅取其思想，再通过对自身的内观，以自己需求为媒介，融入到自己的生活中，形成属于自己的方法论和系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我真正想说的是：&lt;strong&gt;学会读懂自我，要重于了解外物。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;方法、写作、笔记、工具，皆是手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的，是自己的生活，和仅属于自己的「目的地们」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人生是旷野，不是轨道，我们不必拘泥于某一种外部标准，这些标准并不能定义我们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不必过分追求金钱、世俗的认可，或是对自我价值过分怀疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最重要的是：人应该有权利、有能力去敏感地读懂自己，跟随自己的感觉穿梭于多种生活中，或许这才是活生生的人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以上，共勉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>花生酱先生</author><guid>https://sspai.com/post/77685</guid><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 03:29:04 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：大疆发布轻量旅拍稳定器 RS 3 Mini、Apple 推出 iCloud+ 新订阅用户优惠等</title><link>https://sspai.com/post/77753</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;大疆发布轻量旅拍稳定器 RS 3 Mini&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;1 月 10 日，大疆发布轻量旅拍稳定器 RS 3 Mini。大疆 RS 3 Mini 采用一体化设计，最高承重 2KG，竖拍模式下机身仅重 795 克，对比 RS 3 Pro 减轻约 50%；搭载 1.4 英寸触控式彩屏并采用全新 UI 设计，无需 App 即可完成多数功能调节和常用设置；机身侧边配备 NATO 接口，支持安装手提转接手柄、外置补光灯、监视器等配件；RS 3 Mini 续航时间可达 10 小时，支持边充边用，定价 1999 元。&lt;a href="https://www.pingwest.com/w/276098" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnTBuMLHp7s7ac0Lug7niZBd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cev0bnlb34tbrs08v8o0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cev0bnlb34tbrs08v8o0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;Apple 推出 iCloud+ 新订阅用户优惠&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;1 月 10 日，Apple 宣布面向新用户推出 iCloud+ 优惠活动，符合条件的设备包括自 2023 年 1 月 10 日起在中国大陆范围内、从 Apple 或任意授权经销商处购买的、所有可运行 iOS 14/iPadOS 14 或更新版本系统的新 iPhone 或 iPad；用户在激活后的 90 日内可通过相应的推送通知提示选择偏好的 iCloud+ 方案并免费使用 6 个月，所有 iCloud+ 方案均可与最多另外五名家庭成员共享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;iCloud+ 是 Apple 的高级云订阅服务，能够为用户带来更多的云端存储空间，同时提供包括 iCloud 专用代理、隐藏邮件地址、自定电子邮件域以及 Homekit 安防视频支持在内的多项服务。&lt;a href="https://offers.icloud.apple/offers" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;理光推出 GR III 相机日记版特别限量套装&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;1 月 10 日，理光宣布为 GR III 相机推出日记版特别限量套装（Diary Edition Special Limited Kit），全球限量 2000 台。据介绍，该相机套装采用金属暖灰色特殊涂层、深棕色手柄蒙皮，同时配有贴合相机的专属真皮指形吊带和银色镜头环，金属热靴盖支持印刻个性文字，内置负片滤镜和专属关机 logo，同时附赠专属帆布包。理光 GR III 日记版特别限量套装将于 2023 年 1 月下旬在理光官网发售，售价 1149.95 美元（当前约 7797 元人民币）。该公司表示，计划在春季将理光 GR III 日记版相机（不包含其他配件）单独出售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理光 GR III 数码相机于 2019 年发布，上市售价 6199 元，搭载 2424 万像素 APS-C 画幅传感器，内置了机身三轴防抖功能。&lt;a href="https://www.ithome.com/0/666/718.htm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;京东图书与当当网签订战略合作协议&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;京东图书与当当网于 1 月 10 日签订战略合作协议，根据协议，当当官方旗舰店将在京东全面上线运营，同时双方后续将在货品融通、客户服务、整合营销、供应链协作等领域合作，当当京东旗舰店也将上线当当网所有图书品类，包括当当网独家渠道的货品，实现与当当网全站的货品通联和价格对标。&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UudyG1kMO1hfrZqoEBZKZg" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;WSA 升级至 Android 13 底层&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;1 月 10 日，微软正式宣布向所有 Windows 预览体验计划通道用户推送 Windows Subsystem for Android (WSA) 更新，新版版本号为 2211.40000.11.0，更新后 Android 系统版本将从此前的 Android 12.1 升级至 Android 13。此外微软还通过本次更新为 WSA 带来了包括启动性能、鼠标点击输入、剪贴板稳定性、应用窗口大小调节在内的稳定性优化，同时支持从应用快捷方式（app shortcuts）启动 app。&lt;a href="https://blogs.windows.com/windows-insider/2023/01/10/update-to-windows-subsystem-for-android-on-windows-11-january-2023/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/73422" target="_blank"&gt;为大屏体验优化的 Android 与 Windows 碰撞：WSA 新版升级与体验&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Meta 不再向初代 Quest 提供功能更新&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Facebook 母公司 Meta 于 1 月 10 日宣布将不再向初代 Quest 提供功能更新，此后 Meta Quest 现有的大部分功能将继续正常运行，但 2023 年 3 月 5 日起用户将无法使用 Meta Quest 主页所包含的社交功能。此外 Meta 也表示，在 2024 年之前将继续向初代 Quest 提供问题修复和安全补丁更新。&lt;a href="https://www.xda-developers.com/meta-drops-support-for-original-quest-removes-key-features/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;据全国标准信息公共服务平台官网，国家标准《机动车辆间接视野装置性能和安装要求》于 2022 年 12 月 29 日发布，将于 2023 年 7 月 1 日正式实施。新标准具体内容暂未公布，但根据 2020 年 6 月的征求意见稿，新标准新增了多项术语定义，包括摄像机-监视器系统（camera-moonitor system，简称 CMS），即电子后视镜。官方介绍显示，该系统通过摄像机与监视器组成的系统，在规定视野内看清车辆后方、侧方或前方视野的间接视野装置。&lt;a href="https://www.pingwest.com/w/276062" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;路透社援引 Semafor 知情人士的爆料称，微软计划向 ChatGPT 母公司 OpenAI 投资 100 亿美元，如果该计划顺利推动，微软将拥有 OpenAI 49% 的股份。此前有多渠道来源的消息指出，微软有计划在包括 Bing、Office 在内的多项服务中整合 ChatGPT。&lt;a href="https://www.reuters.com/technology/microsoft-talks-invest-10-bln-chatgpt-owner-semafor-2023-01-10/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Windows Central 援引知情人士消息爆料，微软下一代 Surface Duo 将放弃此前的双屏对折设计，转而采用目前更为主流的单块大屏对折方案。这位知情人士还指出，这一计划是在 Surface Duo 3 设计方案已经最终敲定之后提出的，微软原计划于 2023 年晚些时候推出采用双屏对折方案的 Surface Duo 3。&lt;a href="https://www.windowscentral.com/hardware/laptops/microsoft-scraps-plans-for-dual-screen-surface-duo-3-pivots-to-new-foldable-screen-design" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;✏️️ 年度征文活动正式开始，水獭等着你的&lt;a href="https://sspai.com/post/77562" target="_blank"&gt;高分创作，年度悬赏&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🥳 &lt;a href="https://sspai.com/page/otter_party" target="_blank"&gt;欢迎加入「水獭派对」&lt;/a&gt;，派商店 2022 年终促销上线，来看看今年我们又出了哪些值得买的好玩意&lt;/li&gt;&lt;li&gt;📺 探班少数派，&lt;a href="https://weibo.com/1914010467/MlOAz6Ajj" target="_blank"&gt;看看当代年轻人的体检图鉴&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🔧 獭可派最近派送：&lt;a href="https://sspai.com/post/77369" target="_blank"&gt;有「持」无恐，这个家庭必备工具箱值得买&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;📚 我们和大家喜爱的文化品牌「读库」联手，共同为少数派的用户们奉上「少数派会员×读库 2023 全年阅读计划」。少数派会员权益（一年）及读库 S 计划（一年）联合优惠价为 499 元，&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=694426169501" target="_blank"&gt;点击加入&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🪄 继双十一的 PiPods、会员保温杯后，我们又为你带来一款全新周边产品：擦擦「獭」数码清洁布，超细聚酯纤维，日常屏幕一擦就净，还有首发的优惠价格。&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=694693366277" target="_blank"&gt;点击选购&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🤯 《&lt;a href="https://sspai.com/post/76831" target="_blank"&gt;59 分钟就上手 Heptabase&lt;/a&gt;》栏目上线，一起见证卡片笔记与白板碰撞出的效率聚变。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/77753</guid><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:44:59 GMT</pubDate></item><item><title>一份价格，双份收货 | 年底小目标：彻底搞定 PPT，兔年解放你自己</title><link>https://sspai.com/post/77734</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;📬 省流公告板&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;春节活动时间&lt;/strong&gt;：即日起至 2023 年 1 月 29 日&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;一份价格，双份收货&lt;/strong&gt;：少数派联合电子工业出版社推出 &lt;strong&gt;PPTer 效率礼包&lt;/strong&gt;：79 元栏目《&lt;a href="https://sspai.com/series/282" target="_blank"&gt;生产力超频：科学做好 PPT 的三个步骤&lt;/a&gt;》+ 79.9 元纸质图书《揭秘 PPT 真相》，&lt;strong&gt;仅需 99 元&lt;/strong&gt;。春节活动期间限定加赠 20 元无门槛付费栏目代金券！&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;价格担保，买贵必返&lt;/strong&gt;：购买 PPTer 效率礼包后一年内，发现比 99 元更低的价格组合，即可申请返还差价。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;同场加映，助你知行合一&lt;/strong&gt;：春节活动期间购买 PPTer 效率礼包，加购 15 月 Microsoft 365 家庭版，即可免费获得价值&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=639368780380" target="_blank"&gt;少数派效率鼠标垫&lt;/a&gt;，&lt;strong&gt;立省 147.9 元&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在购买过程中，如有任何疑问，可在下单购买前联系付费栏目客服（&lt;a href="https://sspai.com/post/76527" target="_blank"&gt;如何联系付费栏目客服？&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;PPTer 效率礼包，一份价格，双份收货&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;少数派付费栏目一直希望给派友分享专业、实用的内容，《&lt;a href="https://sspai.com/series/282" target="_blank"&gt;生产力超频：科学做好 PPT 的三个步骤&lt;/a&gt;》上架之后，用详细的图文 + 直观的视频，介绍了如何做好 PPT 的结构化、图像化和场景化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次联合电子工业出版社，带来再版新书《揭秘 PPT 真相》，给每一位想提升自己 PPT 制作技巧的派友，带来&lt;strong&gt;全网最具信价比&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;strong&gt;的 PPTer 效率礼包&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/10/8b0d21438f617998d8f1d377cf7c4cfe.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/10/8b0d21438f617998d8f1d377cf7c4cfe.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;📍前往了解《&lt;a href="https://sspai.com/series/282" target="_blank"&gt;生产力超频：科学做好 PPT 的三个步骤（视频版）&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;📍前往了解 &lt;a href="https://sspai.com/item/25" target="_blank"&gt;Microsoft 365 家庭版&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;📍欢迎下载《揭秘 PPT 真相》&lt;a href="https://sspaime.feishu.cn/file/boxcnp6SNH360XsUUlL7P2DVjod" target="_blank"&gt;试读样章&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;PPTer 效率礼包里有什么？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;仅需&lt;strong&gt; 99 元&lt;/strong&gt;，你将获得：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;79 元的少数派栏目《&lt;a href="https://sspai.com/series/282" target="_blank"&gt;生产力超频：科学做好 PPT 的三个步骤（视频版）&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&lt;li&gt;79.9 元的电子工业出版社再版热门图书《揭秘 PPT 真相》&lt;/li&gt;&lt;li&gt;少数派无门槛 20 元付费栏目代金券（仅限春节活动期间）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;📮 前往&lt;a href="https://sspai.com/item/346" target="_blank"&gt;购买&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老读者福利&lt;/strong&gt;：对于在 2023 年 1 月 10 日前购买过《&lt;a href="https://sspai.com/series/282" target="_blank"&gt;生产力超频：科学做好 PPT 的三个步骤&lt;/a&gt;》视频版和图文版的读者，我们已经发放了 PPTer 效率礼包&lt;strong&gt;定向 70 元代金券&lt;/strong&gt;（&lt;a href="https://sspai.com/post/75663" target="_blank"&gt;如何使用代金券？&lt;/a&gt;）。购买 PPTer 效率礼包仅需 29 元，即可获得《揭秘 PPT 真相》和无门槛 20 元付费栏目代金券。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;电子工业出版社有何特别？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;电子工业出版社已成立 40 余年 ，是工业和信息化部主管的综合性出版社，享有「全国优秀出版社」、首届中国出版政府奖「先进出版单位」「全国百佳图书出版单位」等荣誉称号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《揭秘 PPT 真相》一书由电子工业出版社下属的博文视点出版。十余年来，博文视点以出版专业 IT 类图书选题为特色，《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/25708312/" target="_blank"&gt;C++ Prime（第5版）&lt;/a&gt;》、《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/3004255/" target="_blank"&gt;编程之美&lt;/a&gt;》、《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/4723970/" target="_blank"&gt;人人都是产品经理&lt;/a&gt;》、《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/3246499/" target="_blank"&gt;疯狂Java讲义&lt;/a&gt;》等书籍都广为人知。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;再版的《揭秘 PPT 真相》有何特别？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;《&lt;a href="https://sspai.com/series/282" target="_blank"&gt;生产力超频：科学做好 PPT 的三个步骤&lt;/a&gt;》的作者 &lt;a href="https://sspai.com/u/keantares" target="_blank"&gt;@艾伦习字&lt;/a&gt; 参与过淘宝、阅文集团等多场大型商业发布会 PPT 的制作，因此总结出了这套&lt;strong&gt;从入门到实战的 PPT 制作方法论&lt;/strong&gt;，侧重于对 PPT 功能和理念的分享，做到「授之以鱼不如授之以渔」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/8ec3e2e4d85f6dc8638f593ee7c67261.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/8ec3e2e4d85f6dc8638f593ee7c67261.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《揭秘 PPT 真相》的内容起点低、讲解详细，侧重于&lt;strong&gt;对操作的具体讲解&lt;/strong&gt;，能够帮助 PPT 小白快速掌握 PPT 的设计规律，学会 PPT 的美化技巧， 熟悉 PPT 的制作流程，迅速做出比较完善的 PPT。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图书首版上市后获得了市场的认可，此次再版由作者布衣公子耗时三年全面更新各类资源，并且附上了多套模板、常用配色方案、商业设计案例等资源可供下载，解决读者的实际应用需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🎁 欢迎下载&lt;a href="https://sspaime.feishu.cn/file/boxcnp6SNH360XsUUlL7P2DVjod" target="_blank"&gt;试读样章&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/a5f9457bfae49fc464e5d08036dd088d.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/a5f9457bfae49fc464e5d08036dd088d.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;《揭秘 PPT 真相》图书目录&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;价格担保，买贵必返&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「一份价格，两份收货」活动的目的，在于少数派为派友与各大出版社「砍价」，争取到&lt;strong&gt;最具信价比的栏目 + 图书组合&lt;/strong&gt;。我们有信心为派友拿到最合理的价格，因此我们将为「一份价格，两份收货」活动提供&lt;strong&gt;价格&lt;/strong&gt;担保。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在你购买 PPTer 效率礼包一年内，如果在某一时间，发现在少数派购买《&lt;a href="https://sspai.com/series/282" target="_blank"&gt;生产力超频：科学做好 PPT 的三个步骤（视频版）&lt;/a&gt;》的价格 + 在电子工业出版社官方渠道购买新版《揭秘 PPT 真相》的价格，总价低于 99 元，即可联系少数派付费栏目客服申请返还差价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如：在某次电商节日中，《&lt;a href="https://sspai.com/series/282" target="_blank"&gt;生产力超频：科学做好 PPT 的三个步骤（视频版）&lt;/a&gt;》的价格为 49 元，同时在电子工业出版社官方京东店《揭秘 PPT 真相》的价格为 40 元，总计为 89 元，即可联系客服返还差价 10 元。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;One More Thing：加购 Microsoft 365 家庭版，免费获得少数派效率鼠标垫&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;同时购买 PPTer 效率礼包 + 一份 15 月 Microsoft 365 家庭版，仅需 449 元，你将获得：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;359 元的 15 月 Microsoft 365 家庭版&lt;/li&gt;&lt;li&gt;79 元的少数派栏目《&lt;a href="https://sspai.com/series/282" target="_blank"&gt;生产力超频：科学做好 PPT 的三个步骤（视频版）&lt;/a&gt;》&lt;/li&gt;&lt;li&gt;79.9 元的新版图书《揭秘 PPT 真相》&lt;/li&gt;&lt;li&gt;79 元的&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=639368780380" target="_blank"&gt;少数派效率鼠标垫&lt;/a&gt;（仅限春节活动期间）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;原价 596.9 元，仅需 449 元，&lt;strong&gt;立省 147.9 元&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/7e48d6556fd2f4b9c7b903e60c81a229.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/7e48d6556fd2f4b9c7b903e60c81a229.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;📮 前往&lt;a href="https://sspai.com/item/346" target="_blank"&gt;购买&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>数字工具组</author><guid>https://sspai.com/post/77734</guid><pubDate>Tue, 10 Jan 2023 10:48:42 GMT</pubDate></item><item><title>春节将至，归乡路上用它拨开「世界迷雾」</title><link>https://sspai.com/post/77676</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;时隔 5 年之久，老牌的记录足迹应用《世界迷雾》迎来了大版本更新。按照开发者的说法，世界迷雾是一款结合真实人生的游戏。在应用中，真实的世界地图被一层浓雾覆盖，通过 GPS 定位数据，我们在地球表面各个地方探索，就能拨开这些迷雾。这一辈子走过的所有足迹、未曾造访的角落，都尽收眼底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关联阅读：&lt;a href="https://sspai.com/post/36160" target="_blank"&gt;两年后「世界迷雾」终于更新了，聊聊我是如何用它探索世界的&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界迷雾 3.0 版本主要带来的变化，是 UI 界面的更新：新增了导航栏，重新设计「地图相机」，应用内的地图、护照、徽章等板块以更加现代化的方式展示。现在我们可以通过这个导航栏在各个板块之间跳转切换，过渡动画也以更加丝滑的方式呈现。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;地图&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;世界迷雾是第一个将真实世界地图与迷雾概念相结合的应用。应用的主页面就是一张世界地图，我们可以通过手指捏和放大缩小这张世界地图，在地图上的路径也会同步变化。在后来推出的各种同类型应用中，世界迷雾的缩放变化是最流畅平滑的，这也是我非常喜欢这款应用的原因。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/b254b3337f46505c8d074256a65fe25e.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/b254b3337f46505c8d074256a65fe25e.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在地图页，将底部的导航栏向上滑动，就可以进入「地图相机」功能。在这里，我们可以预览地图上呈现的所有轨迹，并且支持缩放。选好合适的区域后，点击拍照按钮，就能生成轨迹图片。整个页面干净简洁，如眼所见只保留地图与轨迹，经典的「Fog of World」水印仍然在右下角显示。这是我们一生的行动轨迹。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/e8ea0cde02747f4e98bea27d18bfa755.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/e8ea0cde02747f4e98bea27d18bfa755.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;迷雾护照&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;护照页面现在以更大尺寸展现。在这里，我们可以查看在地球上已探索的面积和占比。经过 7 年多的使用，我探索了地表 579.41km²&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;的面积，只占地表面积的 0.000113595%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迷雾护照把全球七大洲都展示出来，我们可以看到自己造访七大洲的数量，点击任何一个大洲，还能查看在各洲到达过的国家或地区。点击任何一个国家或地区，还会进一步展现该地区的探索情况。同时，配合所有的切换操作，页面上方的已探索面积和占比数据，也会相应地重新统计和计算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迷雾护照一直以来受到全球旅行家、差旅人士的欢迎。新款应用完全重新设计了迷雾护照的页面与功能，在这里查看探索世界的进度，会更加有成就感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/4ffc415e795e4c5d76668124ad33bc80.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/4ffc415e795e4c5d76668124ad33bc80.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;徽章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;世界迷雾提供了多达 66 个探索世界的成就徽章。这 66 枚徽章中有的是造访某个洲，有的是对应的世界迷雾等级，还有探索 1% 的海洋面积才能达成，更有意思的是造访 3 个赢得过世界杯的国家。总之，这些徽章富有趣味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在新版应用中，每一枚徽章都可以点击打开，徽章对应的完成度、等级星星都可以详细查看。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/7da6ebf3af1cc9b979c6c7518b669fd4.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/7da6ebf3af1cc9b979c6c7518b669fd4.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;设置&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在应用的设置中，我们可以对用户头像、昵称、国旗等进行设置。应用显示效果已经适配 iOS 的深色模式。在「设置」&amp;gt;「地图」中，我们可以根据自己的喜好，选择迷雾的浓度和颜色、路径的粗细。「绘雾模式」为 iOS 设备记录实时 GPS 数据提供了三种模式，分别是高性能模式、平衡模式和省电模式。高性能模式较为耗电，在设备移动时，应用地图也会实时移动；省电模式，则会间隔性地刷新地图移动；平衡模式较为均衡地处理耗能和性能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界迷雾的另一个特点是，它正确兼容了中国的 GCJ-02 坐标系。这是由中国国家测绘局制订的地理坐标系统，在国内出版的各种地图系统，都使用 GCJ-02 坐标系 对地理位置进行加密。而在世界其他地方，使用的是 WGS-84 坐标系。（这也是很多国外部分应用中对中国大陆地图数据显示不正确的原因。）世界迷雾兼容两种坐标系统，全球用户都可以在世界各地区正常使用这款应用记录路径。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/45e86e72b5ad99452001429fca3bf00b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/45e86e72b5ad99452001429fca3bf00b.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;在香港旅行，2019 年。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;使用世界迷雾的方式&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;旅行&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;出差和旅行是我使用世界迷雾最主要的场景。在任何时候，它都是我在 iPhone 上唯一一个保持后台运行的应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2021 年，我通过南航快乐飞前往国内十个城市旅行游玩，把世界迷雾的等级，从 100 多级上升到了现在的 380 级。在旅行探索世界的时候，我会把世界迷雾调整到高性能模式，利用这款应用自动记录下路径；在旅行结束后，随时想回忆一下旅行的时光，都可以进入世界迷雾，查看去过的地方、走过的街道，进而让我回想起旅行中发生的事情。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/c991aa828e5548fad811d63804a9601a.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/c991aa828e5548fad811d63804a9601a.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;在海南岛自驾旅行，2021 年。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;探索&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在日常工作与生活中，我会把世界迷雾调整到省电模式。去新的餐馆、拜访新的客户，或者去新开的咖啡店、美术馆，它都会以最小的耗能在后台默默记录下来。出行时特意选择一条从未走过的路线，也是我常会做的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在主要生活的城市，要想得到一张纵横交错的网格图，揭开大街小巷、高速、铁路、水上巴士等等路径迷雾，那么，探索未知的路线轨迹，是最快的方式，虽然可能需要日积月累、如蜗牛一般一点一点解锁世界。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/001fa7ac179c7c4f5fe055b59af9895a.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/001fa7ac179c7c4f5fe055b59af9895a.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;在上海工作生活，2019 年。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;世界迷雾用户众多，其中不乏骑行爱好者、探索爱好者。他们会在周末假日，特意出门，将城市的核心与边缘一视同仁，奔向世界迷雾的未知地点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/c709d9a37dd81e132dad8b06f6362848.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/07/c709d9a37dd81e132dad8b06f6362848.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;图片来自 &lt;a href="https://weibo.com/5976840403/MmkKSgNcx" target="_blank"&gt;@世界迷雾开图推土机&lt;/a&gt;。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你可以在 &lt;a href="https://itunes.apple.com/app/fog-of-world/id505367096" target="_blank"&gt;App Store&lt;/a&gt; 和 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.ollix.fogofworld" target="_blank"&gt;Google Play&lt;/a&gt; 下载世界迷雾，售价 198 元，也可以访问&lt;a href="https://fogofworld.app/zh-hans/" target="_blank"&gt;官网&lt;/a&gt;了解更多信息。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>ElijahLee</author><guid>https://sspai.com/post/77676</guid><pubDate>Tue, 10 Jan 2023 08:12:45 GMT</pubDate></item><item><title>听歌，我们是认真的：一首歌的创作笔记</title><link>https://sspai.com/post/77695</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;作者注：本文为飞傲特约音乐科普第二篇，第一篇请点击下方链接回顾。文章由视频文字稿改编而成，内容涉及众多音乐素材，因此比较建议直接&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1UR4y117PJ/" target="_blank"&gt;观看视频&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;歌曲《夏日咻吡嘟》正式版也已独家上架 &lt;a href="https://c.y.qq.com/base/fcgi-bin/u?__=hWSpdzxrnp7Q" target="_blank"&gt;QQ音乐&lt;/a&gt;，你也可以移步收听。独立乐队创作不易，喜欢记得多分享或留言～&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;当你听到一首歌的时候，你会首先听什么？旋律？节奏？还是歌词？或者其实都无所谓，就像很多人说的，「一耳朵」好不好听就已经决定了接下来的动作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/93010f0163f58b2acf012699130d3adb.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/93010f0163f58b2acf012699130d3adb.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/607c36a996e2fd8196958f15715085f6.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/607c36a996e2fd8196958f15715085f6.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但对于音乐人和很多资深乐迷来说，「一耳朵」是不够的。去年夏天我们邀请荔枝（&lt;a href="https://y.qq.com/n/ryqq/singer/002RxpOQ0yY2cR" target="_blank"&gt;Power Milk&lt;/a&gt; 乐队主唱）、小张（&lt;a href="https://y.qq.com/n/ryqq/singer/004KF1Rt0lxXuo" target="_blank"&gt;十个小张&lt;/a&gt; 个人音乐企划）组织了一个创作之旅，三天之内在福建东山岛创作一首歌，要有歌词和基本的编曲，最后现场演一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚开始接到邀请的时候她们很纠结，因为俩人之前根本不认识，纯粹是我觉得她们一定可以而被硬拉过来的。但没想到大家很有化学反应，合作很愉快，新歌也如期面世。大家也可以看看当时我们拍的这条 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1FT41157X5/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"&gt;小片子&lt;/a&gt; 感受感受。由于时间和人手的限制，最初的版本很简单很随性，更专注在「创作」这一环节，但也已收到了不少歌迷们的喜欢，留言说希望可以上架音频版。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/9f7e7bc2d29c07cb350d5de563c056fa.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/9f7e7bc2d29c07cb350d5de563c056fa.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;《夏日咻吡嘟》现已独家上架QQ音乐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过考虑再三，我们觉得还是应该做出一个更专业、更正式的，一个不止「一耳朵」而已的的成品再发出来。所以，我们再次联合了音乐方面的老朋友飞傲，和 Power Milk 的其他成员一起，给《夏日咻吡嘟》编了曲、录了音。本文也借此机会结合了一些音乐制作的小知识，和大家一起分享这首歌的制作历程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，听歌，我们是认真的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/d170db1ffccee2c390cef5247f77faf2.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/d170db1ffccee2c390cef5247f77faf2.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;飞傲 M17 便携台机&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;节奏&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;内容创作的过程其实大抵是相通的。比如我们做 app 会画个原型图，写文章会先有大纲，盖房子也得打个地基。那么在音乐制作里面，这个地基就是鼓，或者说，节奏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="瞒过全世界！印度阅兵最奇怪的“兵种”，每人一把扫帚-中华必亮剑天天时事-中华必亮剑个人博客" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/article/f3532474ab0bcd406ff99628bf8ab5e1" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/article/f3532474ab0bcd406ff99628bf8ab5e1"/&gt;&lt;figcaption&gt;阅兵式往往都是一二、一二的二拍节奏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;例如二拍的节奏，一强一弱的拍子不停重复，就会容易让我们联想到整齐的踏步和高昂的进行曲；三拍的节奏则让人一秒穿越到圆舞曲现场；四拍的节奏，是最常见的，很多流行歌、流行摇滚都是这样的节奏，朗朗上口利于传唱。比如国际大团「德国战车 Rammstein」，他们的歌曲基本都是前面所说的进行曲的感觉，煽动力很强，很帅，很好蹦。但争议之一就是除了好蹦好像就没别的了。就，你会发现无论其它乐器怎么变，整体架构的节奏基本就那样，听多了就觉得每一首都差不多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是不是要把鼓打出花才叫厉害呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/c9602ad06faf69228c84ff182ccaa992.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/c9602ad06faf69228c84ff182ccaa992.gif"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/655aa595e68083a72e509bc2185a4ed4.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/655aa595e68083a72e509bc2185a4ed4.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然不是，比如迈克尔杰克逊的《Beat It》。其实整首下来鼓的编曲也是很单一、重复的，但它的律动却是比灵动岛还灵动。我们可以看看杰克逊御用鼓手 Jonathan Moffett &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV15s411K7WD/" target="_blank"&gt;教科书般的示范&lt;/a&gt;，留意它每八个小节的最后几下，地鼓踩多一下马上就多了一种跳跃感，整个感觉就活了起来。为什么我们在听杰克逊的歌的时候，经常会有一种忍不住想要「嗷！wow！」的感觉，节奏就是秘诀（才华也是）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/c8a26e52d4416c83d5bffc878bc955b4.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/c8a26e52d4416c83d5bffc878bc955b4.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Jonathan Moffett 在示范打鼓，画面右侧就是地鼓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那在《夏日咻吡嘟》里，我们的鼓手是怎么搭建框架的呢？夏天……可以是浪漫的夏夜晚风，可以是大街小巷的自由奔跑，也可以两者兼有之。为了让编出夏天的感觉，我们对主歌和副歌分别设计了不同的节奏风格。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;主歌是一般歌曲中的开头部分，作用是将旋律慢慢推上高潮，将歌曲所表达的故事背景表述清楚。主歌是对重要的人、事、情的主要交代的那部分。副歌则是后半段的重复段，一般用作感情的升华，是全词的画龙点睛之处。抒情的成分居多，概括性很强。——节选自「百度百科」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/9793b483b4bb89782f16e891bc2f277e.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/9793b483b4bb89782f16e891bc2f277e.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/c854fe6e7bd3163883506d176e630b64.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/c854fe6e7bd3163883506d176e630b64.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;主歌，也就是开头的部分，比较是一种缓慢的节奏，只用了电鼓和 808 鼓机来做一些简单的点缀，将主角让给女声和合成器旋律，带领听众进入歌曲描述的世界。随着主歌的铺垫已经让听众逐渐进入歌曲的氛围，真鼓伴随着副歌登场。力量感和节奏感变得更强，律动的感觉也更明显，马上就把戏份抢了过来。如果你也在现场的话，这个时候应该也想要动起来了。但乐队又不想它是太夸张的抖腿神曲，所以选了一个 112bpm（beat per minute）的节奏，一个可以跟着轻轻摆动身体，又不至于太激烈的节奏。很多六七十年代的放克、disco 类的舞曲也很喜欢用这个节奏。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;在节奏和旋律之间&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;框架搭好就要开始设计旋律（实际上没有很严格的先后之分）。不过我们还有一个介乎于节奏与旋律之间的乐器——贝斯。作为一把弦乐器，贝斯也兼具了节奏的任务。但这也是导致大家说听不到贝斯的原因之一。我们经常说，贝斯跟鼓，不是「贝斯和鼓」，是「贝斯跟着鼓」配合鼓点的节奏而出现的意思，也因此经常被鼓的声音所掩盖。比如《Just Like Heaven》，来自我很喜欢的 The Cure 乐队。一出来就是急促的鼓点，贝斯的旋律并没有特别出挑，大家又都是低音部，所以乍听之下一般就只会被鼓带着走。又或者 Korn 乐队的《Coming Undone》，说唱金属老大之一，鼓就更炸裂了，又加了很多特效，更不用管什么贝斯了，跟着鼓点甩就是。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/4ad4172d8ef2646cbba580958f4f86d7.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/4ad4172d8ef2646cbba580958f4f86d7.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;Bass 贝斯，低音部乐器，通常只有四或五根琴弦&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但其实，这两支乐队的成名技之一，就是其独特的贝斯旋律。The Cure 我们换一首《Close to Me》，虽然一开始也还是鼓先声夺人，但马上你就会发现，主角其实是活蹦乱跳的贝斯，你身体的节奏很快就会被它带着走。又或者《Love Song》，一条连绵不断的 bassline 贯穿了整首歌，更是光芒四射，属于世界上最好听的贝斯旋律之一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/6a773b807284504500225fd3466f1f91.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/6a773b807284504500225fd3466f1f91.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Korn 乐队贝斯手本人的教学示范&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Korn 的贝斯则是另一种用法，它自己就是鼓，比如《Got the Life》，我们可以看看贝斯手本人的 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV13G411n7Aj" target="_blank"&gt;教学示范&lt;/a&gt;。外行人看起来就是……瞎拍。但行内人看起来……还是瞎拍。开玩笑啦，但真的很像在打手鼓。他这样的做派的确是引起争议的，觉得他哗众取宠华而不实，却也为乐队挣足了话题，加速了乐队的成名——以前组乐队的同学好多人学他的台风。大家如果开始对贝斯有了新的兴趣的话，也可以听听 A New World If You Can Take It （&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=QR4_FcxSsX8" target="_blank"&gt;ANWIYCTI&lt;/a&gt;）。三个人三把贝斯，做出了非常好听的以贝斯作为绝对主角的音乐。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/efb659d3bb29bc119bb68066983d288f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/efb659d3bb29bc119bb68066983d288f.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;香港乐队 ANWIYCTI 在演奏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以其实我想说的是，很多时候创作并不只是技术的问题——到了一定程度大家都足够厉害的——而更是如何选择的问题，由内容来决定表达方式。所以《夏日咻吡嘟》的贝斯，节奏部分我们并没有过度去设计，比较低调。但我们也将一个非常浪漫的间奏留给了它。大家听的时候可以戴上耳机，从摇摆中稍微慢下来，感受其中隐隐约约的和声、空灵的吉他音色、海浪的采样……幻想身处夏夜的海滩和星空……&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;旋律大户&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;然后我们来看看旋律大户——吉他。我在青少年时期最喜欢的是日系摇滚 J-Rock，所以我一开始也幻想过吉他手李sir会来大段大段的帅气 solo，比如这样的……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/26bf76297fd8d38b92666be5fb9c22e7.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/26bf76297fd8d38b92666be5fb9c22e7.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;日本传奇乐队 Luna Sea 吉他手 Sugizo 在演奏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;只是想一下啦，因为 Power Milk 和小张并不是这种风格，我们也并不干涉任何她们的创作。所以最后，吉他编曲的重点主要是一些细节上的巧思。比如李sir知道我很喜欢 Beyond 的《雾》这首歌，就改编了它的一小段尾奏（Outro），穿插在编曲的各个段落里。大家可以看看听不听得出来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="Beyond黃貫中♪.霧「原版+KTV版+伴奏」1080p-哔哩哔哩" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/article/286022b712037bfa0f366d2292d8e132" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/article/286022b712037bfa0f366d2292d8e132"/&gt;&lt;figcaption&gt;《雾》是Beyond 三人时期的作品&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这种创作方式很常见，很多音乐人都会将自己喜欢的，或者对自己影响很大的作品片段，以各种形式放到自己的作品里。比如涅槃乐队最著名的《Smells Like Teen Spirit》开头非常标志性的鼓点，其实也是来源于一首舞曲。强如杰克逊，也经常采样前辈们音乐素材（你可以在视频里听到一些例子）。对于乐迷来说，这些都是常规听歌之外的的惊喜彩蛋，用现在的话来说就是，次元壁破了，双厨狂喜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/2f93d4314950f84dd5a0daa49828d604.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/2f93d4314950f84dd5a0daa49828d604.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Power Milk 吉他手李Sir和他的骚粉吉他&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而我最喜欢的，是李sir在第一段副歌的时候，特别设计了三段不同的 riff（反复段），放置于左中右三个不同方位，营造出非常立体的听感。简单来说就是有三个李sir在不同的位置同时进行演奏。三把吉他，三种音色，三种演绎，这段非常值得大家戴上耳机仔细聆听。做录音，做制作，心思和时间就是花在这些地方的了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/9aa0090d94d86b1b9d789b7ccf1d8942.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/9aa0090d94d86b1b9d789b7ccf1d8942.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;李sir的吉他收藏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;音色&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;音色的寻找与尝试，也是一个永恒的话题，是音乐人奠定风格的必要过程。比如开头的合成器，老歌迷一听就知道，这很 Power Milk。不过就算是熟悉的风格，每首歌都需要有不同的特点，所以主唱荔枝也是尝试了很多次才选择到了这样一种让自己满意的复古音色。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/fcff8564b75f8f3357d7f43f67c3b659.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/fcff8564b75f8f3357d7f43f67c3b659.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/243098b634de9ea198fcdf0466b9e2bb.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/243098b634de9ea198fcdf0466b9e2bb.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;厉害的音乐人、乐手在经过多年的历练之后，往往都会有自己的成名音色，让人一听就知道「嗯！就是这个味！」比如 AC/DC 的吉他，永远都是脏脏的，慵懒但又霸道的 riff；Dire Straits 恐怖海峡乐队的 Mark Knopfler，吉他声音极具颗粒感，绕梁三日，拨动心弦。大家有兴趣可以也听听后摇乐队「Explosions in the Sky 天空大爆炸」的《&lt;a href="https://music.163.com/song?id=17670028&amp;amp;userid=859005" target="_blank"&gt;First Breath After Coma&lt;/a&gt;》，一首我非常喜欢的后摇音乐。大家都知道后摇基本都是没有歌词的，歌曲的意境必须完完全全地靠乐器来营造。各种音色、音效、旋律，总之所有声音都要用到极致。这首「昏迷过后的第一次呼吸」，完完全全就是用纯音乐给听众描绘出一个画面感十足的场景（什么场景留给你们自行想象），也帮助这张专辑成为了经典。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/c43028c8468a90edf01ffbd15a8f1923.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/c43028c8468a90edf01ffbd15a8f1923.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;歌曲所在唱片的封面，一个将所有想像空间都留给听众的设计&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而为了给刚刚提到的间奏再增加一丢丢浪漫的色彩，李sir也使用了一小段很后摇的音色。当你静下心来，用上比较好的耳机，就会发现这种很空旷、飘渺，很发散的空间感非常迷人。做出这种效果的方法有很多，比如不同的吉他品牌会有自己的声音特点，比如金属和硬摇滚第一时间就想起 Gibson，而 Fender 就更流行、更轻盈……诸如此类。然后你还要将电吉他接入不同的效果器，甚至为了做出想要的音色和效果搬出几十年前的老音箱……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/6f6c1e34dd535a89569221629a92a9ec.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/6f6c1e34dd535a89569221629a92a9ec.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/12f7ddeced9f5b135fac10b28ae0b0e2.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/12f7ddeced9f5b135fac10b28ae0b0e2.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以我们经常说好的播放设备好在哪里，并不是可以化腐朽为神奇，随便播点什么都能「炸裂你的耳膜」。它们的作用更多是还原音乐原本的味道，指的就是这些味道。每一颗音符都是音乐人费尽心思的创作，并不只是简单地被称为「高中低频」而已。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;写在最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;所以，这就是少数派深度参与的第一首歌《夏日咻吡嘟》了。也许它并没有华丽的词藻，或者千回百转的唱歌技巧，甚至还极为大胆地使用了粤语创作。但它的确是我们在 2022 里收获的最直接的感动，希望你也会喜欢。其实还有很多想说的，比如歌词为什么要选择粤语等等。但发现又会是一个不小的话题，如果有人想听我再考虑以什么形式分享出来吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/52eea1e5a0bf3a3fba89e4282ac4dc41.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/52eea1e5a0bf3a3fba89e4282ac4dc41.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;有旋律，就有快乐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后非常感谢大家看到这里。还是那句话，并不是说听歌要有什么资格，怎样才叫正确听歌。每个人都有自己听歌的方式，有自己喜欢的音乐类型。所有的音乐诉求，到最后无非就是「感动」二字。再高深的功底、再强劲的技术，没有打动到你的心，一切都只是徒劳。只是作为一位多年的乐迷，会知道音乐人们做音乐真的花不少心思，甚至心血。如果大家能够把它们都接收到，相信也会有不一样的收获，音乐人也更有成就感。当然，如果觉得这些都不如跟着旋律起舞来得快乐，那就忘掉我所说的一切，尽情去用你的方式去享受音乐吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望大家喜欢本期内容，也再次感谢飞傲对少数派的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为听歌，我们都是认真的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/d63bb308bc24f1cdd179b95683dc002f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/d63bb308bc24f1cdd179b95683dc002f.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;再看一遍飞傲 M17 便携台机&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;题图 by &lt;a href="https://sspai.com/u/tpamazing" target="_blank"&gt;@Tp&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>挨石</author><guid>https://sspai.com/post/77695</guid><pubDate>Tue, 10 Jan 2023 07:04:52 GMT</pubDate></item><item><title>在充满套路的「极速版」赚钱 App 上，我们能赚多少钱？</title><link>https://sspai.com/post/77705</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;一年多前，我下载并安装了抖音极速版和今日头条极速版，安装原因很常见——在我姨妈热情邀请之下安装的。安装之后填写了她的邀请码，她由此获得了一笔邀请新用户的「佣金」，具体数额我已经忘了，大概能各买一杯奶茶。她也成为这两款 app 的「说客」，劝我如果刷抖音可以刷抖音极速版，在今日头条看新闻用今日头条极速版，理由是「它们可以顺便赚钱，虽然不多，但积少成多。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钱是个好东西，谁不想赚呢？于是，这两个 app 在我手机上留存下来，抖音极速版代替了抖音，今日头条极速版不仅代替了今日头条，还代替了微信公众号。直到前几天，我看了一眼收益信息，发现一年多下来，我在这两款 app 上累积收益超过 360 元，平均下来一天不到 1 元——「虽然不多」是真，「积少成多」却没多少，360 元仅够我购买微信读书年卡、京东 &amp;amp; 爱奇艺联名年卡以及没什么用的微博年度会员，还得特地选在双十一购买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不禁好奇其他的极速版 app 能赚多少钱，于是，我也热情邀请姨妈成为我的顾问，参考了她的意见，下载了市面上多款「极速版」app 以及其他可以赚钱的「非极速版」app，如下图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/4879f79890da98243c76ab20429975e5.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/4879f79890da98243c76ab20429975e5.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，根据姨妈一年多来的实践经验，抖音极速版、快手极速版、点淘、快手、今日头条极速版赚钱相对更快，她日常正用这五款赚钱。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;何为极速版&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;初次听到「极速版」这三个字，我的理解是极速版 app 更加快速简洁，不过，随着我观看了越来越多的极速版 app 广告——广告内容简洁成一句话就是「能赚钱的软件」——我也逐渐将极速版 app 默认为「能赚钱的软件」。事实上，在安卓平台上，极速版 app 图标会有「领现金」三个字和代表极速的「闪电」标志，而 iOS 平台的极速版图标只有闪电标志，这应该与苹果应用商店要求相关。比较特别的是 iOS 平台的抖音极速版在今年停止了用户赚取收益的活动，但在安卓平台，抖音极速版仍可赚取收益，快手和快手极速版也在 iOS 版上弱化了赚钱的功能，相比安卓版，削减了许多领金币的任务。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/2f1a864f170adc8a9e41b1fd78c844ee.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/2f1a864f170adc8a9e41b1fd78c844ee.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那么极速版真的简洁快速了吗？对大部分安卓 app 来说确实如此，抖音、今日头条和快手的极速版的安装包大小只有普通版的 50%-60%，喜马拉雅、UC 浏览器和百度的极速版安装包大小在普通版的 30% 左右，至少从下载安装过程来看，极速版确实更加极速。也有一个 app 例外，那就是好看视频，它的极速版安装包比普通版还要多出 2.3M。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;app 名称&lt;/td&gt;&lt;td&gt;抖音&lt;/td&gt;&lt;td&gt;快手&lt;/td&gt;&lt;td&gt;今日头条&lt;/td&gt;&lt;td&gt;喜马拉雅&lt;/td&gt;&lt;td&gt;UC 浏览器&lt;/td&gt;&lt;td&gt;百度&lt;/td&gt;&lt;td&gt;好看视频&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;安卓普通版&lt;/td&gt;&lt;td&gt;100&lt;/td&gt;&lt;td&gt;183.4&lt;/td&gt;&lt;td&gt;59.3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;110&lt;/td&gt;&lt;td&gt;87.5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;139.7&lt;/td&gt;&lt;td&gt;36.7&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;安卓极速版&lt;/td&gt;&lt;td&gt;56&lt;/td&gt;&lt;td&gt;95.8&lt;/td&gt;&lt;td&gt;39.6&lt;/td&gt;&lt;td&gt;33.7&lt;/td&gt;&lt;td&gt;27.1&lt;/td&gt;&lt;td&gt;37.7&lt;/td&gt;&lt;td&gt;39&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;iOS 普通版&lt;/td&gt;&lt;td&gt;357&lt;/td&gt;&lt;td&gt;432.9&lt;/td&gt;&lt;td&gt;234.8&lt;/td&gt;&lt;td&gt;278.3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;567.5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;354.7&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;iOS 极速版&lt;/td&gt;&lt;td&gt;356.9&lt;/td&gt;&lt;td&gt;436.4&lt;/td&gt;&lt;td&gt;222.7&lt;/td&gt;&lt;td&gt;124.5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;220.4&lt;/td&gt;&lt;td&gt;179.7&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 iOS 平台，则有些不同，抖音、今日头条和快手的极速版安装包大小和普通版相差无几，喜马拉雅、UC 浏览器和百度极速版安装包大小低于普通版的 50%，而好看视频又一次成为例外，因为没有 iOS 版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 app 安装后的占用储存空间上，极速版占用储存空间也更少，因为抖音极速版和今日头条极速版我已使用一年多，所以二者占用储存空间都要比普通版高。其他几个刚安装的app，无论是安卓手机或是 iPhone 上，极速版占用的空间几乎都比普通版少。唯一例外是快手，我同时安装两个版本，每天使用二者刷视频时间也相差无几，但在安卓手机上，快手极速版占用储存空间超过了普通版。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/2f3045d0222e7e1b1612e2b5cc3d4833.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/2f3045d0222e7e1b1612e2b5cc3d4833.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过，在使用体验方面，极速版并没有太多优势，为了让对比更明显，我特意用 2018 年发布的荣耀 10 来测试，今日头条和今日头条极速版在刚打开时都会出现卡顿，几秒后恢复正常，其他几款 app 普通版及其极速版体验十分接近，偶尔会卡顿。只有 UC 浏览器成为特例，UC 浏览器卡顿难用众所周知，但 UC 浏览器极速版倒还挺流畅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从安装包大小和占用储存空间来看，极速版更适合手机储存空间不够的手机用户，这倒与极速版目标用户相符。极速版被开发出来目的是为了抢占下沉市场，目标是三四线及以下城市的中老年用户（我正值青壮年，成为其用户是一个例外），他们手机低端老旧，常常存储空间不足，极速版对他们而言更节省手机内存。同时，他们对小额金钱更敏感，「领现金」对他们充满吸引力，事实上，这一招非常奏效，我的许多长辈（尤其是女性长辈）都用起了极速版 app。而非极速版 app 如点淘，因为奖励「丰厚」，也在她们当中获得了很高的装机率。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;「会赚钱的软件」如何赚钱？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;经过一年多的使用，我早已对抖音极速版和今日头条极速版的赚钱方式了如指掌，app 设计的赚钱方式符合产品的用户运营理念，即拉新、留存、促活以及转化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要说明的是这些 app 每天的收益不直接以现金奖励给用户（邀请好友奖励和新人激励除外），而是以「金币」形式发放给用户（点淘上叫「元宝」，今日头条极速版称「积分」），金币会在次日凌晨换算现金，大多数 app 以 10000 金币 = 1 元兑换，在今日头条极速版上、番茄小说、番茄畅听这几款 app 上，大约是 33000 积分 = 1 元。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;拉新&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;拉新是这些 app 收益中最可观的部分。每个用户有一个固定的邀请码，新注册用户只需要填写邀请码，便可与邀请码用户建立邀请和被邀请联系，邀请人可直接获得一笔奖励，根据姨妈的经验，通常在 10 元至 20 元之间。而后，新用户在未来几天达到一定活跃度后平台会再次奖励邀请者。我的快手、快手极速版和点淘账号都填写了姨妈的邀请码，在我每天达到了规定的活跃时长后，她还能获得一定的现金奖励，每个 app 给予的奖励数额不一，快手最低，只有 25 元，而点淘最高，在我连续 8 天完成任务后，她获得了 31 元。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/0a8ece6a5378a26a842fa46555d81df8.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/0a8ece6a5378a26a842fa46555d81df8.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;邀请新用户获得奖励并非「会赚钱的软件」独有的奖励方式，B 站、美团等热门 app 上也有「邀请好友赚红包」的活动奖励，只是入口不明显，加之没有宣传引导，所以被用户忽视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而作为被邀请者，新用户得到的奖励不多。点淘给我的奖励是价值 1 元的 10000 个元宝，快手极速版给了我价值 3.5 元的抵用金，元宝和抵用金都能换作现金提取出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;留存和促活&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对各种 app 来说，新用户就像刚过门的儿媳妇，总是被各种优待，app 要让他们安心在这个「家」留下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是报酬「丰厚」的新人任务奖励，三天内完成点淘新人每日任务总计可得 10 元，任务包括看直播、刷视频、走路赚钱、邀请新人等。快手和快手极速版相似，分为限时福利和新手任务，限时福利登录即可领取，新手任务则需要满足观看时长，快手在 10 天内可得 11.5 元，快手极速版在 14 天内可得 18.54 元。其他 app 的新手奖励少得多，UC 浏览器连续 7 天签到可得 3 元；好看视频极速版新人 7 天连续签到可得 3.6 元，阅读 30 分钟可得 0.6 元；而喜马拉雅极速版和百度极速版没有新用户任务奖励。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/9b10db8a766e5925fbb5e917fd1c8ad1.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/9b10db8a766e5925fbb5e917fd1c8ad1.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;点淘app的新人任务&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;留下用户的另一个手段是「签到奖励」，这些 app 的签到奖励设置非常巧妙，整个签到周期为 30 天，其中在第 7 天、第 14 天、第 21 天和第 30 天有较高的金币奖励，而其余天数奖励很低。在签到奖励上也新旧有别，在快手极速版上，我作为新用户签到奖励第一周每天为 4888（=0.49 元）金币，第二周每天只剩 3000 金币。老用户更惨，姨妈手机上签到奖励每天只有少得可怜的 188 金币，而吸引她每天坚持签到的只是那每隔 7 天才有的「高额」奖励——第 30 天签到可获得 6666 金币。而在快手上，安卓版本有签到奖励，iOS 版则没有。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/041fc8a9a1c5089dabd820170928fd18.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/041fc8a9a1c5089dabd820170928fd18.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/0a17f482780fc8da3470b094ce1a6976.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/0a17f482780fc8da3470b094ce1a6976.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以上是「留存」手段，让新人留下来，让老用户每天打开，而这些 app「促活」的激励方式，可谓五花八门，精妙绝伦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是浏览内容获得奖励，当用户在浏览视频或文字资讯时，app 上有个进度条圆圈，进度条走完一圈即可获得金币奖励。即使在这一看似非常简单的激励方式上，各个 app 也能玩出不少花样，如今日头条极速版、快手、快手极速版可以双倍赚金币，但需要用户每天或每周手动激活。进度条完成一圈的金币奖励也会发生变化，每天初始奖励高，而后逐渐降低。快手和快手极速版更「奸诈」，进度条完成一圈的时间也会逐渐变长。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/041ee4ffa632df187790652dd30fff3f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/041ee4ffa632df187790652dd30fff3f.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这些 app 上，另一个非常具有代表性的奖励方式是「开宝箱」，开宝箱的金币奖励同样会在当天随着打开次数增加而减少，宝箱开一次后进入冷却期，过一段时间才能再度打开。宝箱打开的同时会提示观看视频获得更高额的金币奖励，视频通常是一段 30 秒的广告，「促活」和「转化」就这样悄无声息地在 app 上完成了衔接。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/4e9fa56d65e493d0cf3aeea218d053dc.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/4e9fa56d65e493d0cf3aeea218d053dc.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了提高用户活跃度，这些 app 还设计了多种激励方式，包括观看直播、阅读小说、词条搜索、内容发布、关注用户、浏览商品等任务，但最让人拍案叫绝的是「吃饭补贴」，吃饭补贴分为早饭、午饭、晚饭和夜宵，有固定的领取时间，恰好对应饭点，用户通常在这些时间段有空闲，可以打开 app 领取奖励。不过，吃饭奖励通常不多，换算成人民币常常不到 1 分钱。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/be553aa60734b3c93d4362d0c85a8f14.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/be553aa60734b3c93d4362d0c85a8f14.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在今日头条、点淘、番茄小说几款 app 上有「走路赚钱」和「睡觉赚钱」，喜马拉雅极速版上甚至还有「喝水补贴」。通常来说，睡觉和走路奖励比较「高」，加起来在能超过 0.1 元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些 app 背后的产品经理早已摸清了用户的闲暇时间，然后用少得可怜的奖励将其一网打尽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，还有多种多样的游戏任务奖励，包括消消乐、羊了个羊、抽奖活动等。在今日头条极速版上，我曾热衷于一款「浇水种树」的游戏，每天签到获取肥料和水滴，花十天半个月养成一棵树，能收获 5000 多积分，大概值 0.17 元，奖励虽然不多，但通过不断优化我找到了最快收获大树获得积分的办法，整个过程一度让我觉得有趣。我知道这是今日头条的套路，但也乐于点进去，为此一度放弃了在蚂蚁森林收取能量。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;转化&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这些 app 设计了如此多的套路，目的是为了完成转化，提高营收，转化的途径有两个，一是电商，二是广告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;点淘作为淘宝的直播短视频平台，处处能看到电商的影子，很多元宝活动服务于购物，比如观看电商直播或带货视频获得元宝，购物获得元宝，以及用元宝购物等。更为直接的是，在点淘首页，用户就能进入商城或者打开自己的淘宝购物车，犹如短视频版的淘宝。相对来说，点淘上广告视频要比其他几款 app 少。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/9c598c9b996bff59663c403c10cf0cf8.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/9c598c9b996bff59663c403c10cf0cf8.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在抖音极速版上，电商内容也占到了金币活动的很大一部分，比如浏览电商商品、逛年货会场、下单商品都能获取金币。相对点淘来说，抖音极速版观看广告得金币的活动要多得多。而快手和快手极速版上通过电商活动内容获取金币的比例更低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看广告才是在这些「会赚钱的软件」上最「正经」的赚钱方式。前文提到的开宝箱、吃饭补贴、睡觉赚钱、走路赚钱等活动在领取金币奖励后会提示「看视频再得奖励」，而视频通常是一则 30 秒的广告，偶尔是 20 秒或 15 秒。在这一步上 app 也设计了套路，例如开宝箱和吃饭补贴给与的奖励很低，但如果观看广告视频却能获得几百金币的奖励，相比之下，广告收益是如此「丰厚」，于是，用户心甘情愿地看起了广告。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/4fa675177ab24267ea5270f24785c7e0.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/09/4fa675177ab24267ea5270f24785c7e0.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;广告的金币奖励并不是固定的，而是在当天随着观看次数的增加，金币逐渐减少。此外，每看完一个广告还会提示继续观看广告可得金币，但数额通常比上一条低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了以上套路用户看广告，这些 app 也毫不掩饰地让用户观看广告换取金币，在收益任务栏，有一项任务是「看广告赚金币」。广告奖励金币数额不一，我在抖音极速版上观看奖励不到 100 金币，而姨妈观看广告奖励常常有好几百，而且连续观看依然很高。根据姨妈经验总结，广告奖励与 app 活跃时长有联系，较多使用抖音极速版刷视频，广告奖励会更高。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;App 的套路与姨妈的反套路&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这些 app 的套路除了前面提到的新用户奖励多，每天初始看广告报酬「高」，在使用过程中，各种奖励也会随着用户使用频率增加而减少，例如抖音极速版上的发视频、看小说任务，起初给的奖励「颇丰」，可是在我连着几天完成任务之后，如今发一条视频奖励只有不到 500 金币，看 5 分钟小说奖励只有 450 金币（还包括一次广告）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个套路是设置提现门槛，现金收益不能全部提出，要么每天提现 0.3 元或 0.5 元，要么达到一定金额的提现门槛才能提现。事实上，我使用抖音极速版十分佛系，每天睡前刷视频时打开签到，期间时不时开启宝箱，偶尔看个广告，每天收益极低，可是当收益接近 15 元的提现门槛时，15 元仿佛成了我刷抖音的 KPI，想要尽快完成它，然后提现去奶茶店买上一杯杨枝甘露。于是，我开始努力达成各项任务，频繁开宝箱看广告，尽可能多赚金币，变成了 app 想要我变成的样子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/0188c56790a6aea73848eaa2e2f06093.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/0188c56790a6aea73848eaa2e2f06093.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;快手在提现门槛上可谓业界良心，虽然安卓版和 iOS 版提现门槛设置各有不同，但在 10 元内设置了四个提现门槛，是提现最方便的 app。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于前面提到金币越来越少的套路，姨妈的解决办法是卸载 app，根据她的经验，隔几天后再安装，各种任务的金币奖励数量会回升，用一段时间金币奖励又再次降低，然后又卸载，如此往复……用套路反制套路。至于提现门槛，经验丰富的她也无可奈何。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;收益总结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;那么在诸多套路之下，用户能在这些号称「能赚钱的软件」上赚多少钱呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以我为例，我是快手、快手极速版、点淘新用户，新用户任务奖励多，签到奖励高，所以 8 天以来，我在快手上收益为 11.21 元，快手极速版收益为 23.21 元，点淘上收益为 9.7 元。而好看视频极速版、百度极速版、UC极速版上，即使我是新用户，但任务奖励少，收益不高，8 天收益分别为 3.45 元、1.69 元、3.46 元。而我作为抖音极速版和今日头条极速版老用户，最近加大了使用强度，前者每天可得 0.4 元左右，后者 0.5 元左右，如果遇到签到奖励多，收益会更高，而我在日常使用时，抖音极速版收益仅为 0.1 元左右，今日头条极速版收益每天在 0.3 元左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更具代表性的是姨妈，她每天都在重度使用快手、快手极速版、点淘、抖音极速版和今日头条极速版，上班摸鱼时播放直播和长视频凑时长，下班刷视频看广告完成任务。从她的兑换纪录来看，快手和抖音极速版收益最高，平均每天能达到 1 元，其次是快手极速版，一天下来也能收入 0.75 元左右，而点淘和今日头条较低，只有 0.5 元左右，合计 3.75 元，而她平均每天在这些 app 上的活跃时间累积要超过 2 个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只能说这些 app 确实能赚钱，但赚的不多。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;选择普通版还是极速版&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然这些「会赚钱的软件」在引导用户领取现金的方式上过于奸诈，但在它们身上也能找到积极的一面。极速版安装包更小，安装后所占储存空间更少，对于很多手机内存不足却舍不得花钱买新手机的低收入用户来说，极速版对它们来说是更好的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了缩减安装包体积，极速版阉割了许多对大多数用户来说无关痛痒的功能，例如今日头条极速版相对今日头条来说，阉割了部分创作功能，无法开启直播，也不能参与创作打卡挑战。阉割创作功能的还有抖音极速版和快手极速版，例如抖音极速版无法设置拍摄时长和使用音量键拍摄，快手极速版在视频编辑时编辑选项更少。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/8f977d33e44137277517991333781abb.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/8f977d33e44137277517991333781abb.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/2462f8a927e5c651b30a2a9da1ed4f30.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/08/2462f8a927e5c651b30a2a9da1ed4f30.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其他几款极速版 app 也去除了普通版的一些功能选项，如百度极速版和 UC 浏览器极速版没有金融产品入口，喜马拉雅极速版弱化了电商和社交属性。总之，极速版会阉割部分非核心功能，那些功能普通用户基本用不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是内容创作者，无疑应该安装普通版，可如果是普通用户，没有创作需求，那么极速版是更好的选择，尤其是那些手机老旧，储存空间不足的用户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过我想要吐槽的是抖音极速版去掉了长按屏幕边侧倍速播放的功能，我是「长按倍速播放」这一功能的忠实拥趸，它在观看长视频时非常实用，正是这一功能的缺失促使我逐渐远离抖音极速版。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;写在最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我赞同这些 app「极速」的概念，减少无用的选项，保留核心的功能，使其更加轻快，为用户节省宝贵的储存空间。但我对 app 设计的收益套路深恶痛绝，让用户养成使用习惯，然后逐步减少收益，将用户驯服成广告「奴隶」，榨取她们身上的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些 app 能迅速占领下沉市场，获得非常优秀的下载数据，「能赚钱的软件」标签功不可没。对于年轻人来说，对于低收入甚至没有收入的中老年人来说，能在这些 app 上赚钱足以让她们乐此不疲，她们中许多人曾从事收入以分为单位的计件工作，使她们对几分钱也十分敏感，「能省则省，能赚多赚」是她们使用这些 app 的心态，每天动动手指赚两三元，一个月八九十块，她们也足以感到自豪。面对这群质朴且勤劳的用户，希望这些 app 能少一点套路，多几分真诚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我使用今日头条极速版和抖音极速版的心态是什么呢？我想大概是为了每月能顺便多喝一杯杨枝甘露吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>吃饭Bu洗碗</author><guid>https://sspai.com/post/77705</guid><pubDate>Tue, 10 Jan 2023 03:09:41 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：腾讯游戏发布限玩日历，Steam 同时在线人数破千万等</title><link>https://sspai.com/post/77735</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;腾讯游戏发布寒假暨春节假期期间未成年人游戏限玩通知&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnYJp2EmP5WekjXMvwaPdgRe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ceubillb34tbr39bbuh0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ceubillb34tbr39bbuh0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;腾讯成长守护平台于 1 月 9 日公布了寒假暨春节假期期间未成年人游戏限玩通知，宣布 1 月 13 日-15 日、1 月 20 日-27 日、2 月 3 日-5 日每日的 20 时至 21 时之间未成年人可登录游戏，共计 14 个小时；其余工作时间均禁玩。此前国家新闻出版署于 2021 年 8 月下发通知，严格限制向未成年人提供网络游戏服务的时间，所有网络游戏企业仅可在周五、周六、周日和法定节假日每日 20 时至 21 时向未成年人提供 1 小时服务，其他时间均不得以任何形式向未成年人提供网络游戏服务。&lt;a href="https://www.ithome.com/0/666/491.htm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Steam 同时游戏内人数超过一千万&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在刚刚过去的周末，Steam 打破了此前的同时游戏内人数记录。根据 SteamDB 的监测，1 月 8 日凌晨，Steam 游戏内人数达 10,082,055，首次突破一千万；在线用户数达到 32,186,301，同样超过此前记录。该记录产生一天后，SteamDB 又监测到 33,078,963 的同时在线用户。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/1/9/23546139/steam-10-million-concurrent-players-record-breaking-valve-gaming" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnjPkXAO3eNRwW6sb5BpKb2M" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ceubillb34tbrs08v5q0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ceubillb34tbrs08v5q0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;BlackBerry 宣布在汽车软件开发中支持 Rust 语言&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;BlackBerry 与 Elektrobit 宣布合作，在汽车软件开发中支持 Rust 语言。据双方称，Rust 语言在产业内正获得巨大推进。作为一种内存安全语言，Rust 可以为跨终端的软件开发提供安全基础。此前与 Elektrobit 合作的 BlackBerry QNX 平台已于 2019 年采用 Rust 开发，该系统搭载于包括商用车辆与重型机械在内的 2.15 亿车辆中。&lt;a href="https://www.techradar.com/news/blackberry-is-getting-to-grips-with-rust-at-last" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Intel 发布全新 U300 系列处理器&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Intel 此前取消了奔腾和赛扬品牌，取而代之的是 Intel Prosessor 品牌，近日 Intel 在该品牌下发布了采用 1 大核 4 小核设计的 U系列处理器。分别为 U300 和 U300E 系列，前者用于移动平台，采用 1 大核 4 小核设计，睿频 4.4GHz；后者用于嵌入式平台，采用 1 大核 4 小核设计，睿频 4.3GHz。该系列处理器基础功耗 15W，最高睿频功耗可达 55W，支持 DDR4 和 DDR5 内存，最高支持 LPDDR5-5200 和 DDR5-5200。核显为 48EU，GPU 频率可达 1.1GHz。&lt;a href="https://www.ithome.com/0/666/613.htm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《互联网信息服务深度合成管理规定》今起施行&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;此前于 2022 年 11 月 3 日通过的《互联网信息服务深度合成管理规定》于今日起施行。规定覆盖智能对话、智能写作、合成人声、仿声、人脸生成/替换/操控、姿态操控、沉浸式拟真场景等服务，要求服务提供者在合理位置显著标识、加强技术管理、建立辟谣机制、对使用者采取真实身份信息认证等。&lt;a href="http://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/2022-12/12/content_5731431.htm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;据 The Information 报道，微软正在讨论将 OpenAI 下的 AI 产品 ChatGPT，整合进 Microsoft Office，包括但不限于 Word、PowerPoint、Outlook 等。内部消息称，ChatGPT 可以帮助用户在不记得准确关键词的情况下完成邮件搜索，未来也可能帮助使用者书写邮件回复。此外，微软亦在考虑将 ChatGPT 引入 Bing 搜索引擎。&lt;a href="https://www.techradar.com/news/microsoft-now-wants-to-add-chatgpt-to-word-email" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;据 91mobiles 报道，小米新款搭载徕卡镜头的旗舰手机可能在下月的 MWC 2023 于巴塞罗那发布，估计的配置有骁龙 8 Gen 2 处理器、QHD+ 分辨率屏幕与一块一英寸底的传感器。&lt;a href="https://www.91mobiles.com/hub/exclusive-xiaomi-flagship-leica-cameras-launching-mwc-2023/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;据彭博社消息，Apple 正在研发一块集成蜂窝数据、Wi-Fi 与蓝牙功能的芯片。目前，iPhone 的 Wi-Fi 与蓝牙芯片来自博通（Broadcom）；高通曾在去年第四季度声明，它将生产 2023 年 iPhone 的绝大多数 5G 基带。此次消息指出 Apple 在 2024 年底或 2025 年初就将替代高通和博通提供的产品。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/1/9/23547263/apple-iphone-cellular-wi-fi-bluetooth-chip-broadcom-qualcomm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;✏️️ 年度征文活动正式开始，水獭等着你的&lt;a href="https://sspai.com/post/77562" target="_blank"&gt;高分创作，年度悬赏&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🥳 &lt;a href="https://sspai.com/page/otter_party" target="_blank"&gt;欢迎加入「水獭派对」&lt;/a&gt;，派商店 2022 年终促销上线，来看看今年我们又出了哪些值得买的好玩意&lt;/li&gt;&lt;li&gt;📺 探班少数派，&lt;a href="https://weibo.com/1914010467/MlOAz6Ajj" target="_blank"&gt;看看当代年轻人的体检图鉴&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🔧 獭可派最近派送：&lt;a href="https://sspai.com/post/77369" target="_blank"&gt;有「持」无恐，这个家庭必备工具箱值得买&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;📚 我们和大家喜爱的文化品牌「读库」联手，共同为少数派的用户们奉上「少数派会员×读库 2023 全年阅读计划」。少数派会员权益（一年）及读库 S 计划（一年）联合优惠价为 499 元，&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=694426169501" target="_blank"&gt;点击加入&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🪄 继双十一的 PiPods、会员保温杯后，我们又为你带来一款全新周边产品：擦擦「獭」数码清洁布，超细聚酯纤维，日常屏幕一擦就净，还有首发的优惠价格。&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=694693366277" target="_blank"&gt;点击选购&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🤯 《&lt;a href="https://sspai.com/post/76831" target="_blank"&gt;59 分钟就上手 Heptabase&lt;/a&gt;》栏目上线，一起见证卡片笔记与白板碰撞出的效率聚变。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/77735</guid><pubDate>Tue, 10 Jan 2023 01:05:35 GMT</pubDate></item><item><title>派评 | 近期值得关注的 App</title><link>https://sspai.com/post/77722</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;欢迎收看本期《派评》。你可以通过文章目录快速跳转到你感兴趣的内容。如果发现了其它感兴趣的 App 或者关注的话题，也欢迎在评论区和我们进行讨论。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;不容错过的新 App&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了「新鲜」App，App Store 中的许多老面孔也在不断迭代、更新，增加更多有趣和实用的功能。少数派希望帮你筛选 App Store 中值得关注的 App 动态，让你快速了解 App 和开发者们的最新动态。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Balance：设计美观的时间记录工具&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：macOS&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：时间记录、番茄钟&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/safari_cheung" target="_blank"&gt;@黎明前线Alan&lt;/a&gt;：Work Life Balance 早已不算一个新鲜的概念，它提倡要做到工作与生活的平衡，但理念很简单，实现起来的主要难点却是很多时候主观想要调节工作生活平衡的想法容易被各种繁琐事项所冲淡，因此各种辅助实现这一理念的工具才应运而生：Balance 就是这样一款 macOS 工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Balance 的应用界面与使用方式都非常简单，当你在工作时点击按钮即可开始计时，在设定的时间长度到达之后，Balance 会通过弹出提示的方式，提醒你关掉电脑，去做一些其他的事情来放松一下。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn6rZD2ZZUxTzKFHWaL1NJSb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3i5b34tbr39bbt5g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3i5b34tbr39bbt5g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;休息时间从锁定屏幕的那一刻起开始计时 ，当你重新点亮 Mac 屏幕时会判定为休息结束。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn5GSSVNU8t5ZRhct8umLKxd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3ilb34tbr39bbt60" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3ilb34tbr39bbt60"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然如果你不想在专注于手上工作的时候打扰，你也可以通过设定番茄钟这样的方式，来更加规律的实现工作与小憩之间的平衡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnUg1WVw7X9bQZO1Jj9y4nme" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3itb34tbrs08v4fg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3itb34tbrs08v4fg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于 Balance 内置的订阅服务，订阅内购的 Pro 版本能看到过去的 Work Life Balance 记录，但目前除此之外并没有太多值得付费的功能。开发者只是在应用中介绍道「未来更多订阅用户专属功能正在开发中」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn2j54exhyVSDPmMm97u32o0" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3j5b34tbrs08v4g0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3j5b34tbrs08v4g0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过在 Balance 的官网其实还是能找到更多关于开发中功能的详细信息：比如目标系统、专注过滤（可能是类似 iOS 端限制使用某些 App 的方式），以及阻止访问特定网页等功能。其中移动端 App 也在计划之中，只是什么时候发布就不得而知了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnNxEXJRoqNnCF59ovYRCjac" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3jdb34tbrlpb0b1g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3jdb34tbrlpb0b1g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你可以在 &lt;a href="https://apps.apple.com/app/id1637311725" target="_blank"&gt;App Store&lt;/a&gt; 下载到 Balance，应用本体下载免费，但应用目前仅支持 macOS 系统。应用内订阅费用为 ¥16/月，或 ¥163/年。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;小特钥匙：戴在手上的车钥匙&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：watchOS&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：特斯拉、车钥匙&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/Microhoo" target="_blank"&gt;@Microhoo&lt;/a&gt;：作为智能汽车的先行者特斯拉对其用户影响最为深远的变革当属将车钥匙与手机合二为一，但作为一个 Apple Watch 用户也不太明白它为什么不利用上 watchOS 的生态，虽然也的确是没有特别的理由一定要用手表操控汽车，但谁不想凡事大满贯呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好在等不了官方想明白这件事，知名特斯拉车主社区「小特」就悄然上线了可以戴在手上的特斯拉车钥匙——小特钥匙。值得一提的是，尽管小特早已上线了其官方同名 app，但小特钥匙与之并不关联，而是独立上架的一个 watchOS 应用，猜测是为了符合车钥匙较为敏感的安全性，同时契合其「不用联网」的主要特性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnRNu3wKYsz2uYhQaLVjIhde" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3jlb34tbrlpb0b20" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3jlb34tbrlpb0b20"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnOhSS1SNdbgTYeEC9tTUCNb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3jtb34tbrs08v4gg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3jtb34tbrs08v4gg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;下载小特钥匙后需要人在车内并通过卡片钥匙同步完成激活方可使用，但过程非常简单这里就不再赘述。区别于小特 app 试图尽可能服务好特斯拉车主而整合了社区、电商和车辆控制等的大而全，小特钥匙它就是一个钥匙，除了车辆、充电口、前后备箱和四个车门的解锁控制之外没有任何多余的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过既然是蓝牙钥匙，无论你的 Apple Watch 是否连接手机或接入 Wi-Fi，你都只有戴着它站在车旁才能发挥作用，而离开车机蓝牙通讯范围后则失效；与此同时，受限于 watchOS 的后台管理机制，小特钥匙并不能同手机钥匙那般靠近车辆无感解锁，你只有手动在手表上打开 app 才能启动钥匙及解锁。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnydIZvPbQYvepb40Q52haVc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3k5b34tbrs08v4h0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3k5b34tbrs08v4h0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（此后 Apple Watch 表盘都得为它留下一席之地）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一款非常基础的工具型应用小特钥匙本身并无过多可讲之处，相信对于更多感兴趣的用户最重要的问题是自己究竟是否需要在手表上——甚至更曲折的——完成手机就可以实现的功能，当然在可预见的未来小特钥匙肯定不会取代特斯拉官方手机钥匙，但我认为有几个场景它或许可以发挥作用：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;手机没电时；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;临时将车借给朋友但没有带卡片钥匙在身旁，虽然可以通过特斯拉 app 远程解锁，但驻车后又要重新解锁还是有不便，给手机不现实但摘下手表应急还是可取；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;利用小特钥匙为第一次乘坐特斯拉的亲友打开车门，虽然有点牵强，但想必每个特斯拉车主都遇到他们不会开车门上车的尴尬场景。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;总而言之，作为一款官方应用的补充工具，小特钥匙的使用场景有限，它的价值也取决于你是否有所能派上用场的时候，&lt;a href="https://apps.apple.com/cn/app/%E5%B0%8F%E7%89%B9%E9%92%A5%E5%8C%99/id1658579911" target="_blank"&gt;你可以在 iPhone 或 Apple Watch 的 App Store 中搜索购买&lt;/a&gt;，售价 ¥68。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;Arc：支持 TLS 加密的全平台文件传输工具&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：iOS / iPadOS / macOS / Android / Windows&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：TLS 加密、文件传输&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/69zxdqx8" target="_blank"&gt;@Noah_Choi&lt;/a&gt;：21 世纪了，大家都不想再扯一堆乱糟糟的线了，于是充电开始用无线了、文件传输也无线了。在 Apple 生态里我们可以用 AirDrop 打通桌面与移动端，Android 平台可以使用国内的互传联盟或者 Google 原生的 Nearby Share，就连老古董 Windows 都搞出了就近分享这么一个东西。只是一旦涉及到跨平台（以及 Android 国行和非国行），那无线传输文件只能依靠第三方应用或者蓝牙。比如今天要说的这款 Arc。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Arc 主打两个特性：安全和无缝。在安全方面，即使这种文件传输工具都依赖本地局域网传输，但 Arc 还是使用了 TLS 加密，并在主界面给出了提示，告知用户当前连接状态是否安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在使用体验上，Arc 会让你感到清爽而愉悦。应用没有复杂的操作流程，打开即是传输界面。至于如何与其他设备连接，Arc 提供了两种方式。第一种是 Arc 主打的无缝连接，如果本地网络中存在安装了 Arc 的设备，那么应用就会自动发现并展示在主界面下方；如果应用没有自动发现成功，或者你在设置中关闭了相关选项，那么也可以通过扫描主界面上的二维码与其他设备进行连接。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnu8Uj2CIkYtuXAMYQ2glDQh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3kdb34tbrdr4iudg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3kdb34tbrdr4iudg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关联设备后，点击设备旁边的箭头按钮，选择文件即可发送。第一次发送文件时，接收端会弹出窗口提醒确认，你可以按需选择「信任该设备」来一劳永逸。传输文件的过程也只会在屏幕顶端弹出一个迷你进度条，看起来就像 iPhone 14 Pro 的灵动岛一样。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnO8ThO8j2JkqNdQU5g9G8wb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3kdb34tbrs08v4hg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3kdb34tbrs08v4hg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，Arc 完全没有广告和付费项目，甚至在官方介绍中使用了「No ads, no bull$hit」这样的描述，可见开发团队是多么有个性。除此之外，Arc 在 Android 平台上还支持了动态主题取色功能，在亮色与暗色模式下都有不错的视觉效果，搭配圆润的设计风格，确实有一丝 Material You 的味道。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnl2xqWbBNiB7XO7iKVjKZgh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3klb34tbrdr4iue0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3klb34tbrdr4iue0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;应用目前处于 Beta 阶段，已经支持 Windows、macOS、Android、iOS 平台，Linux 客户端正在开发中，后续还会更新「Send to Group」功能。如果你也有跨平台文件传输的需求，可以在 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.quadren.arc" target="_blank"&gt;Google Play&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://apps.apple.com/in/app/arc-seamless-file-transfer/id1608323179" target="_blank"&gt;App Store&lt;/a&gt; 以及 &lt;a href="https://quadren.github.io/arc/" target="_blank"&gt;Arc 官方网站&lt;/a&gt;下载对应客户端，或者通过 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.quadren.arc" target="_blank"&gt;Google Play&lt;/a&gt; 页面以及 &lt;a href="https://testflight.apple.com/join/X5mPLSu8" target="_blank"&gt;TestFlight&lt;/a&gt; 加入测试通道。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;Stario Launcher：极简启动器新选择&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：Android&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：启动器、桌面&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/5isr02uh" target="_blank"&gt;@Peggy_&lt;/a&gt;：随着 Android 系统的更新换代，内建启动器无论是在易用性还是美观度上都已经迈上了新的台阶，早年间第三方启动器百花齐放的局面早已经不见，不过相当一部分用户还是会对默认的启动器有着这样那样的不满，进而继续找寻适合自己的那一款启动器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stario Launcher 是一款主打极简设计的 Android 桌面启动器，与大部分启动器相比，刚刚下载好它后你可能会觉得它无比简陋，除了桌面上硕大的时间和电量显示色块，你几乎找寻不到任何冗余的元素。但是细细体验后，你或将发现 Stario Launcher 的极简设计背后另有玄机。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnGZl4GE5gvI9hbVIb7tUVAK" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3ktb34tbrlpb0b30" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3ktb34tbrlpb0b30"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Stario Launcher 将所有应用集中在应用抽屉中，且应用抽屉只能通过在桌面上滑这一手势呼出，Stario Launcher 不允许我们自定义桌面上的常驻应用，而是根据我们使用的应用情况，只显示四个近期使用的应用，最大化减少了桌面常驻应用可能带来的干扰。Stario Launcher 在应用抽屉界面提供了高度集成的网络搜索框，通过输入关键词，我们不仅可以搜索已经安装的应用，还能一键唤起浏览器进行网络搜索。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn3X1iC7arFEBIxRsutIK2ce" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3l5b34tbrdr4iueg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3l5b34tbrdr4iueg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，Stario Launcher 内置了简单的笔记和 RSS 阅读器。在主界面左滑可以调出笔记界面，日常用来随手记录十分方便。而在主界面右滑则能调出 RSS 界面，我们不仅可以添加网站的 RSS 链接，还能把自己日常关注的 YouTube 或是 Twitter 账号添加到进来，从而可以不打开应用直接触及自己最关注的重要信息。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnqyC9td1938UmANIQhmeJjd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3ldb34tbrs08v4i0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3ldb34tbrs08v4i0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，享受极简的同时也不可避免地要牺牲一些便利性，除了内置的音乐播放小组件外，Stario Launcher 不支持添加任何应用小组件到桌面，查找应用也必须手动翻找或是通过搜索，需要一定时间来建立使用习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你正在寻找一款极简启动器，不妨尝试一下 Stario Launcher，你可以通过 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.stario.launcher" target="_blank"&gt;Play Store&lt;/a&gt; 下载体验 Stario Launcher。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;值得关注的 App 更新&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然少数派一直在为大家发现和介绍各平台上的优质 App，但仍有不少设计、功能、交互、体验都非常优秀的 App，还没有被我们发掘和介绍。它们可能是一款老 App，也可能是近期上架的新 App，我们会在这里介绍给你。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Structured 3 更新：新增拖拽操作和时区支持&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：iOS / iPadOS / macOS / watchOS&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：任务管理&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/whoops" target="_blank"&gt;@Vanilla&lt;/a&gt;：在任务管理工具的竞争越来越白热化的当下，小厂们的出路似乎只有走差异化这么一条途径。Structured 也是一款任务管理工具，近日已经更新到了 3.0 大版本，但是之前在少数派鲜为出现，只有在派评出现了一次。与日历类工具或者其他任务管理工具不同，Structured 专注于帮助用户只安排当天的任务，通过时间线的展示方式来进行规划和管理。在 3.0 版本中，Structured 新增了对任务的拖拽操作支持，任务的时间也可以添加相应的时区，同时还更改了应用图标以及新增了 70 款任务图标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Structured 3 中的任务模块支持多种形式的拖拽操作。首先，收件箱中的任务可以直接拖拽到时间线上；其次，时间线上的任务可以通过拖拽来直接更改时间段；最后，时间线上的任务还可以拖拽回收件箱中并标记为「已完成」状态。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnXE9mupBDx54hWOdwBiDxTb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3llb34tbrdr4iuf0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3llb34tbrdr4iuf0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不管是新建任务还是编辑已存在的任务，都可以通过「更多的」&amp;gt;「设置时区」来为任务添加时区。在时间线上显示时，该任务仍会按照当地时区的起始时间来显示，但是点击任务后会在详情页中显示设置时区对应的时间。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnMZhjssHNvnHNT2KI5ydRuc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3mdb34tbrs08v4ig" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3mdb34tbrs08v4ig"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnu2iTyjcs12aMRVZv8GIUFd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3mlb34tbrs08v4j0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3mlb34tbrs08v4j0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在新版本中，Structured 还为任务模块新增了 70 款图标，同时还改进了智能推荐算法，可以在用户输入任务名称时更好地自动更换图标。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnJg8nsvOiheBP2it9rkDU4g" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3mtb34tbrs08v4jg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3mtb34tbrs08v4jg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Structured 可以在 &lt;a href="https://apps.apple.com/cn/app/structured-day-planner/id1499198946?uo=4" target="_blank"&gt;App Store&lt;/a&gt; 免费下载使用，付费 30 元解锁内购项后，可以使用自定义提示、导入日历、同步提醒事项、重复任务、升级图标等功能。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;Planny 7.4 更新：新增单任务专注模式，支持添加已创建任务到工作流&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：iOS / iPadOS / macOS&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：任务管理&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/whoops" target="_blank"&gt;@Vanilla&lt;/a&gt;：关注《派评》的读者应该对 Planny 这款任务管理应用有一定的了解，在 7.0 和 7.2 更新时我也曾介绍过它的主要更新内容。近日，Planny 推出了 7.4 更新，主要针对关注和例程这两个功能做了优化，还改进了图片附件的显示方式和每日任务完成数量的统计方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 7.0 版本中，Planny 推出了一个 Workflow 的功能，可以将每天的任务组合成一个工作流，并且在进入专注模式后，会按照你预先为每个任务设定的持续时间和任务顺序开始倒计时，完成一个任务后就会接着开始下一个任务的倒计时。在 7.4 版本中，Planny 为单个任务也提供了专注模式，这样一来不用创建工作流也可以使用专注模式。首先，需要为任务添加一个持续时间。然后，为该任务启用「关注」模式，就可以在应用内、锁屏的实时活动以及灵动岛中查看倒计时。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnV8DVgnxV5YF0skNG26jmM6" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3n5b34tbr39bbt6g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3n5b34tbr39bbt6g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在新版本中，我们还可以将已创建的任务组合成工作流。开始前，需要先确保所有任务都已经添加了「持续时间」的属性。然后，点击所有任务来选中，点击右上角的「...」按钮，选择「Workflows」。最后，在工作流列表中选择想要使用的工作流，当然也可以在这里创建一个新的工作流。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnA6NR01dfM3iIsKWiO3DcUo" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3nlb34tbr39bbt70" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cetu3nlb34tbr39bbt70"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;初次之外，Planny 还在 7.4 版本中新增了在任务列表中显示附件图片和每日完成任务数量的功能，不过用户可以自由地在设置中关闭这两个功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Planny 目前已经支持了 iOS、iPadOS、macOS、tvOS、watchOS 等所有的 Apple 生态平台，可以在 &lt;a href="https://apps.apple.com/cn/app/planny-4-smart-to-do-list/id1515324201" target="_blank"&gt;App Store&lt;/a&gt; 免费下载使用，付费订阅可以解锁 Premium 高级会员的跨设备同步、分享清单和协作、照片附件、扫描等额外功能，订阅的价格为每月 14 元或者每年 53 元，当然你也可以花费 328 元直接买断。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;App 速报&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;TeraCopy（&lt;a href="https://blog.codesector.com/2022/12/29/teracopy-3-9-7/" target="_blank"&gt;Windows&lt;/a&gt;）：更新至 v3.9.7，从新版本开始提供了免费版本和商业版本，功能上现在可以激活键盘快捷键 Ctrl-Home 来跳到正在被应用程序处理的当前文件。该程序还将自动检测剪贴板中的哈希值，以便在验证过程中显示它。同时可以在传输完成后运行 PowerShell 脚本，脚本目前有弹出驱动器以及通过 IFTTT 启用通知。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Microsoft PowerToys（&lt;a href="https://github.com/microsoft/PowerToys/releases/tag/v0.66.0" target="_blank"&gt;Windows&lt;/a&gt;）：更新至 v0.66.0，新版本中可以选择文本提取器使用哪种已安装的 OCR 语言，在 Quick Accent 模块中添加了一个设置，可以根据使用频率对重音字符的顺序进行排序。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/77722</guid><pubDate>Mon, 09 Jan 2023 09:49:47 GMT</pubDate></item></channel></rss>