<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Wed, 21 Jun 2023 11:00:06 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</url><title>icon</title><link>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</link></image><item><title>Apple 新政策允许个人维修 iPhone，对我们来说都意味着什么？</title><link>https://sspai.com/post/70113</link><description>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/70113#update-0" target="_blank"&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;span&gt;2 小时前更新：自助维修服务细节更新&lt;/span&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;2021 年 11 月 17 日，Apple 宣布了一项新的服务：Self Service Repair（以下简称自助维修）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据 Apple 发布的 &lt;a href="https://www.apple.com.cn/newsroom/2021/11/apple-announces-self-service-repair/" target="_blank"&gt;新闻稿&lt;/a&gt;， 该计划将从 2022 年初开始在美国率先启动，并在 2022 年或更晚推广到其他国家。届时，将允许顾客从 Apple Self Service Repair Online Store 上获取 Apple 原装零件与工具，自行修理设备。除此之外，消费者也可以将更换下来的受损零件交给 Apple 进行回收，并且获得一些鼓励性的购买补贴，将自助维修和 Apple 整体的环保计划进行了一次结合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于该计划覆盖的设备范围，Apple 称该计划将首先应用于 iPhone 12 与 iPhone 13 系列产品，搭载 M1 芯片的 Mac 电脑也将很快加入。但是另外两条重要的产品线——iPad 和 AirPods 系列并未被提及。（从它们的结构设计和第三方拆解的结果来看，我猜测这是因为 Apple 还不愿放手让顾客自行维修易弯的 iPad 和容易出现奇妙小问题的 AirPods。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023 年 6 月 21 日，自助维修服务开始支持 iPhone 14 系列，配备 M2 系列芯片的 13 英寸 MacBook Air 和 MacBook Pro。此外，自主维修计划现已向 iPhone 12、iPhone 13 系列机型以及搭载 M1 芯片的 Mac 台式机提供 True Depth 摄像头和扬声器维修部件。最后值得注意的是，iPhone 维修结束后的零件验证验证环节也发生了变化，原先你需要在维修完成后拨打电话自助维修支持团队来完成维修最后一步的验证环节，而现在只需要切换到诊断模式并按照屏幕提示进行操作即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不出意料，消息发布后引起了热烈的关注和讨论。有观点认为，Apple 这项态度上的「大转弯」是在提前应对美国呼声渐响的「维修权」（right to repair）立法趋势，以及监管机构不断增加的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文不意在对 Apple 此项变化的动机作出推测和评论，而是想从我作为一个维修爱好者的角度，尝试分析这项服务推出后，对于维修市场和个人用户可能造成的影响。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Apple 是怎么把 iPhone 变得越来越难修的？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;众所周知，Apple 曾经对于「维修」这件事的态度并不好——准确来讲，是对于「不经过 Apple 的维修」不友好——这件事甚至从上世纪八十年代便已经开始了。 1984 年发布的第一代 Macintosh 电脑是一款极具乔布斯个人色彩的产品，其中就包括他对于产品硬件的控制。《乔布斯传》中明确地写到：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;（乔布斯）甚至设计了专门的工具，这样的话用户就无法使用常规的螺丝刀来打开机箱。「我们要把这台电脑设计成只有 Apple 的员工才能进入箱子内部。」他（乔布斯）告诉卡什（当时的 Apple 市场策划）。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而通过油管主 The 8-Bit Guy，可以得知乔布斯「专门的工具」其实就是一把加长的 Torx T15 螺丝刀，足可见 Apple 特立独行使用非标准螺丝的历史不可谓不悠久。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6est9tb34ta0dtod1fg.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6est9tb34ta0dtod1fg.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;The 8-Bit Guy - Macintosh SE Restoration and SD-2-SCSI upgrade | YouTube&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同样的工具困境也一直延续到了今天。与同时期的 Android 机器（以及 Windows 电脑）相比，我们总能在 Apple 设备上发现一堆与众不同的螺丝：无论是从 iPhone 4 的后期型号开始沿用至今的底部五角螺丝，还是设备内部偶然的一两颗怪胎——比如 iPhone 6s 主板上的 2.5mm 螺母、iPhone 8 扬声器盖板上的 Y000 三角螺丝，到最近的 iPhone 13 Pro 光是机身内部的螺丝种类已经超过了四种。对比同代的三星内部通常都只是长短不同的菲利普螺丝（ AKA 十字螺丝）， Apple 的确是将避免用户自行拆机的理念贯彻到了产品设计伊始中的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是螺丝仅仅是维修过程中的众多环节之一，并且加上商品消费的繁荣，单纯使用不常见的螺丝种类已经不能阻止那些越来越完备的螺丝刀套装了。于是 Apple 又为自己的机器设备加上了第二道保险——软件验证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，知名度最高的便是 Apple 对于 Touch ID 和 Face ID 部件严格贯彻的「换用即禁用」政策，最严重莫过于 iPhone 7 和 iPhone 8 上，如果你不通过 Apple 的第一方维修去更换相关零件的话并重新与主板配对的话，不仅是 Touch ID 会被禁用，你甚至也失去了 home 键的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倘若将生物识别部件和电池与主板做硬性匹配还能勉强看作是一项安全措施的话，那么最早在 iPhone 11 上出现的「无法验证此 iPhone 屏幕是正品」的通知，以及油管主 Hugh Jeffreys 在 9 月份进行 &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=8s7NmMl_-yg&amp;amp;t=6s" target="_blank"&gt;iPhone 13 Pro 可维修性测试&lt;/a&gt; 中发现的那样，将两台规格完全一致的 iPhone 13 Pro 互换主板之后，不仅仅是 Face ID 、原彩显示、电池健康这些传统项目之外，甚至连一部分需要调用前置摄像头和环境光传感器的功能都会出现无法使用的问题，而这些都直接或间接依然源自于不可自行更换的 Face ID 模组。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estadb34ta08519or0.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estadb34ta08519or0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Phone Repair Guru - Can the iPhone 13 Be Repaired? Let&amp;#x27;s find out.... | YouTube&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与此同时，Apple 在过去对授权维修渠道以及官方维修件的严格管控，也让用户维修 iPhone 变得更加困难。截至目前，国内仅有一家通过了 Apple 独立维修服务提供商计划审核的品牌，而其他第三方维修服务提供者几乎不可能获得 Apple 提供的维修件。于是，市场中流行着各种标榜是「正品拆机件」，实则真假难辨、鱼龙混杂的渠道维修件；后压屏、搬板机、内置卡贴等等名词不仅让个人用户很难做出决定迈出自己动手维修的第一步，&lt;strong&gt;并且一旦出现问题，这些来历不明的替换零件所带来的经济损失往往是阻止个人用户再次尝试的主要原因&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的环境下，破局之道只有两种：要么有一个具有良好口碑的维修服务中间商入场（例如美国的 iFixit，为个人用户提供经济、可靠的机器备件、维修工具和维修服务）；要么采取类似于摩托罗拉曾经采取的模式，由品牌方开放正品零件的销售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得庆幸的是，无论动机为何，Apple 这一次选择了后者。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;当下的 iPhone 维修市场到底是怎么样的？&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;官方维修渠道&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;要弄明白 Apple 的全新产品政策与它的未来，首先需要了解当下的维修市场究竟是什么样的形态。在自助维修计划之前，来自 Apple 官方的维修渠道有三条：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Apple 直营店（Apple Store）内的天才吧&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Apple 授权服务提供商（Apple Authorized Service Provider, AASP）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;独立维修供应商（Independent Repair Provider, IRP）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;其中 AASP 便是如「百邦」和「直信创邺」之类不提供销售业务、只负责设备维修的第三方服务点，而国内的 IRP 直到去年 12 月才完成了从无到有的跨越，「Hi 维修」成为了 &lt;a href="https://cntechpost.com/2020/12/29/apple-selects-a-vendor-as-independent-repair-provider-for-first-time-in-china/" target="_blank"&gt;大陆第一家获得 Apple 认证的独立维修供应商&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estalb34ta1v42ahmg.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estalb34ta1v42ahmg.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;一家直信创邺维修点 ｜ 百度&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;根据 Apple 的说明， Apple 授权服务提供商（&lt;a href="https://support.apple.com/en-sg/aasp-program" target="_blank"&gt;AASP&lt;/a&gt;）和独立维修供应商（&lt;a href="https://support.apple.com/irp-program" target="_blank"&gt;IRP&lt;/a&gt;）都可以获得「来自 Apple 的原厂零件、工具、培训、维修指南、诊断和资源」，两者的主要区别在于 AASP 要有能力为所有的 Apple 产品提供保内和部分保外维修，而 IRP 则只需要为 iPhone 和 Mac 提供保外维修服务即可。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;未经授权的维修渠道&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;那么那些没有授权的小型维修店是怎样运作的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为 iPhone 整机的组装地与很多零件的原产地，以及世界上最发达的手机转手市场所在地，国内已经形成了一条围绕着 iPhone 和 iPhone 零件的「相当具有废土精神」的产业链：外壳、电池、扬声器等等技术含量不高的零件可以自行生产；Taptic Engine 和镜头模组之类比较少单独更换、关注度和需求都不大的零件则主要仰赖拆解回收得来的旧机器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而屏幕和主板这两个价值较高的零件，更是有了各自的细分市场：前者包括屏幕素质和制造工艺都差强人意的仿屏，给原厂显示面板重新贴合玻璃的后压屏，以及存世稀少的真正原装拆机屏；后者则出现了将部件拆焊后重新安装到另一块主板上面的所谓「搬板」主板……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estatb34ta1qgtrs30.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estatb34ta1qgtrs30.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;iPhone X 爆炸图 | IHS Markit&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estb5b34ta08519org.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estb5b34ta08519org.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;喂自己袋盐XD - 「搬板」即将受损主板上面的 CPU 、硬盘、基带、蓝牙芯片等等部件转移到空白的料板上使主板恢复功能或者保留机内数据的维修方式 | 哔哩哔哩&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了不确定性极大的零件来源之外，那些名不见经传的小型维修店铺有时还会出现乱收费、掉包零件等等更加恶劣的问题。很多时候，这些小店的手艺，并不见得就一定比你自己动手按照维修指南修理的结果要更好。我最近一次帮一位朋友给她的 iPhone 6S 更换屏幕和后盖的时候，就发现上一家修理店丢三落四、错装螺丝的问题，而避免这些问题对于一个收费的专业服务来说本应是底线要求。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/11/24/5f99d9e41ef26dabdda6a880fb1380a1.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/11/24/5f99d9e41ef26dabdda6a880fb1380a1.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;为什么螺丝的长度也很重要？因为随着硬件密度的提高，长度不正确的螺丝要么会导致零件无法正确固定，更严重的时候甚至会拧穿主板或者顶坏屏幕，造成更大的损失&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;买到原装部件，就能自己动手修 iPhone 了吗？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在这样的背景下，Self Service Repair 服务受到不少欢迎是不难理解的：理论上，消费者将可以在现有的狭窄选择——相对靠谱但昂贵的天才吧、授权服务提供商，和泥沙俱下的私人维修店——之外，得到自己动手的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，根据 Apple 的新闻稿， 消费者不仅可以购买譬如显示屏和相机之类的单独零件，Apple 也首次会为个人顾客提供对应设备的&lt;strong&gt;维修手册&lt;/strong&gt;。根据 iFixit 的评论，这将是 Apple 有史以来第一次发布 iPhone 的维修手册，可谓意义重大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;iFixit 作为或许是全球最知名的消费电子产品维修企业，对于维修指南的特别关注可能很难让人理解，然而事实却是， Apple 从未放出过任何来自官方的对于 iPhone 的拆卸和组装指导。也就是说 iFixit 网站上面那些拆解的视频和指导严格意义上讲全部都是亲手摸索出的经验性步骤，而非有依据有指导的拆解指南。除此之外， iPhone 由于其特殊性和独特的地位会有类似 iFixit 这样的第三方尝试主动拆解并总结经验，但是 iFixit 并不是万能的，尽管可以通过社区收集更多种不同设备的信息， iFixit 仍然无法涵盖所有的品牌和型号——比如我个人非常感兴趣的 LG Wing （ LMF100N ）就无法在他们的网站上找到对应的指南信息：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estbtb34ta1qgtrs3g.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estbtb34ta1qgtrs3g.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;iFixit&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此如果 Apple 在这一次的新维修政策中开放了来自设备生产方的维修手册（service manual ，而非包装中附带的用户手册 owner/user&amp;#x27;s manual ），我们是有理由期待一下其他品牌的后续跟进的。来自产品第一方的维修手册不仅代表着最权威和最完善的修理指导，并且也是一种官方的、对于「可维修性」的承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然而，买得到零件、看得到维修指南是一回事，能不能自己动手修好 iPhone 就另当别论了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如 Apple 在新闻稿的后半段内容中所「警告」的那样，该计划仅仅「面向具有电子设备维修知识和经验的个人技师，对于绝大多数的消费者而言，将设备送到 Apple 认证的维修服务商进行维修才是最安全可靠的选择。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确，考虑到自助维修计划中放出的配件将主要围绕着近两代的 iPhone 和 Mac ，这些即使在受损故障之后仍然具有相当可观的残值的机器并不是第一次尝试自己动手拆机的用户轻易下得去手的，哪怕摆在你手边的是来自 Apple 的替换配件、来自 Apple 的工具和来自 Apple 的维修指南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个维修爱好者，尽管我在写自己修手机的经历时，会努力把拆修描述成一个风趣的过程，「DIY 修理」这件事本身仍然是不能也不应该掉以轻心的；有数不清的坑会让尝鲜动手的消费者掉进去。即使获得对应的工具和拆解资料已经简化了到点点鼠标就能获得的程度，维修过程中的很多事情依旧是需要理论知识与动手经验的。例如如何避免扯断越来越薄的 PCB 排线、如何避免拧花尾插上的两颗五角螺丝，以及上述提到的怎样不拧错螺丝。当摆在面前的是一部价格动辄 6000+ 的精密仪器时，所有这些细小的问题都会变成高耸横亘的心理压力高山，进而演变成潜在的「旧的不去，新的不来」的机会。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estc5b34ta0dtod1g0.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estc5b34ta0dtod1g0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;s&gt;感谢上一篇文章中愿意勇敢分享出自己的故事的几位读者&lt;/s&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此，尽管 Apple 的上述「劝导」看上去像是出于吓退消费者进行 DIY 维修的目的所写，它仍然是有一定的道理的，这也是为什么在上一篇有关手机维修的文章的结尾，我依旧推荐大家「出于专业性、可靠性与效率的考量，我仍然会在可以取得来自厂商的维修服务的时候推荐大家优先考虑第一方维修」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，尽管 Apple Self Service Repair Online Store 究竟会采取何种购买与验证方式尚未披露，我认为可以合理推测，Apple &lt;strong&gt;绝不会开放到能够让用户通过单独购买零件自己组装出一台 iPhone 的程度&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到 Apple 现有的售后维修服务模式， Apple 有很大概率会要求用户在自助维修线上商店进行购买的时候录入自己的 Apple ID ，甚至有可能会要求用户申报一份与天才吧报修类似的维修单系统，使购买零件的行为与购买或申请次数挂钩。此外，自助维修线上商店可能也会只允许你购买你的 Apple ID 设备列表中受支持设备的原装配件，从而将第一方和第三方的售后相关服务全部通过用户的 Apple ID 进行统一以便管理和追踪。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estcdb34ta1v42ahn0.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estcdb34ta1v42ahn0.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;Apple 开售原装配件后可能出现的情状之一&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;再加上 Apple 一贯的定价策略与自助维修服务的商业模式， Apple 的原装配件的价格亦不会是非常具有竞争力的。因此可以预见的是国内现存的 Apple 零件（翻修）产业链并不会就此消失，反而会因为来自 Apple 的正品配件的流入而变得更加难以预测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一处 Apple 没有说明的重点在于，用户通过自助维修更换过零件的 iPhone 与 Mac 是否在保修期上与原厂维修保持一致。根据 Apple 的 &lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/warranties" target="_blank"&gt;中国官方保修政策&lt;/a&gt;， iPhone 和 Mac 在不加购 AppleCare+ 前提下的保修政策为更换后在原定 1 年保修期的剩余时长和自更换日起计算 90 天中取较长者（更换 iPhone 和 Mac 的非主要部件）或重新计算原定 2 年的保修期 （更换 Mac 的主要部件）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受制于个人用户维修的局限性和一些商业考量， Apple 大概率不会让通过自助维修更换的设备部件与通过天才吧或 AASP 进行的维修享有相同的后续保修期限，因此个人消费者在自己维修与官方送修之间权衡时，也需要将设备的剩余保修时间与是否有 AC+ 加入考虑的范围。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;我们会迎来国产品牌的跟进吗？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;另一个值得讨论的问题是，既然 Apple 作为手机行业的领军品牌已经「率先垂范」，那么国内品牌是否会像效仿 Apple 的其他方面一样，在单独销售维修件上也随之跟进呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的猜测是——大概不会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因要结合国内市场有别于国外市场的特点来分析。如开头所述，尽管不能确定存在直接因果关系，Apple 此次变动的主要背景之一就是美国越发强烈的「维修权」呼声，但这种呼声在在国内其实并不响亮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，从成本上看，国内「修手机」这件事的门槛已经降低到与出门寄个快递无异：抛开亲手维修带来的可靠性问题，发达的小型维修店布局和各家国产品牌在售后维修服务上开发的不同套餐，搭配上便捷的快递和分布纵深的线下门店体系，以及低廉的人工成本，都极大降低了时间和金钱开销。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举例来说，先前提到的为同学彻底翻新的 iPhone 6s，各类配件和工具的总花费是 278 块钱 （翻新的后盖总成很便宜，主要是 190 块钱的屏幕占了大部分），而咨询某电商平台上同类型的维修服务，要价大多在 300 ～ 350 块钱左右——也就是单纯的配件成本加上 50 到 70 不等的手工费。然而 iPhone 6s 已经是六年前发布的老设备了，这样的手工费与近三年 iPhone 型号的屏幕维修费用相比更是几乎可以忽略不计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，国内现存的电子零配件市场本身已经足够发达，那些原本就更倾向于不选择官方维修服务而选择自己动手的人的维修习惯并不会因为 Apple 的新服务而受到很大的影响——无非是现在可以用高一些的价格买到确信是正品的配件了而已。根据 &lt;a href="https://www.yicai.com/news/101233432.html" target="_blank"&gt;第一财经的报道&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;深圳开放创新实验室主任李大维对第一财经记者表示：「中国是 iPhone 全球最大的市场之一，发达的中国 Apple 供应链不仅滋生了大量中国手机维修厂商，当然其中也包括获得 Apple 授权的维修店，而且中国供应链也向 Apple 全球的维修店提供了大量零部件。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李大维认为， Apple 在中国的用户事实上已经长期在享受这种专业 DIY 的维修服务。而这次 Apple 在国外开放 DIY 维修，也能让国外的独立维修商享受到这种好处。再加上根据 Apple 的描述，自助维修计划中仅仅只会开放最近一两代产品的配件销售，对于 iPhone 6s 等等具有「钉子户」属性且相对容易上手维修的老机型来说，消费者仍然需要从良莠不齐的第三方卖家手中寻找合适的配件。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;此外，国内目前对于消费电子产品的「维修权」的相关立法尚显薄弱。包括《中华人民共和国消费者权益保护法》在内均没有对于消费者的自己维修的权利作出明确解释与规定，更多时候仍然使用的是「消费者——经营者——维修者」的三方模式进行描述。在上述市场环境和消费者习惯未发生变化的前提下，短期内应该不会看到相关方面的重量级法规的落地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，尽管 Self Service Repair 是一次堪称里程碑式的变革，但我认为这项新服务很难在国内已经高度发达的维修和零配件市场上带来明显的改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，即使没有十分迫切的市场需要或者政策压力，我仍然希望看到可以有国内的品牌进行类似服务的跟进，从品牌方的渠道为消费者提供一项与之前的第三方维修相比更加具有保障的选择——消费者每多一项这样的选择，就是为我们在未来能够继续买到价格公道的产品和服务多一道保障。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estctb34ta1v42ahng.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estctb34ta1v42ahng.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;维修宣言 | iFixit&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更多有关 Apple 的新信息 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;div id="update-0"&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;以下内容于 2 小时前更新&lt;/span&gt;&lt;div&gt;自助维修服务细节更新&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;2023 年 6 月 21 日，自助维修服务开始支持 iPhone 14 系列，配备 M2 系列芯片的 13 英寸 MacBook Air 和 MacBook Pro。此外，自主维修计划现已向 iPhone 12、iPhone 13 系列机型以及搭载 M1 芯片的 Mac 台式机提供 True Depth 摄像头和扬声器维修部件。最后值得注意的是，iPhone 维修结束后的零件验证验证环节也发生了变化，原先你需要在维修完成后拨打电话自助维修支持团队来完成维修最后一步的验证环节，而现在只需要切换到诊断模式并按照屏幕提示进行操作即可。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><author>PostMeridy</author><guid>https://sspai.com/post/70113</guid><pubDate>Wed, 21 Jun 2023 09:58:03 GMT</pubDate></item><item><title>保持精力，保持警惕，独自成行也分外有趣</title><link>https://sspai.com/post/80437</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐 &lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt;  是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;为什么想独自旅行&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;不知道你是否曾有过类似的经历，自己特别想去一个地方，但是身边的朋友，不是去过了，就是没兴趣或者没时间去，这让我有些沮丧。直到这种情况，出现了好几次之后，独自旅行的想法，从我脑海里冒了出来。在经历了 6、7 次独自旅行之后，我觉得我有一些经验，可以和大家分享了。这篇文章，主要是针对想尝试独自旅行的新手。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;独自旅行的感受&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;独自旅行，是一种独特的体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你和朋友一起出行的时候，你势必会考虑到其他人的需求和喜好。但是当你独自出行的时候，你完完全全只需要考虑自己喜欢什么，怎么样出行会让自己感到最舒服、最有趣。因此，你有非常高的自由度，去做旅行上的行程安排。比如，如果碰到自己特别喜欢的景点，可以选择多呆一段时间。这样经过一段时间的独自旅行之后，也更能帮助了解自己的喜好。在这点上，我和高木直子老师共鸣了。在她的「第一次一个人旅行」这本书里，她提到了一个观点:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;借着这样的旅行方式，我开始了解自己的个性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我这个人优柔寡断，没什么主见，跟大伙一起出去时，总是「随便啦」、「哪个都行」、「你决定吧」等等，仰赖着其他人的意见。但自己一个人旅行时，不管大小事都得自己想办法解决.....借由这样的过程，我慢慢发现自己的想法，再看看自己之后所采取的行动，就能从中了解自己的喜好与行为模式。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;独自旅行，也很锻炼人。因为旅行从策划，执行到旅途中可能出现的一些意外状况，都需要自己一个人来处理。虽然对新手来说挺有挑战性的，但是当你凭借自己的能力，去完成一个又一个的独立旅行时，这份成就感，也不言而喻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，因为独自旅行时，没有朋友在旁边和你讨论。这个时候，从你自己脑海里，冒出来的想法，都是你一个人的。没有外界的扰动时，能更沉浸地去思考这些问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/article/8c0bdfb4f99d42c174f1d7874d09d2a2" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/article/8c0bdfb4f99d42c174f1d7874d09d2a2"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;时间安排和旅行目的地选择&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果是一个新手，去独自旅行。在旅行地点上，我建议最开始可以选择交通方便到达、耗时短且治安安全的城市。在旅行时间上可以考虑短期旅行，比如在想去的城市，逗留 1 到 2 天。这样做的原因，是一个人尝试做一件全新的事情时，难免会碰到没有考虑到的问题。所以在上手一件事时，可以考虑从这件事最简化的版本开始做，这样能有效地将风险尽可能降低。等自己积攒了一定经验之后，再挑战更长时间的独自旅行。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;饮食上的选择&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;旅行中，我非常喜欢品尝当地美食。和朋友一起出去时，人越多，可以点的菜也越多。但是独自旅行，一个人的战斗力毕竟有限。我倾向于去吃一些街边小食，为了避免一个人吃不下，而造成的浪费。旅途中，也会碰到特别好吃的食物，这个时候其实也是非常想和家人或者好友分享的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是因为他们不在身边，当下很难分享这份快乐。为了解决这个问题，我一般都会特意去挑选一些当地的特色美食，带回去给家人或者朋友吃。因此，独自旅行的快乐也是和其他人分享的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/article/d6f0e0a81250acfaa599508f5d8f4f72" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/article/d6f0e0a81250acfaa599508f5d8f4f72"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;体力和时间&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在整体行程的考虑上，我不会选择过于消耗体力，会让自己筋疲力竭的行程。保持精力，让我一个人在外面时，也能保持警惕感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是独自出行，晚上我都不会选择在外面玩得太晚，再回去。因为也是担心如果发生意外情况，在外面呆得太晚，会不好处理特殊事件。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;景点上的选择&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;独自旅行时，在挑选景点上，有两种类型的景点大概率会被我排除掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种类型的景点是人很少的自然景点，比如爬山这种。因为我很害怕，如果自己在这种地方意外受伤了，会很难去处理。我也不会去挑战一些可能受伤的特殊项目，比如攀岩。因为有一次，和朋友出去玩时，朋友因为是第一次攀岩，虽然攀岩墙不高，但是跳下来的时候，把脚扭了，基本上短时间很难行走。但是还好，因为有其他朋友在，可以搀扶他，我们选择了先把他送回家里。因此有了前车之鉴，我自己一个人外出时，会尽量规避掉更容易受伤的一些活动项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二种类型的景点是可能会触发人孤独感的景点，比如说海边。虽然我很喜欢大海，但是我观察到，当我自己一个人去面对广阔无垠的大海时，还是会感到有一些孤独。因此这种类型的景点，也被我排除在外了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;独自旅行的挑战和预防措施&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在我尝试做一件新的事情时，我会去思考这件事，可能碰到的一些比较糟糕的特殊情况。并且我会把万一发生这些特殊情况的策略记录下来，这样如果真的发生了，我可以比较冷静地去处理。因此，在独自旅行上，我同样，按照这种习惯，把可能的挑战列了下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得独自旅行中，可能碰到的一些体验不好的情况，包括孤独感，重要东西丢失了，旅途上受伤了，路上遇到了坏人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于孤独感，我采取的策略是，我会预先买上很多我喜欢吃的东西，或者 iPad 里缓存很多我自己喜爱看的片子或者电子书。因为我是一个很容易被好吃的食物分散注意的人，所以如果我真的感到孤独了，我会去吃好吃的东西，去看好看的片子或者书也是能很有效地转移我的注意力的。所以你可以思考一下，自己有什么特别喜欢的事情，适合旅途时感到孤独了，能分散自己的注意力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于丢失重要东西的情况，我能想到的最重要的东西是身份证和手机。之前其实少数派作者YoungYang 和许万里 Alva 都写过这个话题，文章里已经分享得很全面了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/80207" target="_blank"&gt;手机丢失自救手册：48 小时内你能做哪些挣扎？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/62995" target="_blank"&gt;带上这份「旅行应急方案」再出发，但希望你用不上它&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我再补充一个我自己的个人习惯。我一般出门会带两台手机，这两台手机我会放在不同的地方，这样如果一台手机丢失了或者出现什么意外的情况，我还有另一台手机可以应急。我也的确在一次旅途中，出现了这种意外。那一次出行时，我的一台手机，在与电脑隔空投送的时候，出现了异常故障，我完全无法将这台手机关机或者进行任何操作，只能等它将电量完全耗尽，才能进行操作。还好那个时候，我带了另一台手机，帮我解决了旅途上的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路上遇到坏人，少数派作者许万里 Alva 的这篇文章里有写关于碰到坏人的内容:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/62995" target="_blank"&gt;带上这份「旅行应急方案」再出发，但希望你用不上它 - 少数派&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我就补充几个我个人的习惯。比如出门时，我会尽量选择公共交通。如果打的的话，我不会和司机去透露，我是自己一个人出来玩的。而且我会把自己上的出租车信息，第一时间同步给家庭群，好让父母知道我的情况。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;独自旅行相关资料推荐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;下面的一些资料，是我之前看的关于独自旅行方面有启发的一些资料，可以一起参考一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高木直子老师之前出过一本漫画:「一个人去旅行」。这本书里，直子老师分享了自己在日本如何从一个独自旅行的菜鸟，逐渐克服自己的紧张，到享受独自己自旅行的经历。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/article/d88d381d714eca4b26becaeb45286ee1" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/article/d88d381d714eca4b26becaeb45286ee1"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你度过了新手阶段，想挑战独自旅行的进阶版，可以去看下面两个 up 主的视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个 up 主是：「谁是阿尖」，阿尖是个从自己 19 岁时，就开始独自旅行的女孩子。如果你打算挑战在国外独自旅行，在安全方面，阿尖的 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Zs4y197rU/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click" target="_blank"&gt;别再问我独自旅行怎么注意安全了&lt;/a&gt; 这期视频必看。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/article/694e05a9ab68a6f29efb4c9cbada0a1e" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/article/694e05a9ab68a6f29efb4c9cbada0a1e"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第二个 up 主是：「小红与帽」，可以去看两期视频。第一期视频也是主要针对出行安全和个人独自旅行习惯的：&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1qa4y1T7S3/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;amp;vd_source=48a83d0edb7a4b16964594e709c9b3c7" target="_blank"&gt;那些我独自旅行 11 个国家后收获到的旅行经验&lt;/a&gt; ，第二期视频 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1W54y137rD/?spm_id_from=333.999.0.0&amp;amp;vd_source=48a83d0edb7a4b16964594e709c9b3c7" target="_blank"&gt;超全欧洲旅行攻略！环游八国我只用了 1w4？！&lt;/a&gt;里面分享了自己是如何规划行程的，分享得非常细致，从住宿、交通、饮食、旅游景点等，都囊括了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/article/3723c2783e4a63626f039f47dd62f18c" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/article/3723c2783e4a63626f039f47dd62f18c"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有我也会去豆瓣小组：「一人行坐标攻略」，去看热心豆友分享自己一人出行的旅游安排，作为我自己一人出游时的参考。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/article/b1bcddc14974d65f5fe4b2d1b6232722" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/article/b1bcddc14974d65f5fe4b2d1b6232722"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;总结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;其实很多年前，我第一次尝试独自旅行时，其实挺不适应的，觉得有点孤独，因此很长时间都没尝试过自己独自旅行。从去年开始，又重新启动了独自旅行的计划，惊喜地发现自己大多数时候可以完全沉浸在旅途中了，所以人是会成长的吧。当然我也依旧非常喜欢和朋友一起出去旅行，但人生中，其实除了独自旅行之外，肯定也有一些事情，你在最开始做的时候，可能一下子无法找到和你的兴趣相似的伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与其一拖再拖，不如自己先勇敢开始吧。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;版权©️：以上摄影图来源于 Unsplash 或者是我自己拍摄的；其余图片，截图自豆瓣小组一人行坐标攻略、B 站 up 主 「谁是阿尖」和「小红与帽」的 视频。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>ErinChen</author><guid>https://sspai.com/post/80437</guid><pubDate>Wed, 21 Jun 2023 07:01:18 GMT</pubDate></item><item><title>618 活动还在继续：少数派正版软件限时 5 折起</title><link>https://sspai.com/post/80415</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;也许你已经注意到，少数派正版软件 618 大促已于上周全面开启。本次活动中，我们继续与国内外数十家优秀的开发者以及团队推出限时特惠活动，也为会员用户带来了部分软件的专属折上折优惠券。目前，少数派正版软件 618 大促活动仍在继续，如果你遇到了心仪的软件，不妨趁机入手不要错过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们也为你整理了部分值得关注的软件促销活动，更多软件优惠请前往&lt;a href="https://sspai.com/mall/discount/6" target="_blank"&gt;少数派网站活动专区&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://shop.m.taobao.com/shop/sr.htm?p=CVeIysV_cvhdC_0_lw1l8" target="_blank"&gt;淘宝活动专区&lt;/a&gt;了解和购买。软件活动详情请以商品页面所示为准，如无特殊说明，下述商品活动将持续至 6 月 28 日。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;少数派会员折上折&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本次十一周年活动，我们也为&lt;a href="https://sspai.com/prime" target="_blank"&gt;少数派会员&lt;/a&gt;准备了专属软件商品优惠券，会员用户可以在软件商品活动期间内叠加使用优惠券再享折上折，你可以在&lt;a href="https://sspai.com/prime/me" target="_blank"&gt;会员中心&lt;/a&gt;看到我们为你发放的本月优惠券；请注意，由于少数派会员优惠券需要通过人工手动发放，新入会的会员用户需要私信联系 &lt;a href="https://sspai.com/u/nicholaszhang" target="_blank"&gt;@张奕源Nick&lt;/a&gt; 领取本月专属优惠券。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;十一周年大促 5 折起&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Microsoft 365 工具升值包&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;💰 家庭版 (15 个月) 立减 ¥40 / 个人版 (15 个月) 立减 ¥30&lt;/li&gt;&lt;li&gt;⏰ 优惠时间：2023.06.14 - 2023.07.03&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🛒 &lt;a href="https://sspai.com/item/25" target="_blank"&gt;少数派网站&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://market.m.taobao.com/app/tb-source-app/shopact/pages/index?wh_weex=true&amp;amp;pathInfo=shop/activity&amp;amp;userId=2210846011241&amp;amp;shopId=184770392&amp;amp;pageId=315073485&amp;amp;alisite=true" target="_blank"&gt;少数派淘宝&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在少数派购买 &lt;strong&gt;Microsoft 365 工具升值包&lt;/strong&gt;，你将获得：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Microsoft 365 订阅权限&lt;/li&gt;&lt;li&gt;累计&lt;strong&gt;超八万字&lt;/strong&gt;的 Microsoft 365 定制内容&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/06/08/d6c3b486aa786549a1e8ec6d97dd37e1.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/06/08/d6c3b486aa786549a1e8ec6d97dd37e1.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;设计讲师 &lt;a href="https://sspai.com/u/keantares" target="_blank"&gt;@艾伦习字&lt;/a&gt; 有着丰富的大型公司发布会幻灯片的制作经验。他从实战经验中，总结出了幻灯片制作的三阶段理论。通过他的经验分享，来剖析制作幻灯片的流程和技巧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;少数派资深作者 &lt;a href="https://sspai.com/u/hpx14j8g" target="_blank"&gt;@子不语Rex&lt;/a&gt; 将借助实际的工作实例，来分析 Excel 的使用方式，分享他的高效使用 Excel 的技巧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Word 系列将由少数派编辑 &lt;a href="https://sspai.com/u/platyhsu" target="_blank"&gt;@PlatyHsu&lt;/a&gt; 制作，深入 Word 文档的设计机制，剖析文档中重要元素的设置以及背后的原理。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;Cubox&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;💰 年订阅：&lt;s&gt;¥98&lt;/s&gt; -&amp;gt; ¥78&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🛒 &lt;a href="https://sspai.com/item/192" target="_blank"&gt;少数派网站&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=656809822122" target="_blank"&gt;少数派淘宝&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Cubox 6.0 是一款简洁且强大的网络收藏夹，可以管理包括长文字图片、音视频、速记、20MB 内的文件等，彻底升级为有归档内容习惯用户的「碎片知识库」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比于用笔记工具来管理「系统化信息」的阅读，Cubox 可以让碎片信息管理变得简单：减少信息录入成本，Cubox 的解析功能甚至可以通过微信发送的链接，或者任何地方复制的链接，来直接采集内容本身；保留信息的原始属性，比如作者、原网址、文章封面图等；Cubox 还提供标注功能，可以高亮文字片段或图片，并写下相应的笔记。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/01/19/article/606f937bac6226bebe7f5538ec6bbbc5" src="https://cdn.sspai.com/2022/01/19/article/606f937bac6226bebe7f5538ec6bbbc5"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Cubox 还计划在未来提供更丰富的笔记类功能，比如服务于阅读之后的整理、汇聚阅读笔记、修改已解析内容。但可能不会和其他笔记相同，毕竟，有太多优秀的笔记工具了，永远不缺选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cubox 6.0 提供了更多类型内容的收藏能力：文章、片段、图片、音视频……它们都是信息载体，但文字仍然是我们最提倡用来管理的形式，那是因为文本信息更直观和高效。如果收藏的是图片，或是从微信转发收藏的音视频，也都会被同时转换为文字保存。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/01/19/article/70501e7870e163b8c529ba61d29ce9fd" src="https://cdn.sspai.com/2022/01/19/article/70501e7870e163b8c529ba61d29ce9fd"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们在管理信息时，最常遇到的问题大概就是：收藏的内容越来越多，越挤不出时间去看；即使看了大量碎片信息，留下的仍然是碎片。 而 Cubox 作为中心化工具，专注于构建整个阅读系统，来帮助用户培养更高效的阅读习惯。碎片化信息集中管理后，可以在很多方面建立重复模式：在固定时间通过相同的动作开始阅读，在阅读过程获得相同的视觉呈现，用相同的方式开始加工，统一回顾等等。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;HapiGo&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;💰 年订阅：&lt;s&gt;¥128&lt;/s&gt; -&amp;gt; ¥59&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🛒 &lt;a href="https://sspai.com/item/339" target="_blank"&gt;少数派购买&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=679830383769" target="_blank"&gt;淘宝购买&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;HapiGo 是效率启动器领域的后期之秀，来自国内开发团队打造。通过「即时搜索、快速预览及直接启动」，HapiGo 希望重新定义启动器的新体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即时搜索让你无需输入完毕即可搜索到目标文件或应用，达到事半功倍的效果。为达到此目标，HapiGo 重新开发了本地搜索引擎。相比于 Spotlight，HapiGo 拥有更快的搜索速度及更弹性的优化空间。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/f019374b603e32111458ef02d00cef52.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/f019374b603e32111458ef02d00cef52.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;HapiGo 也接入了多款国内外优秀的生产力工具，如 Craft、1Password、Bear 等等，让你直接在 HapiGo 中就能检索以及打开这些应用中的内容。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/c95f19a37df91943b329d91b6a2e26c7.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/c95f19a37df91943b329d91b6a2e26c7.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而在最近的更新中，HapiGo 也重新设计了剪贴板管理功能，并在 Beta 测试版本中提供了 HapiGo 的 AI 能力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/366032ea7952e3d7e961cd0d0ada58dc.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/366032ea7952e3d7e961cd0d0ada58dc.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;HapiGo 将于近期更新之后恢复至原价 ¥128 的售价，目前在少数派购买还可享 618 限时优惠，仅需 ¥59 即可入手，不要错过。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;简悦工具升值包&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;💰 永久买断版：&lt;s&gt;¥18&lt;/s&gt; -&amp;gt; ¥14&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🛒 &lt;a href="https://sspai.com/item/186" target="_blank"&gt;少数派购买&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=656790942753" target="_blank"&gt;淘宝购买&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;标注是物理世界的 Mark 笔，在阅读模式中你可以通过&lt;strong&gt;鼠标按下拖拽高亮&lt;/strong&gt;的方式实现一条标注。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c60kqotb34te1047ughg.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c60kqotb34te1047ughg.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个方式跟其它标注产品并无二致，但简悦有它自己的特点，即：&lt;strong&gt;标注样式&lt;/strong&gt;，物理世界有着丰富多彩的标注形式，我把它们也带到了虚拟世界，看下图：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c60kqotb34te120aao80.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c60kqotb34te120aao80.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个功能应该是&lt;strong&gt;简悦独有功能&lt;/strong&gt;（未来会上线更多标注样式）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时&lt;strong&gt;鼠标按下拖拽高亮&lt;/strong&gt;这个动作类似 Mark 笔的拔盖并画线的动作，为了更方便地操作，简悦支持&lt;strong&gt;连续标注&lt;/strong&gt;，即：只要出现这个动作后，自动生成标记。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c60kqp5b34te16sfup5g.gif" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c60kqp5b34te16sfup5g.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同样，你可以关闭这个功能，以免出现误触（在需要的时候随时开启即可）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解决了标注的问题，再说下简悦在检索这个场景中的探索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当标注过多，虽然可以通过搜索来定位到你需要的内容，但这仅仅只是一维场景，更高效的办法是：&lt;strong&gt;使用标签系统&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但标签系统也是一维系统，一旦标签过多就无法管理和分类，因此很多产品选择了&lt;strong&gt;标签 + 文件夹/分类&lt;/strong&gt;的方式，但这种方案也存在弊端，即操作上太复杂：你需要先建立文件夹，然后再选择将当前标注放置到哪个文件夹下，再添加标签；这还仅仅只是一层文件夹，如果是多层结构呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，简悦采用了一种更高效/便捷的方案：&lt;strong&gt;层级嵌套标签系统&lt;/strong&gt; ，例如你可以像下图一样建立一个层级为 &lt;code&gt;aa/bb/cc/dd&lt;/code&gt; 的标签：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c60kqpdb34te16sfup60.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c60kqpdb34te16sfup60.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个操作不会浪费任何时间，同时简悦会自动生成如下图的层级结构：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c60kqpdb34te1047ugi0.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c60kqpdb34te1047ugi0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;下单即送《&lt;a href="https://sspai.com/series/276" target="_blank"&gt;59 分钟就上手简悦 2.0&lt;/a&gt;》付费栏目，帮你将简悦看似繁重的功能拆分成多个板块，细致地分析它的具体用法和实际效果，降低上手门槛，让你的简悦也能像一盒炸鸡那样「开盒即食」。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;白描工具升值包&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;💰 黄金会员：¥40 -&amp;gt; ¥25，普通会员：¥30 -&amp;gt; ¥15&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🛒 &lt;a href="https://sspai.com/item/44" target="_blank"&gt;少数派购买&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;白描是一款识别图片文字的 OCR 应用，特点是可以直接在相册进行识别，并且能对文字进行编辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白描应该是第一款真正意义上的包含批量文字识别功能的 OCR 软件，而他开启进入批量识别模式的方式也不会让软件的界面显得赘余。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长按一张图片，即可进入批量识别模式，然后点击其他图片进行多选即可，如下图左图：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/01/19/article/e3236994819fafda1b653f4da87dcef1" src="https://cdn.sspai.com/2022/01/19/article/e3236994819fafda1b653f4da87dcef1"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;多选之后即可进入批量识别界面，如上图右图所示，在批量识别界面可以设置任何一张图片的识别语言，识别完成之后可以进入任何一张图片选择需要的文字，全部识别完成之后，最下面的大按钮会变为「合并并查看文字」，点击即可去识别结果页面查看所有文字，并对所有图片和文字进行校对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过很多用户朋友的反馈，最终决定为白描加入翻译功能，目前，白描支持简体中文、日语、英语、韩语、法语、西班牙语、阿拉伯语、俄语、德语、葡萄牙语、意大利语、繁体中文、粤语、文言文的互译。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入翻译功能也很方便，如下图左图，在识别结果页面的下方工具栏即可找到入口。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/01/19/article/dee873054e9b7203ef1dd0e62e48e01f" src="https://cdn.sspai.com/2022/01/19/article/dee873054e9b7203ef1dd0e62e48e01f"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们邀请了少数派作者 &lt;a href="https://sspai.com/u/kyc20010501" target="_blank"&gt;@Sober_阿铖&lt;/a&gt; 来制作白描的图文说明书，以最直观的方式展示白描的各项设置和技巧，让你做到上手即会用。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;MarginNote 工具升值包&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;💰 买断版（macOS）：&lt;s&gt;¥280&lt;/s&gt; -&amp;gt; ¥196&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🛒 &lt;a href="https://sspai.com/item/42" target="_blank"&gt;少数派购买&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?spm=a1z10.3-c-s.w4002-23900684919.9.14ec48f7P2suQj&amp;amp;id=671752696936" target="_blank"&gt;淘宝购买&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;MarginNote 3 工具升值包将包含：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;MarginNote 3 高级会员；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;MarginNote 3 定制内容。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;关于高级会员具体权益，请前往&lt;a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.marginnote.com%2Fchinese%2Ffeatures" target="_blank"&gt;官网&lt;/a&gt;查看。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;为帮助大家快速上手这款软件，我们的定制内容包含了 MarginNote 3 的使用逻辑与使用技巧， 由少数派作者 &lt;a href="https://sspai.com/u/zimpo3jv" target="_blank"&gt;@sainho&lt;/a&gt;  和 &lt;a href="https://sspai.com/u/kyc20010501" target="_blank"&gt;@Sober_阿铖&lt;/a&gt;  来对 MarginNote 3 进行全面而详尽的介绍。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/11/04/77a15837caa3129c03431af26df67a8d.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/11/04/77a15837caa3129c03431af26df67a8d.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;MarginNote 3 定制内容共有四篇文章。从阅读文档开始，一步步介绍文档的&lt;strong&gt;导入、整理与备份&lt;/strong&gt;，如何运用摘录、笔记卡片、批注等功能&lt;strong&gt;把文档由厚读薄&lt;/strong&gt;；进而通过组织笔记卡片&lt;strong&gt;建立起脑图笔记本&lt;/strong&gt;，运用焦点、标题、重点等功能&lt;strong&gt;构建你自己的知识体系&lt;/strong&gt;；以及如何利用 MarginNote 3 独特的&lt;strong&gt;复习模式巩固知识点&lt;/strong&gt;，并结合作者的实践经验，为你提供更多学习建议和插件的使用方法。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;其它值得关注的优惠&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/item/282" target="_blank"&gt;Sorted 工具升值包&lt;/a&gt;：&lt;s&gt;¥238&lt;/s&gt; -&amp;gt; ¥198&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/item/77" target="_blank"&gt;OneSwitch&lt;/a&gt;：全版本 6 折&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/item/191" target="_blank"&gt;捧读&lt;/a&gt;：&lt;s&gt;¥68&lt;/s&gt; → ¥54.4&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/item/13" target="_blank"&gt;MWeb Pro&lt;/a&gt;：&lt;s&gt;¥128&lt;/s&gt; -&amp;gt; ¥89.6&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/item/277" target="_blank"&gt;OmniPlayer&lt;/a&gt;：&lt;s&gt;¥58&lt;/s&gt; -&amp;gt; ¥40.6&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/item/57" target="_blank"&gt;滴墨书摘&lt;/a&gt;：&lt;s&gt;¥108&lt;/s&gt; -&amp;gt; ¥65&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/item/274" target="_blank"&gt;PasteN&lt;/a&gt;&lt;a href="https://sspai.com/item/317" target="_blank"&gt;ow&lt;/a&gt; ：&lt;s&gt;¥50&lt;/s&gt; -&amp;gt; ¥35&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/item/49" target="_blank"&gt;妙笔&lt;/a&gt;：全版本 7 折&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/item/280" target="_blank"&gt;Moon FM&lt;/a&gt;：&lt;s&gt;¥68&lt;/s&gt; -&amp;gt; ¥34&lt;/li&gt;&lt;li&gt;……&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;更多软件优惠请前往&lt;a href="https://sspai.com/mall/discount/59" target="_blank"&gt;少数派网站活动专区&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://shop.m.taobao.com/shop/sr.htm?p=CVeIysV_cvhdC_0_lw1l8" target="_blank"&gt;淘宝活动专区&lt;/a&gt;了解和购买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>福利派</author><guid>https://sspai.com/post/80415</guid><pubDate>Wed, 21 Jun 2023 03:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：Outlook 将成为 Windows 11 默认应用、有道云笔记将限制同时登录设备数量等</title><link>https://sspai.com/post/80491</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Outlook 将取代 Windows 11 的邮件与日历应用&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;6 月 20 日微软发布更新说明称，从 2024 年开始，搭载 Windows 11 的新设备将默认 Outlook 作为系统的邮件应用，取代当前 Windows 11 中预装的邮件与日历 app，在现有设备中，用户则可以在邮件与日历 app 中通过打开特定开关的方式来切换至新版 Outlook。旧版邮件与日历 app 将在微软商店中保留至 2024 年年底。&lt;a href="https://support.microsoft.com/en-us/office/outlook-for-windows-the-future-of-mail-calendar-and-people-on-windows-11-715fc27c-e0f4-4652-9174-47faa751b199?ranMID=24542&amp;amp;ranEAID=kXQk6*ivFEQ&amp;amp;ranSiteID=kXQk6.ivFEQ-xK2gwtY.2.ahNWxw3eX5Rw&amp;amp;epi=kXQk6.ivFEQ-xK2gwtY.2.ahNWxw3eX5Rw&amp;amp;irgwc=1&amp;amp;OCID=AID2200057_aff_7593_1243925&amp;amp;tduid=%28ir__kcwoedkicckfdjffe90lummxmn2xe32m0r13whmy00%29%287593%29%281243925%29%28kXQk6.ivFEQ-xK2gwtY.2.ahNWxw3eX5Rw%29%28%29&amp;amp;irclickid=_kcwoedkicckfdjffe90lummxmn2xe32m0r13whmy00" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;有道云笔记免费用户同时登录设备数量将限制为两台&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;6 月 20 日，有道云笔记通过官方微博宣布，从 7 月 4 日起，有道云笔记的会员功能「账号快速切换」将对免费用户开放使用，但同时有道云笔记「通过调研发现」约有 97% 的用户常用设备不超过两台，因此有道云笔记也将免费用户同时登录的设备数量限制为两台。用户如需登录使用更多设备，可选择退出一台已登录设备或升级为会员账户。&lt;a href="https://weibo.com/2154137571/N6anEiSF3" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Apple 更新自主维修计划设备支持范围及流程&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;6 月 20 日，Apple 宣布将从 21 日起向购买 iPhone 14 系列机型以及 M2 款 13 英寸 MacBook Air 和 Macbook Pro 等 Mac 设备提供自助维修服务支持，有维修经验的用户可前往 Apple Store 零售店和 Apple 授权服务提供商处获取对应手册、替换零件及维修工具支持；Apple 同时也更新了用于 iPhone 维修过程中的零部件来源检测的系统配置流程，用户在将设备置于诊断模式后可自主完成最终配置无需联系维修支持团队；最后，自主维修计划现已向 iPhone 12、iPhone 13 系列机型以及搭载 M1 芯片的 Mac 台式机开放 True Depth 摄像头和扬声器维修部件。&lt;a href="https://www.apple.com/newsroom/2023/06/apple-expands-self-service-repair-and-updates-system-configuration-process/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/70113" target="_blank"&gt;Apple 新政策允许个人维修 iPhone，对我们来说都意味着什么？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Meta 发布用于语音的生成式 AI 模型 Voicebox&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;近日 Meta 发布可用于语音编辑、采样与风格化的生成式 AI 模型 Voicebox。Voicebox 可基于最短 2 秒的样本生成可用于文字转语音的声音风格、对音频文件中的背景噪声进行去除同时支持保留原始讲话人音色进行音频跨语言转译。Voicebox 支持英语、法语、德语、西班牙语等六种语言，你可以在&lt;a href="https://voicebox.metademolab.com/" target="_blank"&gt;这里&lt;/a&gt;查看 Meta 官方提供的使用效果示例。&lt;a href="https://about.fb.com/news/2023/06/introducing-voicebox-ai-for-speech-generation/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;宜家发布由 AI 设计的新款沙发&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;知名家居品牌宜家近日发布了首款由 AI 设计的沙发 Couch in an Envelope，该沙发由宜家研究和设计实验室 SPACE10 联合设计公司 Panter&amp;amp;Tourron 推出，通过在 Runway 和 Midjourney 等图片生成模型中输入各种关键词来引导 AI 逐步完成设计。Couch in an Envelope 采用模块化设计，主体使用可回收轻型铝制框架打造，可以被塞入一个扁平如信封的方形包装当中，整体重量仅 10 公斤，展开后则可组合成多个单元。不过目前该沙发尚未实现量产。&lt;a href="https://space10.com/project/couch-in-an-envelope/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/9cba98bb6e9c3b5e395ac42de5fa1780" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/9cba98bb6e9c3b5e395ac42de5fa1780"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Spotify 据称将于今年晚些时候通过内部代号为 Superemium 的新方案推出自家的无损音乐订阅服务，该方案的首发地区不包含美国，Spotify 曾在 2022 年 10 月推出的用户调查中向用户询问过是否愿意考虑 19.99 美元/月的「白金订阅计划」，该计划将包含有声书内容，但并不清楚是否会与无损音乐订阅服务有关联。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/6/20/22746337/spotify-hifi-lossless-new-premium-tier-supremium" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Onleaks 联合 SmartPrix 放出了 OnePlus V Fold 折叠屏手机的渲染图。&lt;a href="https://9to5google.com/2023/06/20/oneplus-v-fold-render-leak-design/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/e5f4dc463f96d373fbcc067804dc0ddc.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/e5f4dc463f96d373fbcc067804dc0ddc.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我们为孩子们推出了一份&lt;strong&gt;「看得懂、学得会」&lt;/strong&gt;的《效率手册》，联合了几所学校的老师、少数派的优秀作者一同制作，并且考虑到这一年龄段孩子的阅读与学习能力，用更适合他们的方式带领他们跨过「效率」的门槛。&lt;a href="https://sspai.com/post/80352" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;进一步了解&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;前段时间，我们邀请到了黑洛科技创始人张帅在少数派线下店现场分享了他对于特斯拉和新能源汽车轻改装的看法，线下活动《当特斯拉遇见轻改装》的现场录音已经作为播客单集放出。&lt;a href="https://sspai.com/post/80305" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;前往收听&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;经过一段时间的努力，广受好评的「监工水獭」挂件终于重开生产，日常交个朋友价 69 元。&lt;a href="https://sspai.com/page/spyotter" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;立刻选购&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/80491</guid><pubDate>Wed, 21 Jun 2023 01:07:05 GMT</pubDate></item><item><title>奏折 | 反正无悬念，内外有预告的一波新机 ｜ 少数派会员  π+Prime</title><link>https://sspai.com/prime/story/zouzhe-230620</link><description>&lt;div&gt; &lt;p&gt;在不留悬念的新方式上，Pixel 倒是每年都会留下不少悬念。&lt;/p&gt; &lt;hr/&gt; &lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;article&gt;&lt;h2&gt;Google Pixel 8 系列：反正无悬念&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;反正都会被爆料，不如我们自己来……等等，今年的 &lt;a href="https://sspai.com/post/79751" target="_blank"&gt;I/O 23&lt;/a&gt; 因为在生成式 AI 领域感受到的压力太大，Google 其实并没有像 Pixel 5、6、7 三代一样提前近半年直接扔出新机预告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这两年有一点不一样的是，一位名叫 &lt;a href="https://twitter.com/Za_Raczke" target="_blank"&gt;Kamila Wojciechowska&lt;/a&gt; 的爆料人去年开始活跃于社交平台，因其出色的代码挖掘和分析能力以及「来自 Google 内部」的可靠消息来源，Kamila 此前在 Pixel 7 系列、Pixel Tablet 以及 Pixel Fold 等硬件产品的爆料上都有着相当高的可信度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次她更是在 6 月中旬、前后不到半个月的时间里，直接将 I/O 大会上未能亮相的 Google Pixel 8 系列正、反两面的信息都抖了个遍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;先看正面的屏幕&lt;/strong&gt;。6 月 17 日，Android Authority 援引她的投稿&lt;a href="https://www.androidauthority.com/google-pixel-8-display-specs-leak-3336078/" target="_blank"&gt;放出&lt;/a&gt;了 Pixel 8 系列屏幕的完整参数并制作了一张和 Pixel 7 系列的直观对比图：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/20/article/a872491722bd0f764e0294eb28594eeb" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/20/article/a872491722bd0f764e0294eb28594eeb"/&gt;
&lt;figcaption&gt;来源：Android Authority，本节下同&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;值得关注的信息主要有这么几点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，两款机型在外观上相比 Pixel 7 系列都更加圆润了，但尺寸没有太大的变化。不过这次的平面图也侧面印证了此前 Pixel 8 Pro 将不再采用曲面屏设计的&lt;a href="https://www.smartprix.com/bytes/exclusive-pixel-8-pro-first-look/" target="_blank"&gt;爆料&lt;/a&gt;，作为一直以来使用 Pro 系列机型的直屏爱好者我再次高呼胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，Pixel 8 全系屏幕亮度提升的同时，小款机型的屏幕刷新率也从此前的 90Hz 来到了与 Pro 相同的 120Hz —— 毕竟 Pixel 7a 都已经紧跟时代升级到 90Hz 了，Pixel 8 作为中间机型适当提升规格与 a 系列机型拉开差距也是合情合理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外虽然都是 120Hz，熟悉 Pixel 硬件的读者应该也明白，Pro 与非 Pro 机型往往也会因为面板不同在实际表现上有所差距，比如这次 Pixel 8 的面板支持 10Hz、30Hz、60Hz 和 120Hz 四档可变刷新率，理论上来说优于 Pixel 7 Pro，但相比 Pixel 8 Pro 这次的 5Hz、10Hz、30Hz 以及 60~120Hz 四档可变刷新率显然少了些东西。我们拭目以待。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/20/article/e2b6c52cf5eeaefcdedd6054c422ff47" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/20/article/e2b6c52cf5eeaefcdedd6054c422ff47"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;不过最为重要的一点，还是 Pixel 8 Pro 在尺寸几乎没有变化的前提下，选择了由三星提供的 2992×1344 分辨率新面板。虽然这也意味着 Pro 系列的 Pixel 正式告别了「2K 梯队」，但从近两年国产手机如 &lt;a href="https://www.sohu.com/a/576575071_121119001" target="_blank"&gt;Redmi K50 至尊版&lt;/a&gt;的经验来看，1.5K 这个「甜点」档位分辨率配合三星的面板、Google 的软硬件调校，最终续航表现或许会有惊喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;至于背面的相机参数，爆料时间则要稍早一点&lt;/strong&gt;。根据 Kamila 于 6 月 10 日在 Android Authority 的&lt;a href="https://www.androidauthority.com/google-pixel-8-camera-leak-3333575/" target="_blank"&gt;投稿&lt;/a&gt;，和此前「一个传感器用四代」不同，Google 最近两年在相机硬件方面的升级速度显然加快了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pixel 8 系列的主摄从 Pixel 7 系列的三星 GN1 升级至 GN2，根据三星半导体的&lt;a href="https://semiconductor.samsung.com/cn/newsroom/news/samsung-introduces-1-4um-50mp-isocell-gn2-with-faster-and-more-true-to-life-auto-focusing/" target="_blank"&gt;官方介绍&lt;/a&gt;，GN2 相比 GN1 的主要提升包括最高支持 1 亿像素全高清输出，由 Dual Pixel Pro 方案的自动对焦能力，基于 1/1.12 英寸大底和四合一 2.8μm 单个像素面积的暗光拍摄表现以及动态范围更广、影像系统功耗更低的单帧逐行 HDR 能力。虽然 Google 对 1 亿像素全高清输出这种功能向来兴趣寥寥，但 GN2 在硬件素质上提升应该能让 Google Pixel 在有些「江郎才尽」的当下依然靠吃算法老本方式带来影像能力升级。&lt;/p&gt;&lt;/article&gt; &lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;会员专属文章，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;欢迎加入少数派会员。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/prime/subscription" target="_blank"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;优质内容&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;权益周边&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;会员社群&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;power+&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;已是会员？&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/prime/explore" target="_blank"&gt;了解更多&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;  &lt;/div&gt;</description><author>克莱德</author><guid>https://sspai.com/prime/story/zouzhe-230620</guid><pubDate>Tue, 20 Jun 2023 09:57:19 GMT</pubDate></item><item><title>下班之后时间宝贵，直接开摆实在浪费：我的精力管理与自我提升探索</title><link>https://sspai.com/post/80461</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;结束了一天的工作之后，还应该做自我提高的事吗？如果要的话，我该怎么做才最高效？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对第一个问题，我的回答一直都是「要」。但第二个问题的答案，都需要和我自身的系统同时更新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/72494" target="_blank"&gt;去年&lt;/a&gt;也是在这个时候，我需要解决的问题是「如何激励（motivate）自己做该做的事」和「在时间有限的情况下，如何最大化地利用时间」。系统升级后，需要解决的问题变成了「有想做的事，知道自己该怎么做——但就是好累好累好累啊，压根提不起劲」。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;关联阅读：&lt;a href="https://sspai.com/post/72494" target="_blank"&gt;如何高效利用下班后的时间？你也可以试试我的这些办法&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;经过一段时间的探索和尝试，我总算找到了一个能让我觉得满足的状态。和上一代相比，最显著的区别在于「没那么容易累了」。具体表现为我能在同样的时间内做更多事情，工作、学习、生活、社交都能处理得游刃有余，而不再像之前那样，只有「&lt;a href="https://sspai.com/post/67867" target="_blank"&gt;一天做好一件事&lt;/a&gt;」的心力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想这主要依赖于我建立了一个完善的精力管理系统，使我的精神能量维持在一个较高的水平里，故而拿得起放得下，专注在我想做的事情里，做事的效率和质量自然而然地就提升了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于如何让我自己变成「高能量」，主要采用了五种不同的策略和手段，分别用来提高自己的精力基准线和如何控制日常的消耗，将会在下文分别介绍。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;提高精力基线&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;似乎已经变成老生常谈了，但对我而言提高精力基础水平的活动就是&lt;strong&gt;睡眠、饮食与运动&lt;/strong&gt;。当然，如果非要给这三个因素排个序列，我会说睡眠最重要，其次是饮食，运动带来的改善并没有其余两个那么显著。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我并不是某一天突然觉悟，然后第二天就让自己过上极其健康的生活方式这么操作的——不过之前每次的操作都无一例外地失败了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调节生活方式的过程花了一段时间，让我意识到这不是一个能一蹴而就的事情，身体需要一段时间适应，这些改变带来的区别也要花一段时间才能显化出来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;短期效果（几天）&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;中期效果（几周–几个月）&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;长期效果（几年–几十年）&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;睡眠&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;困得欲仙欲死（因为身体还在适应新的生物钟）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;做事的时候不困，每天起床都能有满满的精力，偶尔跳过一两天也问题不大；情绪受激素波动影响小&lt;/td&gt;&lt;td rowspan="3"&gt;&lt;p&gt;减少受伤、死亡及慢性病概率&lt;/p&gt;&lt;p&gt;延长寿命（？）&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;饮食&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;总是吃不饱，很容易困，渴望高糖高油高脂的食物&lt;/td&gt;&lt;td&gt;不再渴望不健康的食物，一天之中精力水平基本稳定，省钱&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;运动&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;见效最快，运动完就有无限动力去做事；能见到身上的肌肉&lt;/td&gt;&lt;td&gt;上楼不再喘了，下班后不会觉得累死累活浑身疼，有能量和意愿去做更耗费体力的事（比如增加在户外的时间）&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在我身上效果最立竿见影的是运动，哪怕是在最开始的时候，做完一组中强度有氧就能立刻感受到满满的行动力。但运动最难的也是真的开始做，所以还要依赖于我在此之前调理好的睡眠和饮食，赋予我把想法转化为行动的基础行动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调整睡眠的过程花了两周左右，对我来说最重要的三点是：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;确保每天的起床入睡时间保持一致；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;每天起床后接触 5–10 分钟的日光照射，在睡前尽量少地接触光线；和&lt;/li&gt;&lt;li&gt;缺觉的解决方法不是补觉，而是第二天晚上多睡一点（即，&lt;strong&gt;减少小睡&lt;/strong&gt;）。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;睡眠背后的科学原理和调整睡眠的方法与小技巧可以参照&lt;a href="https://sspai.com/post/79077" target="_blank"&gt;这一篇&lt;/a&gt;；我自己的探索与觉悟历程请参照&lt;a href="https://sspai.com/post/79344" target="_blank"&gt;这篇&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调整饮食的过程几乎与睡眠同时进行，但花费了一个月左右才渐渐适应。我采用的主要手段就是控制日常购物开销，从而强迫自己按照「重要/紧急」的四象限法则购买食物（见下图），不给零食等垃圾食品留任何预算；同时，限制自己必须按照「蔬菜 → 蛋白质 → 碳水」的顺序进食，从而延长饱腹感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="Af4TbN9kaoAUyyxjjcScHy5Gn4d" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci8hj8lb34tbuaqdibq0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci8hj8lb34tbuaqdibq0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我实践这些也有几个月了，期间肯定做不到每天都过着教科书版的「健康生活」；但当我有一两天想放纵自己的时候，也不会带来什么太大的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如之前晚睡半个小时可能需要五个周末才能回到正常状态，期间有任意一天没能好好睡觉就只能眼看着睡眠一路烂下去；但现在每周上两天夜班，第二天起床时仍能有足够的精力在下班后做我想做的事，简直脱胎换骨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，这些健康的生活方式给我带来的意义在于&lt;strong&gt;维稳&lt;/strong&gt;，能更好地抵御外部扰动对身体的影响，让我的身体和情绪能更持久地保持在更稳定的状态，从而能更有余裕地做事。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;控制日常消耗&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;遵循「默认设置」，减少决策压力&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;日常中经常消耗精力，但不怎么为人所觉的一件事是「做决策」。小到早餐吃什么、穿什么衣服上班，都需要调动大脑，选出一个选项才能进行下一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些事看似都是小事，每一天累计起来也是可观的数目。如果把大部分精力都花在这些上面，就没有那么多精力留给自己做想做的事了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我采用的方法是给每天都需要遵循的例程设定「默认选项」，比如每天要&lt;a href="https://sspai.com/post/74169" target="_blank"&gt;吃什么东西&lt;/a&gt;，每天具体要&lt;a href="https://sspai.com/post/69447" target="_blank"&gt;做什么家务&lt;/a&gt;，&lt;a href="https://sspai.com/post/75973" target="_blank"&gt;穿什么衣服&lt;/a&gt;，通勤路上要听哪期播客，一旦脑子里出现了迟疑和纠结不定，就不再思考，直接选择那个默认选项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在容易纠结的那些事上也采用了类似的策略，比如一块钱以内的决定最多纠结两分钟；给自己设定的任务如果当天没完成就直接删掉，眼不见为净。我也因此减少了在生活琐事上浪费的精力，把它们留给更有意义、更值得的事情上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;周六/日&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;周一&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;周二&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;周三&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;周四&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;周五&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;洗床单被套并复位&lt;/td&gt;&lt;td&gt;洗枕套/家居服&lt;/td&gt;&lt;td&gt;洗袜子&lt;/td&gt;&lt;td&gt;洗内衣&lt;/td&gt;&lt;td&gt;洗衬衫&lt;/td&gt;&lt;td&gt;洗衣机放假&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;清洁地面和电器&lt;/td&gt;&lt;td colspan="5"&gt;发现有什么活要做，就做哪部分的家务&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;表：每天的家务列表，沿用至今已经两年了&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;找到最有效率的「充电」方式&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;上一节讲的是如何减少消耗，「充电」就是如何帮我恢复精力与获取快乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对我来说，日常生活中最消耗精力的就是作为内向型人在与外界交流时不可避免的能量损失。这点很好解决，只要每天和每周都给自己留出一些独处的时间就能很快回血。睡眠的因素也不可小觑，所以每天尽量保证自己有足够的睡眠时长和睡眠质量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，只靠精力活着是不够的，人多少也会受情绪影响，即使睡眠时间相同、社交损耗全部补满，快乐时的能量水平也会比心情低落时高出许多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此我常年维持着一个清单，写满能帮我「快速充电」的事物，时刻准备着给自己补充能量。比如一件做起来得心应手的事，随随便便就能赚钱的项目，热爱且不吝于给我正反馈的朋友家人，很容易享受其中并且易于获取的外物，一个自己舒服并安全的环境……只要和它们呆在一起，我的心情就能很快改善。虽然这并不能改变现状，让我不安的事依旧存在着，却至少能让我没那么在意了。等我在这里攒够血蓝再出去打 boss，才是最好的策略！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="Mz8FbpzTeoPKmFx0E4lc8x5cnnb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci8hj8tb34tbv5hphmq0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci8hj8tb34tbv5hphmq0"/&gt;&lt;figcaption&gt;有的时候，合适的社交也能回血。原微博：https://weibo.com/1783475181/N5ruCuNOO；内容出自：Hall, J. A., Dominguez, J., Merolla, A. J., &amp;amp; Otmar, C. D. (2023). Social Bandwidth: When and Why Are Social Interactions Energy Intensive? Journal of Social and Personal Relationships, 02654075231154937. doi: 10.1177/02654075231154937&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;建立一个长久可靠的「缓冲机制」&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在维持精力水平之外，建立一个「缓冲机制」也是必要的。就像调整身体状况，使其能更好地应对外界压力一样，生活中的其他方面也需要类似的缓冲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我自己的缓冲机制包括了这几个方面：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;金钱：一笔足够我生存 3–6 个月的储蓄；每月的实际花费不超过预算；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;时间：永远不把日程表排满，永远给所有待办事项留出 2 倍的时间，不把年假一次性休完；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;精力：除非重要和/或喜欢的任务，只留出「刚刚好」的精力去做它，不给自己精力枯竭的机会；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;情绪：日常生活中维持多个正反馈的来源，这样即使其中一个方面表现不尽如人意，也不会因此情绪崩盘。对我来说，这些正反馈的来源和我的「快速充电清单」有相当一部分重合，不过更像是「累计」式的。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;大部分时候，这些「缓冲机制」已经成为了我生活中的「默认模式」，我几乎不会留意到它们的存在；但当我感受到倦怠的时候，也是它们组成了我的安全网，给我一个暂停恢复的机会。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;一定要这么「高效」下去吗？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当然&lt;strong&gt;不可能&lt;/strong&gt;时时刻刻都高效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我始终认为，「自律」不代表要做个控制狂，&lt;strong&gt;允许在框架里跳舞才是让自己甘愿呆在框架里更久的方法&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，只要大方向正确，我就会允许自己忽视一些做得不够完美的地方——比如我下班后回家第一件事仍然是刷微博，但我认为这个习惯并不会妨碍我变成一个更高效的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得更重要的是设定做事和休闲的间隔。我会把「洗澡」当成「下班后休闲」和「下班后做事」的间隔，我可以选择什么时候去洗澡，一澡之后能自然而然地脱离下班后的倦怠感，让开始做事变得更轻松一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个不太在意的是「是否真的做完了某些事」。做一分钟也是做，值得奖励；没精力做就没精力做，留到明天甚至下周也不会有什么严重后果，身体和心情更重要。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;就像管理金钱的终点是有意识地使用金钱，管理时间的终点是有意识地使用时间，管理能量的目的是让我在下班后仍有足够的能量去做我想做、我需要做、甚至可能有点难的事，比如学习、写作和社交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听起来像一个 productivity nerd 的高级进化版；但，做这些的目的不是为了向谁展示「我有独特的效率技巧」，而是因为我意识到，我五年后、十年后的样子，都源自我现在的某个选择。所以我希望我现在做的事能指引我走向一个有更多可能性的、我所期盼的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对我来说，限制我去做更多事的因素不是效率技巧，不是金钱和时间，而是能量，所以我才花时间探索出这些能够提升能量的技巧，希望对和我有类似处境的人一些帮助和启发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，阅读更多 &lt;a href="https://sspai.com/topic/417" target="_blank"&gt;WWDC23 专题报道&lt;/a&gt; 👨🏻‍💻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>一柳繁</author><guid>https://sspai.com/post/80461</guid><pubDate>Tue, 20 Jun 2023 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>城市漫步指南：去阿那亚的海边「呆」三天</title><link>https://sspai.com/post/79411</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;作为一个在北方长大的孩子，对于海总是有一种莫名的情愫在里面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前总是听人说，人啊，要去见广阔的天地，才能持续不断拥有对抗世界的力量。对于我来说，海大概就是这样一类「广阔的天地」。作为一个「海和日出日落」的资深爱好者，这些年也追逐过不少的浪花，巴塞罗海边炽热而鲜艳的沙滩排球以及夜色中的深蓝静谧、亚得里亚海冲击着古老堡垒的浪花与 Cliff Jumping 的年轻人、冰岛黑沙滩上冷冰冰的雨和岸上钻石般晶莹剔透的冰块、「从不下雨的南加州」迎接我们海岸线之旅的阴雨绵绵……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为疫情后来鲜有机会再去那么远的地方肆无忌惮地看海，蠢蠢欲动的我在沉寂了这么久之后，终于在工作的间隙中抽出了几天时间去了可能是距离北京最近的海——阿那亚。对于生活在北京的人来说这其实是一个不错的「Get Away」目的地，可以短暂远离城市与工作，难得地享受几天只有吃饭、睡觉和发呆的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外其实大多数去海边的语境都是在夏天，而三月份的阿那亚与其说是「春暖花开」，更恰当的词语应该说是「寒风凛凛」，虽然说有很多「勇士」已经开始一袭长裙拍照，但是我的建议还是把全副冬天的装备都带上。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Part I. 旅行攻略类&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;交通&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果从北京出发的话，自驾和高铁都是很方便的选项。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/30/49b9eb30fce6981d79a3a8de7bba9164.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/30/49b9eb30fce6981d79a3a8de7bba9164.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;自驾路线大约4个小时&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;自驾虽然说少了很多路上辗转的波折，但开车也是一件比较累人的苦差事（当然如果你是驾驶爱好者的话就另当别论了）。因为阿那亚是一个社区，所以需要提前和酒店或者民宿联系、报备好车牌就可以直接进去了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/04/30/10c65877fd2bb943c9029ad1c7379726.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/04/30/10c65877fd2bb943c9029ad1c7379726.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;火车行程&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这次的行程因为实在是懒不想开车所以选择了火车，所需时间和自驾其实差不太多，唯一需要注意的是火车到了秦皇岛或者昌黎之后，需要再找交通方式去到阿那亚社区。通常酒店会安排大巴车接送，去之前提前看好时间预定好即可。社区内会有各种路线的巴士，如果走累了可以随时在巴士站上车。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;吃和住&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;因为是度假社区性质的旅行地，大部分时间可能都会在酒店度过，所以在这里住宿就显得尤为重要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里强烈安利一下安澜酒店。这家酒店以服务好著称，在寒冷的季节去的话，酒店不光可以提供泡脚桶驱寒，还可以借超大超厚的羽绒服御寒。三月末的阿那亚，虽然已经穿了羽绒服可是还是抵不住海边的冷风，于是在羽绒服外面又套了一件酒店的大羽绒服，在早上看日出的时候简直不要太幸福。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/05/03/39fbc18e3f01e5d6ca4815a5764780e6.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/05/03/39fbc18e3f01e5d6ca4815a5764780e6.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;安澜酒店外立面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;酒店的每个房间都有一个露天的阳台，虽然没有海景，但是只是阳台本身其实就能给人一种在度假的感觉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/05/03/edf57e600731827231419b9b58843874.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/05/03/edf57e600731827231419b9b58843874.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;从里面看是这样的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在整个社区里面，吃的东西基本上是最不缺的，除了各式各样的特色吃食之外，还有几大业主食堂可供选择，食物基本上都是好吃不贵，唯一需要注意的就是避免「眼大肚小」。另外，业主食堂需要关注一下三餐的开放时间，我到阿那亚的时候刚好错过了食堂的营业时间所以去了一家日料小店，炸猪排的味道也是相当不错。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/05/03/3ca501d57012b13a598e7fc3175a8707.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/05/03/3ca501d57012b13a598e7fc3175a8707.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;小店的日式炸猪排&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果是预定了民宿有自己做饭需求的话，新鲜的食材都可以在「海边市集」买到，最主要的是各类食材的价格并不比平时超市买的东西更贵，价格总体而言更加「生活化」而非「景区化」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Part II. 如何有效消磨时光&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我一直以来都觉得，「去海边」这种旅行和其他的旅行方式是有天壤之别的。相比于跑断腿的「城市打卡」或是一直在路上的「自驾之旅」，海边是一个能够让人慢下来的度假选择。「三点一线」般的吃饭、睡觉、海边发呆，便是我对这趟旅行最完美的期待了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿那亚能够提供的也是远超我所期待的一种体验。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;孤独图书馆&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在我去过的那么多海边里，这应该是唯一一个能够在海边有一个可以看书的免费图书馆了。他符合图书馆的一切定义，但却不仅于此。从外面看它就像是一个「孤独堡垒」，静静地伫立在海边，望着海面期待着海的对面传来同类的讯号。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/05/03/9d8a6839528f3d537ec6f66c97575c83.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/05/03/9d8a6839528f3d537ec6f66c97575c83.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;孤独图书馆&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，看上去方方正正的图书馆外立面，也会有像下图这样模仿木质窗户设计的巧思，有点笨重又有点可爱。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/50c5e7c1347a9df2bb4f503b76def052.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/50c5e7c1347a9df2bb4f503b76def052.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;图书馆外&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在图书馆里面看书，无疑就是最超出期待的事情了。本来只是看看海发发呆而已的行程，现在甚至可以发呆的间隙再顺便看会儿书，观察一会儿海边玩耍的人类。最关键的是，图书馆里的书并不是「花架子」一般的做展览，而是真的有很多可以拿在手上、不知不觉就能消磨几个小时的类型。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/e07ff5a903b5dc4e8ca34df40a670c2b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/e07ff5a903b5dc4e8ca34df40a670c2b.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;在图书馆里面继续看海&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;阿那亚礼堂&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在欧洲上学的我，本来对于这类「尖顶」建筑有着一种本能的审美疲劳（众所周知，欧洲每座城市的必打卡景点就是「教堂」这个东西）。而阿那亚这座礼堂以其「极简主义」的设计俘获了我这个摄影爱好者的心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白天去的时候天气阴沉、人也很多，所以在清晨去看日出的时候拍下了这座礼堂的蓝调时光，礼堂外立面的暖光和后面天色的湛蓝真的让我按捺不住按下快门的手。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/06f957a497f5b0d61d51041332bfb9f4.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/06f957a497f5b0d61d51041332bfb9f4.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;清晨的阿那亚礼堂&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，这其中也少不了作为强迫症想要记录下的一些极其对称的美。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/b1a2caec14c19a286854b4073e59718f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/b1a2caec14c19a286854b4073e59718f.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;强迫症的一些对称美&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/1626fe161be377631281360a1e2287ed.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/1626fe161be377631281360a1e2287ed.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;日出前的蓝调&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;礼堂中间有一个仅可供一人通行的通道，进去之后尽头就是一扇打开通往海的小窗或者说是缝隙，能看到在海边的拍照的旅人，大概就是所谓的「你在桥上看风景，看风景的人在楼上看你」的设计理念吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/c455fc6a0bcaf43d8008542130e0977f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/c455fc6a0bcaf43d8008542130e0977f.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;礼堂的缝隙&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;礼堂的里面一排排座位所面朝的还是满眼的大海，不过白天的海相比于晚上清晨和傍晚来说少了一些神秘，当然最主要的是少了饱和度。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/f9602e613062808d47b0a40e3a943a5f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/f9602e613062808d47b0a40e3a943a5f.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;礼堂里面的海&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;下面这张照片，最主要是想展示一下三月末的阿那亚到底有多冷，卫衣+羽绒服+更大的羽绒服，大概是最舒适的穿搭了吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/14734378b48f49b12ae1236414fc9513.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/14734378b48f49b12ae1236414fc9513.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;问就是冷&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;橘子海&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在海边最重要的行程自然是看海本身了。阿那亚度假村里的海边最不同于其他地方的是，他的沙滩总是像被无数台拖拉机碾过一样。事实上可能也确实是这样，大概是因为举办活动搭建需要吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;傍晚的海面平平无奇，只不过天色给海面多了一些饱和度的加成。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/dacec49e3cae42075810947a066cb420.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/dacec49e3cae42075810947a066cb420.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;正常时间的海&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而这次来，最令我惊喜的就是「橘子海日出」了。作为一个「看海爱好者」，这还是我第一次在海边度假能够在太阳升起之前就起床来看日出，用一句话来概括就是「又冷又困又值得」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/4ea2108956fccb2527b85578c074cb72.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/4ea2108956fccb2527b85578c074cb72.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;橘子海本海&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;摄影是光影的艺术，说的一点也没有错。晨光洒在海面上的时候，那种令人呼吸暂停的好看颜色，是平时不容易见到但却一直默默存在的美丽事物。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/0bfca1611647702fbbe997c1f746805b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/0bfca1611647702fbbe997c1f746805b.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;海&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/55acc9a498ce079aa2c3952349fbb53c.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/55acc9a498ce079aa2c3952349fbb53c.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;还是海&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/4697d7ba7a08913a16d1c9f1437d489a.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/4697d7ba7a08913a16d1c9f1437d489a.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;海鸟&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;海边的酒吧&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我想，海边的酒吧这个设定在盛夏可能才是一个更加诱人的选项。三月份的室外座位，冷得让人只想戴帽子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/92236cf3efb2b4c8f0f2b744d6492ee9.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/92236cf3efb2b4c8f0f2b744d6492ee9.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;Breeze Bar&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和外面的冷风相比，里面的温暖和喧嚣也许是这个下午最鲜明的对比了。最最重要的一点，调酒的味道一般，建议的话点咖啡或者葡萄酒。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/7333d9fbc91c21fb54c674526ee53c0e.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/14/7333d9fbc91c21fb54c674526ee53c0e.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;还未入夜的酒吧&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;Part III. 写在最后 - 3 Tage am Meer&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我很喜欢的一个德国乐队有一首歌 「3 Tage am Meer」，翻译过来就是「去海边呆三天」。里面一段歌词是这样的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Es fällt mir nicht leicht, ruhiger zu werden 我很难平静下来&lt;br/&gt;Mir geht so viel auf die Nerven 有太多东西扰我思绪&lt;br/&gt;Ich sitze zu viel und ich atme nur Luft, die nach Straße schmeckt 我坐的太久，总呼吸着街道的气息&lt;br/&gt;Und ich liebe die Stadt und trotzdem muss ich dringend mal wieder weit weg 我爱这座城市却仍迫切需要再次远游&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Und eigentlich weiß ich genau, was ich brauche 其实我很清楚自己需要什么&lt;br/&gt;eine Pause 休息一下&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Drei Tage am Meer 去海边呆三天&lt;br/&gt;Und ich weiß wieder, wer ich bin 我就又找回了自我&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;正如前面写的，阿那亚对于常驻北京的我来说就是歌词中写的这样一个完美的「Get Away Location」，在这里只需要做很少的决定就可以无忧无虑地度过一天，甚至不用去发愁每顿饭吃什么，选择困难的时候永远可以去食堂挑几样东西随便果腹。其余大部分时间你都可以在社区的图书馆小店甚至街上漫无目地走走，累了就随时坐上一辆园区的巴士，休息好了就再去海边发发呆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知道从什么时候开始，成年人或者说「扮演」一个成年人的我们，需要迫切的逃离城市生活的一切，去一个安静的地方去寻找自己。也许就像是「请回答1988」里面德善奶奶去世那一幕时候的一句台词说的一样：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;大人们，只是在忍&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;所以累了的时候，希望你也能够找到这样一个不太远的地方，卸下大人的包袱做回孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如去海边「呆」三天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，阅读更多 &lt;a href="https://sspai.com/topic/417" target="_blank"&gt;WWDC23 专题报道&lt;/a&gt; 👨🏻‍💻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Konstantine</author><guid>https://sspai.com/post/79411</guid><pubDate>Tue, 20 Jun 2023 03:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：微信上线「安静模式」，印象笔记宣布开放印象 AI 限制等</title><link>https://sspai.com/post/80454</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;微信上线「安静模式」&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;微信最新 iOS 版本上线了一个新功能：「安静模式」，通过「微信」-「我」-「设置」-「关怀模式」-「安静模式」，就能开启。之后，微信在消息通知、音视频通话、视频号内容播放等所有场景下，都不会再发出声音。这个功能是专门为了那些听不见声音的人开发的。普通人可能认为声音是如此的平常易得，但却忽略了聋人们并不具备这样一种身体能力，而他们也一样使用手机、使用微信。在中国，聋人群体有 2780 万。&lt;a href="https://www.pingwest.com/w/284122" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="CHPFbNElDonTQDxXcKBczznDnKe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci8fjglb34taa8fkamvg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci8fjglb34taa8fkamvg"/&gt;&lt;figcaption&gt;图源见新闻源&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;印象笔记宣布开放印象 AI 使用次数限制&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;印象笔记官微于 6 月 19 日宣布，印象笔记的全新功能印象 AI 现已开放使用次数限制。订阅超级会员的用户可以无限畅用印象 AI 功能，不限制时间和次数。而订阅了专业帐户与高级帐户的用户也将增加每月 150 次印象 AI 的使用次数。印象 AI 现已在桌面端与移动端全面上线，包括 AI 帮写、智能文件分析、智能清单等功能均向所有平台的用户开放使用。此外，一键思维导图功能也将在不久后上线移动端。&lt;a href="https://www.pingwest.com/w/284094" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;中消协将开展「反对强制关注公众号」消费监督工作&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;6 月 19 日，中国消费者协会发布公告指出，扫码支付代替人工服务已然成为一种常见做法，但这种本该「提高效率」「便捷快速」的消费方式，却因为部分场所设置的通过关注公众号来缴费、被迫授权个人信息、日常频繁推送广告等情况，给不少消费者带来困扰。此前已有部分地方消协组织开展了相关维权工作。为保护消费者的自主选择权、公平交易权和个人信息等权益，针对扫码消费中存在的问题，中国消费者协会将在全国范围内开展「反对强制关注公众号」消费监督工作，消费者可将遇到的此类问题通过电子邮件（ccaxfjd@cca.org.cn）方式向中国消费者协会进行反映。&lt;a href="https://m.cca.cn/zxsd/detail/30678.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;微软确认近期服务中断是遭受 DDoS 攻击&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;微软于 6 月 18 日在其官方博客上分享了本月早些时候导致其服务中断的相关信息，确认服务中断的原因是受到了 DDoS 拒绝式服务攻击，当时导致了 Azure 云计算平台以及 Outlook 电子邮件和 OneDrive 文件共享应用程序等 Microsoft 相关服务的中断，不过并没有发现任何客户数据被访问或泄露的证据。名为 Anonymous Sudan 的组织曾称攻击来自他们，微软在调查后确认了这一说法。&lt;a href="https://www.digitaltrends.com/computing/microsoft-confirms-recent-service-outages-were-ddos-attacks/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Reddit 黑客要求更改 API 定价&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;今年二月，Reddit 曾遭受来自不明黑客的钓鱼攻击。近日，名为 BlackCat 的勒索软件组织称其为二月攻击的发起者，并表示其与二月 Reddit 的预估一致，窃取了 80GB 内部资料。该组织提出了 450 万美元的赎金，并要求 Reddit 撤回上周造成大面积抗议的 API 定价更改，否则将完全公开这些资料。Reddit 目前拒绝对此事件发表评论。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/6/19/23765895/reddit-hack-phishing-leak-api-pricing-steve-huffman" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;LG 发布生成式 AI 商业化服务 Captioning AI&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;LG 人工智能研究所于 6 月 19 日在加拿大温哥华所举行的 2023 年计算机视觉会议（CVPR 2023）上推出其生成式 AI 服务 Captioning AI。据 LG 公司表示，Captioning AI 不同于 Midjourney 等其他 AI 服务，得益于自研的 Zero-shot Image Captioning 技术，使得其能够像人类一样利用先验的知识经验来理解并描述所看到的物体或场景，可以在不到两天时间内为 10000 张图像生成文本描述和关键字，这将会提高需要管理大量图像的公司的工作效率和生产力。&lt;a href="https://www.koreatimes.co.kr/www/tech/2023/06/129_353240.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="HrX0bpjSPocSNAxoU5XcsCkxnUb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci8fjgtb34taaa0sqbag" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci8fjgtb34taaa0sqbag"/&gt;&lt;figcaption&gt;图片源自新闻源&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;近日，有网友在 Google GMS 认证中发现一台型号为 A103 Plus 的 HTC 设备，该设备为一台搭载 MTK8768A 的 10.1 英寸 Android 13 平板电脑，屏幕分辨率为 1200*1920。&lt;a href="https://www.gizmochina.com/2023/06/19/htc-a103-plus-set-to-launch-affordable-tablet-with-10-inch-display-mediatek-processor-and-android-13-0/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;分析师郭明錤称，iPhone 15 的 UWB 超宽带芯片（U1）将有升级，使用 7 纳米制程，以优化同 Vision Pro 的整合。&lt;a href="https://www.macrumors.com/2023/06/19/iphone-15-new-u1-chip-vision-pro-headset/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我们为孩子们推出了一份&lt;strong&gt;「看得懂、学得会」&lt;/strong&gt;的《效率手册》，联合了几所学校的老师、少数派的优秀作者一同制作，并且考虑到这一年龄段孩子的阅读与学习能力，用更适合他们的方式带领他们跨过「效率」的门槛。&lt;a href="https://sspai.com/post/80352" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;进一步了解&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;前段时间，我们邀请到了黑洛科技创始人张帅在少数派线下店现场分享了他对于特斯拉和新能源汽车轻改装的看法，线下活动《当特斯拉遇见轻改装》的现场录音已经作为播客单集放出。&lt;a href="https://sspai.com/post/80305" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;前往收听&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;经过一段时间的努力，广受好评的「监工水獭」挂件终于重开生产，日常交个朋友价 69 元。&lt;a href="https://sspai.com/page/spyotter" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;立刻选购&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/80454</guid><pubDate>Tue, 20 Jun 2023 01:01:13 GMT</pubDate></item><item><title>我在车芯产线做观察（下）——人在产线篇</title><link>https://sspai.com/prime/story/car-chip-pipeline-observations-2</link><description>&lt;article&gt;&lt;h2&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在之前的上篇——「工厂设计篇」中，我提到自己在供职车芯企业的软件开发岗，被临时抽调到生产前线工作两个月；然后分享了我在工厂见到的，不同于一般办公室的工作环境设计，进而讨论了这些设计是如何影响人的行为和生产效率的。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;
&lt;p&gt;在这次的下篇——「人在产线篇」中，我将聚焦于「人」在车间这个环境当中是怎样进行工作的，又如何被这个极致追求效率的环境所影响。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;车间现场 = RPG&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;从我在车间现场工作的那天开始，我就产生了这样一种持续的印象：&lt;strong&gt;在现场，我仿佛在身体力行地参与到一款角色扮演游戏之中。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;同事 = NPC&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;现场的工作比办公室当中有更明确的分工，各个岗位的职责范围是在生产线设计之初就被划定好的。而当每个人都按照既定模式履行职责的时候，协作过程中就不再需要过多的语言交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在这种模式下，周围的同事仿佛成了游戏中寡言少语、主要交互内容就是发布任务的 NPC：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;生产任务&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;出货任务&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;任务发布&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;新的看板被放在待生产的序列&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;检查好的产品带着看板被装箱&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;任务领取&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;取下看板，根据看板信息找到对应的物料并投放入产线&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;将产品箱放在载具小推车上，移动到看板指定的位置&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;任务完成&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;将看板归还远处&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;将产品搬到货架上&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;当然，一个有趣的游戏不会只有任务。在那些接不到任务的时候——比如工作完成得快、等待其他工序的时候，流水线需要检修的时候——就来到了游戏中的闲逛时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种情况下，我可以找一个容易观察流水线的位置待机，可以整理现场的物品为接下来的任务做准备，也可以和周围同样悠闲的同事聊上一两句。这就像一个在游戏中完成了日常任务的玩家一样，整理整理背包，四处打听一些消息，等着朋友上线和任务的刷新。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;易于产生心流的「难度曲线」&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;但现场工作和游戏的相似之处并不只停留在流程上。更重要的是，&lt;strong&gt;现场工作中的心理状态也与玩游戏的状态相似，都是非常容易进入心流的状态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么会这样？让我们对比一下办公室和现场的工作：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;办公室工作&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;现场工作&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;工作从开始到结束的周期长，反馈不能及时获得&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;工作的周期非常短暂，通常只有三五分钟，反馈清晰明确且及时&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;大多数时间都是脑力劳动，需要不断思考和做出判断&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;有需要全神贯注的时刻，但以体力为主，不需要持续高强度思考。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;和周围同事沟通的频率和深度都比较高&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;和周围同事沟通的频率和深度都比较低&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;换言之，对于现场的工作，相比于脑力，更重要的是专注，稍微认真一点就能得到很好的反馈。&lt;/strong&gt;这个特点使得现场工作更像难度曲线设计得当的游戏，很容易进入一种一切操作都得心应手的状态，也就是「心流」。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/05/30/9b571fd2a2f12e3aa830a4386ef5aded.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/05/30/9b571fd2a2f12e3aa830a4386ef5aded.png"/&gt;
&lt;figcaption&gt;心流的区间意味着能力和挑战的匹配&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;h3&gt;其实不是游戏，但不妨当作游戏&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;需要明确的是，尽管现场工作在身体体验上和心理状态上都和游戏有某种相似之处，但这并不代表它和游戏一样「有趣」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，从作为 NPC 的同事那里「领任务」刚开始颇有趣味，但在为了保证生产效率的快节奏任务交接下，在消耗体力的八到十个小时连续工作下，领取任务的趣味到后半程多半也就消耗无几了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，工作反馈及时、难度不高的，容易让人进入心流的状态，但如此进入的心流也是短暂的，会随着一个环节操作的结束而频繁被打断，形成一种更大的「内耗」。此外，工作的短期性和重复性会快速让人质疑有限成果的意义，一旦对意义感产生怀疑，真正沉浸在工作中的可能性也就被剥夺了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;归根到底，工厂的本质总还是一套关于生产的严肃叙事，本就不是以产生乐趣为导向的。&lt;/strong&gt;但话又说回来，我们都清楚，从游戏中能获得的满足感也是短暂的，游戏中的成就再令人兴奋，关掉游戏也会让一切都烟消云散；重要的还是自己如何掌握平衡、做好心理建设。从乐观主义的角度出发，我们也不妨就把工作当作游戏，尽量从重复中发现和创造一些快乐，以对抗「生产」「质量」「安全」这些话语所构建的疲惫和虚无。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/05/30/08abafa8b126dda534b82119428c265f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/05/30/08abafa8b126dda534b82119428c265f.jpg"/&gt;
&lt;figcaption&gt;工厂的本质总还是一套关于生产的严肃叙事&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;永远追不上的生产计划&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在现场，总有一个被设计的生产计划，人们默认每天的工作就是去完成它。但是如果你认真去比对生产结果和生产计划，你会发现那是西西弗斯的石头，永远推不到山巅。&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;</description><author>GiraffeB1ues</author><guid>https://sspai.com/prime/story/car-chip-pipeline-observations-2</guid><pubDate>Mon, 19 Jun 2023 10:56:14 GMT</pubDate></item><item><title>派评 | 近期值得关注的 App</title><link>https://sspai.com/post/80432</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;欢迎收看本期《派评》。你可以通过文章目录快速跳转到你感兴趣的内容。如果发现了其它感兴趣的 App 或者关注的话题，也欢迎在评论区和我们进行讨论。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;不容错过的新 App&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然少数派一直在为大家发现和介绍各平台上的优质 App，但仍有不少设计、功能、交互、体验都非常优秀的 App，还没有被我们发掘和介绍。它们可能是一款老 App，也可能是近期上架的新 App，我们会在这里介绍给你。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Wallpaper Tunnel：Android 本地壁纸小工具&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：Android&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：壁纸、模糊、无障碍&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/clyde" target="_blank"&gt;@克莱德&lt;/a&gt;：壁纸收集爱好者应该都能明白「好看的图片不一定适合当壁纸」这个道理。锁屏的时间和通知文本、主屏的图标和图标名称、状态栏的关键系统信息……很多图片在创作或生成时一般不会考虑这些移动设备使用场景中的图形辨识度和文本可读性，因此包括 Muzei、Cuto 等壁纸应用在内的 app 都会提供壁纸模糊与亮度调节功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你的壁纸来源主要为自己收集的本地图片，在不安装上述应用的前提下，则可以借助 &lt;a href="https://github.com/Steve-Mr/WallpaperTunnel" target="_blank"&gt;Wallpaper Tunnel&lt;/a&gt; 这款小工具来达成同样的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wallpaper Tunnel 由少数派作者 &lt;a href="https://sspai.com/u/xdjhwhfq/updates" target="_blank"&gt;@SteveMaary&lt;/a&gt; 开发，和此前我们推荐过的他的另一款作品 &lt;a href="https://sspai.com/post/80065" target="_blank"&gt;Live In Peace&lt;/a&gt; 一样，Wallpaper Tunnel 在安装后也是没有应用图标的，安装后找不到应用入口的朋友不必慌张——打开系统的快速设置开关面板编辑功能并点击添加开关，你就能在未添加的开关中找到 Wallpaper Tunnel 了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顾名思义，Wallpaper Tunnel 的作用是在图片和壁纸之间打通一个「管道」，在使用方式上它也尽可能做到了简单：不管是图库、文件管理器，还是在某个社交平台看到心仪的好图，只要应用支持图片分享操作，我们就可以通过选择 Wallpaper Tunnel 为分享目标的方式进行调用，调用之后 Wallpaper Tunnel 就可以对图片进行明暗和模糊调整。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="OdWFbLs5Uog2bfxmeThckF7kn26" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h65b34tabue172rg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h65b34tabue172rg"/&gt;&lt;figcaption&gt;通过分享菜单设置壁纸并调节模糊程度&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;设置完成后，Wallpaper Tunnel 也支持分别设定主屏、锁屏壁纸以及调用其它 app 来完成壁纸设定（或许可以解决某些系统中奇怪的兼容性问题）。比如就个人而言，我更喜欢将内容较多、较杂的图片进行模糊、调暗处理后设置为主屏壁纸，然后将原图设定为锁屏，保证前者可读性的同时在信息不多的后者中好好欣赏壁纸原貌。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="VAeMbaEbooc4frxWs82c6spcnIe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h6db34taa8fkalq0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h6db34taa8fkalq0"/&gt;&lt;figcaption&gt;主界面、设定选项以及壁纸历史&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，你也可以通过点击上面添加的快速设置开关来打开 Wallpaper Tunnel 的历史记录页面，查看此前已经设定过的壁纸并重新应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在 GitHub 免费&lt;a href="https://github.com/Steve-Mr/WallpaperTunnel/releases" target="_blank"&gt;下载&lt;/a&gt; Wallpaper Tunnel。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Dandelion：无压力打造好习惯&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：Android&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：习惯养成&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/5isr02uh" target="_blank"&gt;@Peggy_&lt;/a&gt;：大多数人在面对游戏设置的各类成就机制时，都很难忍住不再继续刷新记录、解锁更多成就。同理，如果在习惯养成的途中我们也能持续感受成就感，不就更容易建立起好的习惯了吗？Dandelion 是一款主打习惯养成和记录的应用，除了精美的设计外，它还同时拥有人性化的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大部分习惯养成应用都企图让用户在每天的固定时刻进行打卡从而起到监督的作用，而事实上我们都不喜欢被束缚和盯住的感觉，因此绝大部分习惯养成应用会在安装并使用几天后就被束之高阁，如果习惯养成的过程是痛苦的，那么我们会下意识地抗拒。初次打开 Dandelion，一天被粗略划分成了上午、下午、晚上、睡前等时刻，我们可以完全按照自己的习惯来决定在哪个时间段更倾向于完成哪种习惯。因此在设定习惯只出，我们就需要结合自己的实际情况思考更加合适的时间，增加这一步思考也有利于我们后期的执行。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="TKRxbMvLMozNcsx1akFc4Ri0nZd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h6lb34tabue172s0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h6lb34tabue172s0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了应用引导界面给出的默认习惯外，我们也可以自行添加想要完成的习惯并为其选择合适的时间来进行打卡。Dandelion 允许我们自定义习惯的颜色和图标，以便增加区分度。应用内给出的图标风格轻松、可爱，但数量上稍显不足，不过可爱是第一生产力，通过搭配不同的颜色也能起到区分的作用。设定好外观后，我们还能进一步设定打卡的频率，并为自己添加一段激励语，从而增加我们完成打卡的动力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="OmFBbehKxoufQCxrfAMcCgnGnSf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h6tb34taa8fkalqg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h6tb34taa8fkalqg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了完成日常打卡的基础功能外，Dandelion 也具备简单的统计功能，点进相遇的习惯后我们能够清晰地看到自己相应月份的总体打卡情况以及连续打卡记录和打卡总记录。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="NzjTb3NzAonZCvxzotqcASUZnEh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h75b34tabue172sg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h75b34tabue172sg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总的来说，Dandelion 不是那种时刻在耳朵边吆喝用户的应用，这一点通过它极为宽松的时间段划分就能看出。如果你正在寻找一款习惯养成和打卡应用，又不想被复杂的界面和恼人的通知打扰，Dandelion 或许会是一个不错的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以通过 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=me.aravi.dandelion" target="_blank"&gt;Play Store&lt;/a&gt; 下载体验 Dandelion。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;值得关注的 App 更新&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了「新鲜」App，App Store 中的许多老面孔也在不断迭代、更新，增加更多有趣和实用的功能。少数派希望帮你筛选 App Store 中值得关注的 App 动态，让你快速了解 App 和开发者们的最新动态。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;CloudMounter 4.0：支持原生挂载的第三方同步盘工具&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：macOS&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：文件同步&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/liuxiaofengone" target="_blank"&gt;@化学心情下2&lt;/a&gt;：近期，在 Mac 上颇受欢迎的网盘聚合管理工具 CloudMounter 更新至 4.0，而在本次更新中，终于支持原生系统本地盘挂载功能，对于使用 macOS 11.3 的用户，这一次的变更终于可以将网盘挂载到本地而不是通常意义上的网络驱动器，管理网盘服务就像是就像是 macOS 里面管理 iCloud 那样方便。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="AFnfbhBz8owswJxjz15ckIYBnCG" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h7db34tabue172t0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h7db34tabue172t0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和那些大厂网盘客户端类似，因为可以挂载到本地，最大的好处在于可以支持离线管理功能，你可以在没有网络的情况下在挂载的网盘目录下新建文件夹、新建文件甚至编辑文件，当网络环境恢复正常之后再进行同步上传。并且这项功能不仅仅也支持 OneDrive、Google Drive 这样的商业网盘服务，类似 WebDAV 这样的自建网盘服务也可以支持并实现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="SxELbe2SMoZYYqxGwqCcRtjEncc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h7lb34taaa0sq9j0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h7lb34taaa0sq9j0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，在本次 4.0 更新中还针对部分网盘服务进行了优化，比如如果使用 CloudMounter 挂载了 Google Drive 服务，你可以在访达中针对 Google Drive 中的文件直接创建共享链接，并可以直接将共享链接复制到系统剪切板中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，本次 CloudMounter 4.0 更新真正意义上可以完成对诸多网盘官方客户端的替代（比如替代我重度使用的 OneDrive 官方客户端），并且引入的离线功能也可以在节省系统存储空间的保证服务的正常使用，如果你和我一样是一个多网盘 macOS 用户，那么 CloudMounter 绝对值得一试。除了在&lt;a href="https://cloudmounter.net/" target="_blank"&gt;官网&lt;/a&gt;下载购买之外，也可以在 Setapp 商店中下载使用。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Raindrop 更新：增加书签笔记功能等&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：全平台&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：稍后读、标注、聚合阅读&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/robinpeng" target="_blank"&gt;@ROB1N&lt;/a&gt;：本次 Raindrop 5.10 版本为用户们带来了书签笔记功能。作为一款先进的云书签管理工具，Raindrop 有着方便快捷的导入功能。直接从浏览器导出文件后再导入进 Raindrop 即可。但是往往由于人的惰性我们在收藏后并不会立马去阅读，从而忘记了我们这个书签是为了什么而收藏起来。本次「笔记」功能就是为了让我们在收藏后能够快速了解这一套书签收藏的作用而诞生的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="WwLrboF7NoUqZUxluCbcUKrdnGw" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h7tb34taa8fkalr0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci82h7tb34taa8fkalr0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们在收藏后，点击右侧顶部的「Edit」按钮，就可以为收藏添加笔记。该功能不光是 Windows 或 MacOS 端 app 可以使用，我们同样可以在浏览器拓展和移动端 app 中使用该功能。目前该功能支持部分 Markdown 语法——链接、列表、粗体和斜体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在实际使用中，我会更倾向于使用 Raindrop 用来记录我的写作素材。同时多个选题并行是常有的事情。这个时候素材的种类也会更多样化。标签或许可以为我的书签集做出一定的标记，但是具体内容我并不一定可以通过标签来为其做注释。笔记功能刚好为这种需求提供了更加细致的注释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次更新还上线了提醒功能。当用户收藏了书签后，可以设置一个提醒，类似待办事项。这种提醒可以更好地让用户们集中在目前的页面上，当用户们结束当前事项后再去收藏的页面进行下一项任务。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/403b5775a5f833ffe3c2afd77606bb6a.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/403b5775a5f833ffe3c2afd77606bb6a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这项功能在我的日常中会更多地服务于我的单篇文章写作。段落与段落之间的素材并不一样，那么我会先集中在某一段落，当该段落结束后才会进行下一段。所需素材也一样，该段落结束后提醒功能会提醒我下一段的素材在哪里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两年 AI 在互联网领域非常火，Raindrop 也推出了自己领域内相关的 AI 应用实例——收藏分类。用户们在收藏一个页面后，Raindrop 会通过 AI 来给出相应的推荐分类，方便用户们能够将该页面快捷分类，省去了多分类用户的查找时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，虽然开发者在邮件中注明了这项功能，我们暂时没在实际测试中触发 AI 建议的功能，尚不清楚这项功能是处在灰度测试阶段还是有其它原因。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/d1e876dcfa3a1bb38361054e09401197.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/19/d1e876dcfa3a1bb38361054e09401197.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本次更新中还有其他的一些更新，如通过 HTML 、CSV 、Text 等格式导出收藏与二步验证。前者是为了用户在多个浏览器中转移自己的收藏，后者则是为了用户的隐私安全考虑。作为书签页管理工具，这两项更新可以说是用户们的刚需，很多用户有多款浏览器，同时他们对自己的隐私安全也非常看重。这两项功能的更新也为 Raindrop 扩大了用户群。同时作为用户本身，功能的完善也让日常工作、生活获得了更多便利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在&lt;a href="https://raindrop.io" target="_blank"&gt;官网&lt;/a&gt;下载使用 Raindrop。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;App 速报&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Apollo (&lt;a href="https://apps.apple.com/app/id979274575" target="_blank"&gt;iOS | iPadOS&lt;/a&gt;)：由于无力承受 Reddit 高昂的 API 授权费用，知名老牌第三方客户端 &lt;a href="https://www.reddit.com/r/apolloapp/comments/144f6xm/apollo_will_close_down_on_june_30th_reddits/" target="_blank"&gt;Apollo 宣布将于 6 月 30 日关停&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pages 文稿（&lt;a href="https://apps.apple.com/cn/app/id361309726" target="_blank"&gt;iOS&lt;/a&gt;）：更新至 v13.1，支持在「备忘录」中开始编写，然后在 Pages 文稿中打开你的备忘录；支持在文稿中插入日期和时间栏以及 SVG 图像，可以将 SVG 存储到形状库中，导出 EPUB 时保留 SVG 图像；在堆叠条形图、柱形图和面积图中显示小计摘要标签，同时 iOS 像支持在文稿中插入和播放 ProRes 视频；可以将文稿页面导出为图像文件。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Keynote 讲演（&lt;a href="https://apps.apple.com/cn/app/id361285480" target="_blank"&gt;iOS&lt;/a&gt;）：更新至 v13.1， iPhone 和 iPad 现支持在演示文稿中插入和播放 ProRes 视频；可在演示文稿中添加可缩放矢量图形 (SVG)，并保持任意尺寸的视觉质量；可以拆分已导入的 SVG 图像，然后将其存储到形状库中以供后续使用；在堆叠条形图、柱形图和面积图中显示小计摘要标签。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Numbers 表格（&lt;a href="https://apps.apple.com/cn/app/id361304891" target="_blank"&gt;iOS&lt;/a&gt;）：更新至 v13.1，现支持在堆叠条形图、柱形图和面积图中显示小计摘要标签；在电子表格中添加可缩放矢量图形 (SVG)，并保持任意尺寸的视觉质量；拆分已导入的 SVG 图像，然后将其存储到形状库中以供后续使用；iPhone 和 iPad 现支持在电子表格中插入和播放 ProRes 视频；在电子表格中插入日期和时间栏。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，阅读更多 &lt;a href="https://sspai.com/topic/417" target="_blank"&gt;WWDC23 专题报道&lt;/a&gt; 👨🏻‍💻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派 &lt;a href="https://sspai.com/mall/discount/6" target="_blank"&gt;618 特别呈现&lt;/a&gt; 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/80432</guid><pubDate>Mon, 19 Jun 2023 10:14:40 GMT</pubDate></item></channel></rss>