<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Mon, 24 Jul 2023 04:30:05 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</url><title>icon</title><link>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</link></image><item><title>看似完美的电纸书是不存在的：聊聊我的 Kindle 与 Kobo 使用心得</title><link>https://sspai.com/post/81210</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;在 2023 年讨论电纸书的感觉多少有点奇怪：在移动设备参数直逼甚至超过电脑的时代，大多数电纸书的参数可怜到没法看；在科技公司鼓吹「移动办公」，努力把移动设备打造成「左手工作，右手生活」的多面手&lt;s&gt;（有没有完全成功先不论）&lt;/s&gt; 的当下，电纸书却只是老老实实地承担着「通电的纸书」的单一角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但当我在年初把老骥伏枥 8 年之久的 Kindle Paperwhite 3 替换成 Kobo Libra 2 并使用了半年&lt;s&gt;（没有一次拿来盖泡面）&lt;/s&gt; 后，我发现看似「老古董」的设备其实有它挺直了腰杆存在的理由。同时，Kindle 到 Kobo 的转变又勾起了一些古早的回忆……&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Kindle：矜矜业业、循规蹈矩的老马&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从电子设备的角度来看，服役 8 年的 Kindle 说是「又不是不能用」都有点对不起它现在的状态。诚然，岁月在它的续航上留下了难以磨灭的痕迹；运行的速度，高情商的说法是「模拟看纸书的体验」，低情商的说法就是「慢」。但用 Kindle 能舒舒服服地看书吗？90% 的情况下，能。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;找书&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;往 Kindle 上放书基本上有两条路：官方的和私人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很可惜，中国的亚马逊已经关了，但其他地区的亚马逊账户还是能从相对应的亚马逊商城买书。从用户体验的角度来说，官方商城主要就突出一个便捷：只需要有网络，找书➡️购买➡️看书的流程一气呵成，同时也无需担心排版等问题。Kindle 商城中其实有不少免费的书，同时 Kindle 版的书价格肯定是比实体书要低一些的。最主要的缺点还是「能不能找到」的问题，尤其是一些冷门书籍。但很可惜，对于大多数国内的用户来说，这条路在本段的第一句话就被官方封死了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二条私人的「找资源」的路子，细分又有两条小岔路。大多数的电子书资源都是epub格式，但由于 Kindle 支持的是 azw3，mobi，txt 等格式，就需要用到例如 Calibre 等软件先把 epub 转成 azw3 之后再放到 Kindle 上。大多数时候这种转换都没什么问题，但成功与否很大程度上取决于资源的质量。此外，Calibre 对于中文的支持并不能说是 100% 完美：中文的文件名会变成英文的拼音，强迫症用户就得在转换之后再手动更改文件的名字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你嫌用 Calibre 转换再拷贝到 Kindle 上过于麻烦，也可以选择邮箱的方式：每个 Kindle 账户都有一个对应的邮箱地址，只要把 epub 文件用邮件发送到这个地址（不带邮件主题，只带一个 epub 文件附件），在 Kindle 联网的情况下，亚马逊的服务器就会把 epub 转换成 azw3 之后放到 Kindle 上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但上帝在打开一扇窗的同时，怎么会不把你的门锁上呢？这种方式用便捷换取了稳定：不是所有的书都能被转换，亲身体验差不多 3 本中有 1 本就会转换失败，但这本去 Calibre 里就能转换成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结一下，找书的层面，官方商城购买的方式已经被封死；私人找资源的路子虽然相对有点麻烦，但习惯了之后也是比较顺手的；亚马逊也同时提供了一条便捷但又不算 100% 稳定的路径。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/24/feccf9912a412d0729acb0855360e3bb.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/24/feccf9912a412d0729acb0855360e3bb.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;图源：unsplash&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;看书&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;先来说一说 Kindle 系统的体验。总体来说，Kindle 的系统给我一种电纸书中的 iOS 的感觉：总体的设计比较合理，但能自定义的地方不多。与此同时，又带有一些亚马逊的特色元素（贬义）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简洁的系统还是比较容易上手的。在阅读的界面里，只要是 azw3 格式的书，就可以更改字体（包括大小和粗细）、行距和页边距等等。如果把第三方字体文件放到 Kindle 上也可以使用。长按查看词典/高亮都是常规操作，流畅性的表现总体也符合期待。至少在 Kindle Paperwhite 3 上，由于屏幕还是下凹的设计，字体显示非常清晰，比起一体平面的屏幕更接近纸书的观感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但人生总有三件事是躲不开的：纳税、死亡和亚马逊的广告。休眠后封面上的广告造成了巨大的割裂感，一下子就从「纸书」的观感中醒过来了；系统的首页用巨大的版幅向你明示「快来 Kindle 商城买书吧」。也许有的用户并不介意这些，但我购买电纸书的初衷就是找一个能最大程度模拟纸书的设备；我买的实体书大概率不会在封面上印着广告，并在翻开来的时候催我去新华书店买买买吧？（笑）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，Kindle 的自定义也有很大的局限性：字体的调整都是一格一格的，精细化的调整是不存在的。想要关闭点按翻页，只允许滑动翻页来防止误触？梦里什么都有。再加上没有翻页键的设计，如果翻页比较快的话，手指经常反复移动还是很容易疲劳的，尤其是在躺着看书的情况下。最新的 Paperwhite 5 又把边框变窄了，从此大拇指更加无处安放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后还有一个寒冷地区需要面对的问题：翻页速度。春秋季的翻页速度即使是8年老设备也可以接受，但在接近 0 度的冬季，我甚至体验过半分钟才翻过一页的尴尬。虽然 E-ink 屏幕由于运行原理多少都会受到低温的影响，而且也不知道 Paperwhite 5 有没有在这方面有所提升，但半分钟翻一页实在是超过任何人的忍受极限了吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总得来说，Kindle 的显示质量算是上乘，也有一定的自定义空间。但它的自定义也像 iOS 一样充满了限制，同时用户也要面对广告和低温下的龟速。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Kobo: 看似完美的设备是不存在的&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;由于 Kindle 年事已高的续航、束手束脚的自定义、缺失的翻页键和古典的 micro-USB 接口，又只想要一个纯粹的电纸书设备，春节期间最终选择了 Kobo Libra 2。在使用了半年之后，得出了这样的结论：看似完美的设备是不存在的，使用的过程就是发现问题并不断忍受最终达成妥协的旅途。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;找书&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果 Kindle 找书有两条路，那 Kobo 只有1.5条：半条官方的和一条私人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说官方的是半条呢？因为中文书的资源约等于没有。Kobo 上购买中文书的体验有多差呢？搜索《红楼梦》，结果第一条是毫不相关的英文书，第二条是汉语阅读理解，第三条是《我最美的梦乡》——确实，在Kobo上想找中文书只能在梦乡里了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我相信买 Kobo 的人里十个有九个都不会是因为 Kobo 的官方商城。在「自己找资源」这条路上，Kobo 可以说是几乎没缺点了：除了 azw3 这个 Kindle 自家格式外几乎支持所有的格式；用 Calibre 把 epub 转换成 kepub 更可以让速度更上一层楼。可以说，只要能找得到资源，基本上就可以放到 Kobo 上看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一句话：把 Kobo 的官方商城当成不存在之后，就会发现 Kobo 对于各种格式的书几乎来者不拒，非常便捷。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;看书&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Kobo 的看书体验不可谓不一波三折。如果把 Kindle 的系统比作 iOS，那 Kobo 的系统更像是早期的 Android，在开放性上深得人心的同时，在稳定性上让人崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是几乎可以无视的广告：休眠时可以直接展示书的封面，从体验上来说更像是一本书了。系统界面也没有什么上手的成本，甚至还有「滑动边缘调整背光亮度」这种趁手的小功能。字体的自定义比 Kindle 高到不知道哪里去了，基本上属于「你想调整的都能调整」。与此同时，屏幕没有随大流地走上一体屏的道路，下凹的屏幕保证了通透的观感。翻页键的加入更是直接升华了使用体验，大拇指再也不用来回挪动了。此外，电源键在背面的设计也防止了有的用户小拇指托住底部的时候的误触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随着使用的深入，问题逐渐开始显现了。首先是系统的卡顿：无论是打开设置，还是在阅读界面中打开字体或亮度的调整面板，整个系统都会在一两秒之后才有所反应——这绝对不是一台 21 年秋才发布的次旗舰阅读器该有的水平。更加离谱的是，当按下电源键睡眠或唤醒时，能明显地感受到一秒的固定延时：睡眠的时候屏幕已经显示图书的封面（暗示设备已经进入睡眠了），但是背光在一秒之后才关闭；唤醒的时候则是反着来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡顿的问题尚可忍受，但系统稳定性如果完全没有保障的话那就真的是让人头大了。半年内我已经至少遇到 6 次，书看到一半 Kobo 就直接卡死，无论是触屏还是翻页键都毫无反应，等了半分钟之后要么它自动重启，要么得自己长按电源键强制手动重启。问题是一旦卡死重启过，Kobo 的数据库就会莫名其妙的损坏：所有目前的看书进度都会丢失，有时候甚至会丢失一部分书籍，连接 Calibre 之后也会提示数据库出错，只能重新登录 Kobo 账号然后再手动更新每本书的进度才可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Reddit 上反复有人提出这个问题，下面不停有人说是因为书的文件是损坏的；可同样一本书放在 Kindle 里面就看得好好的，这种观点看起来并没有什么逻辑。设备的数据随时秽土转生，是可忍，孰不可忍？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是就来到了最接近早期 Android 的使用体验部分：第三方定制系统。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/24/66402420525d6d435d456235614e670c.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/24/66402420525d6d435d456235614e670c.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;图源：unsplash&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;看书 2.0&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;半年使用过后，我对于 Kobo 的硬件其实是相当满意的：显示质量上乘，该有的都有，按键舒适，白色的外观也深得我心；另一方面又感叹软件就像是扶不起的阿斗，半年内已经两次自动系统更新，却感受不到任何的提升。终于在又一次卡死之后，我决定尝试一下安装 KOReader。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KOReader 和 Kobo 自带系统之间有点像早期的第三方定制 ROM 与官方安卓的关系。早期的 Kindle 也可以安装 KOReader，但最新版本的 Kindle 系统已经堵上了所有的越狱漏洞。 Kobo 在这方面还是比较良心，并没有阻止第三方 ROM 的安装。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KOReader 的维护人员也已经开发出了一键安装的脚本，只要把 KOReader 的压缩包和脚本下载到电脑上的同一个文件夹里（例如直接留在「下载」文件夹中），把 Kobo 连接上之后，直接跑脚本就可以了。打开之后从 Kobo 的主界面右下角就能直接进入 KOReader。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神奇的是，在 KOReader 里，之前遇到的软件的问题通通消失了：打开设置，调节亮度等都没有延迟，睡眠和唤醒也是神速，看书也完全没有卡死，之前在 Kobo 系统上点开之后必卡死的书也看得丝滑流畅。Kobo 系统之前打字的时候按键按一次就会留下残影，非常影响观感，这个问题在 KOReader 里也消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，KOReader 的文件管理系统就像是电脑的文件夹，这样哪怕把 Kobo 连上电脑之后直接在里面挪动书籍，也不会导致系统无法识别书籍（是的，Kobo 里面一旦你连上了电脑然后移动了书，例如新建一个文件夹然后把书放进去，那 Kobo 就会在打开这本书的时候报错）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至目前，KOReader 已经使用了三周有余，没有遇到任何稳定性的问题。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;总结&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在 2023 年，购买电纸书的人应该是越来越少了，购买 Kindle/Kobo 然后自己找资源的人大概更少。从 Kindle 跳到 Kobo 之后，我主要的感受就是：Kindle 就像是一个舒适的监狱，不会出错，但有什么不舒服的只能忍着（毕竟 Oasis 这种次旗舰产品现在都还是 micro-USB 呢）；Kobo 的硬件有多么赞，软件就有多拉，幸亏有 KOReader 这样的第三方系统，让硬件工程师的汗水没有白费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果在现在，有自己找资源看书的朋友在 Kindle 和 Kobo 之间纠结的话，个人还是会推荐 Kobo，搭配上 KOReader，应该是很难后悔的。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>上课不倒下的小杰瑞</author><guid>https://sspai.com/post/81210</guid><pubDate>Mon, 24 Jul 2023 03:10:51 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：微信支付宝开放绑定境外卡；上海暂停新办网约车运输证</title><link>https://sspai.com/post/81422</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;微信、支付宝全面开放绑定境外卡&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据《中国日报》&lt;a href="http://cn.chinadaily.com.cn/a/202307/21/WS64ba391ea3109d7585e45eb8.html" target="_blank"&gt;报道&lt;/a&gt;，为解决境外用户在中国境内移动支付难题，&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Y2JeCgltQgjq1fuytkm02A" target="_blank"&gt;微信&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/g0I7GLRy61xRGURIBTw3lQ" target="_blank"&gt;支付宝&lt;/a&gt;于 7 月 20 日和 21 日相继宣布全面开放绑定 Visa、Mastercard 等主流境外卡，并升级相关服务。微信同时表示，升级改造后，单笔交易 200 元以下无需支付外卡交易手续费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《每日经济新闻》&lt;a href="http://www.nbd.com.cn/articles/2023-07-20/2925702.html" target="_blank"&gt;指出&lt;/a&gt;，早在 2019 年，微信支付已陆续支持国际卡组织发行的银行卡，但随着前几年使用率降低，国内不少支持外卡支付的 POS 机出于维护成本等考虑被撤下；同时微信和支付宝提升境外用户支付体验相关业务因为盈利动力、费率以及安全问题进展缓慢。今年跨境流动增加后，部分境外人士感慨在入境后移动支付消费较为不便。随着成都大运会、杭州亚运会临近，相关问题关注度也有所提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，中国银联旗下的云闪付也正携手银行机构探索全新功能，有望借亚运会契机推出，以便利境外人士在入境后线上支付。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;上海暂停受理网约车运输证相关业务&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;7 月 21 日，据上海市道路运输事业发展中心通过官方公众号&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Fk26NNQ7aMztMIIWnO4B9w" target="_blank"&gt;通告&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;7 月 22 日零时起，当地将暂停受理网络预约出租汽车（网约车）运输证相关业务；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;9 月 20 日零时起，暂停受理网约车新增运输证核发业务。此前已通过营运能力核查的车辆，需在 9 月 20 日前完成运输证申领业务，逾期不予办理。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;通告表示，此举是为了进一步维护当地出租汽车行业秩序、维护驾驶员合法权益、促进行业健康稳定发展。目前，上海市具有车辆运输证的网约车约有 7.6 万辆，巡游车有 5 万辆，暂停办理不会对市民出行有较大的影响。此后，将对网约车行业运力规模进行跟踪评估，科学调控出租汽车运力，相关业务恢复时间、具体要求将另行通知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据现行法规，要合规经营网约车业务，网约车平台需获得《网络预约出租汽车经营许可证》，网约车辆需申请《网络预约出租汽车运输证》，网约车司机上岗需持《网络预约出租汽车驾驶员证》。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;主要 AI 公司承诺为生成内容添加水印&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;7 月 21 日，白宫&lt;a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/statements-releases/2023/07/21/fact-sheet-biden-harris-administration-secures-voluntary-commitments-from-leading-artificial-intelligence-companies-to-manage-the-risks-posed-by-ai/" target="_blank"&gt;宣布&lt;/a&gt;，包括 OpenAI、Alphabet、Meta、亚马逊、Anthropic、Inflection 和微软在内的主要 AI 公司在参与白宫召集的会谈中，承诺将自愿采取一系列措施提高 AI 技术的安全性。承诺内容包括：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;发布前确保安全：发布 AI 系统之前对其进行内部和外部安全测试，且部分由独立专家进行；向行业、政府、社会和学术界分享有关管理 AI 风险的信息。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;构建安全为先的系统：投资建设网络安全和内部威胁防护措施，保护专有和未发布的模型权重；协助第三方发现和报告其人工智能系统中的漏洞。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;争取公众信任：开发水印等技术机制，确保用户识别 AI 生成内容；优先研究 AI 可能带来的偏见、隐私等社会风险，致力于开发和部署有助于解决癌症预防、气候变化等社会现实问题的 AI 系统。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;此前在 6 月，欧盟立法者同意了一系列规则草案，要求 AI 系统必须披露生成的内容。中国将于 8 月 15 日生效的《生成式人工智能服务管理暂行办法》规定，服务提供者应当对图片、视频等生成内容进行标识。美国目前并无类似法规。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;谷歌联创重回一线参与 AI 研发&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据《华尔街日报》&lt;a href="https://www.wsj.com/articles/sergey-brin-google-ai-gemini-1b5aa41e" target="_blank"&gt;报道&lt;/a&gt;，在大公司之间 AI 竞争加速的背景下，谷歌联合创始人谢尔盖·布林（Sergey Brin）近几个月每周都会在位于加州山景城的办公室工作三到四天，与研究人员研发谷歌的下一个大语言模型 Gemini，这是谷歌用来和 GPT-4 竞争的模型，内部消息称将于今年后期推出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，布林与研究人员密切合作，讨论技术问题和 AI 领域新研究成果，还参与部分人事招聘工作。这结束了他在 2019 年辞去谷歌母公司 Alphabet 高管职务后的「退隐」状态。近年来，布林的精力主要投入在飞艇、救灾和慈善等事务上。现任 CEO Sundar Pichai 和一些员工均对其重返一线表示欢迎。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;推特限制免费用户每日私信数量&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;7 月 21 日，推特以所谓「减少骚扰信息」为由，&lt;a href="https://twitter.com/TwitterSupport/status/1682501248334061572" target="_blank"&gt;宣布&lt;/a&gt;将对未认证用户每日能发送的私信数量设定限额，只有付费订阅 Twitter Blue 服务获得认证才能继续无限量发送私信。推特尚未说明免费用户的每日限额数量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前在 7 月 14 日，推特已经为用户自动&lt;a href="https://twitter.com/TwitterSupport/status/1679529814212894723" target="_blank"&gt;启用&lt;/a&gt;了一项新的私信设置，使得用户完全不能收到未关注且未经认证的用户发送的私信，而已认证用户则可以发送私信到一个「私信请求」收件箱。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;微博更新 VVIP 等级运营计划&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;7 月 21 日，微博通过 @微博创作者中心 账号，针对此前在 618 当天公布、但未介绍具体价格和相应权益的所谓 VVIP 等级做了进一步&lt;a href="https://weibo.com/2892492275/NaUU8EMp9" target="_blank"&gt;说明&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微博表示，VVIP 是为希望提升经营变现效率、社交影响力、社交资产累积效率的最有影响力的头部创作者推出的全新会员特权。包括微博小店、广告共享计划、V+会员等商业变现权益功能「准入门槛偏低」，计划回收到 VVIP 体系之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于 VVIP 的获取方式，微博表示会为「最有影响力的头部内容创作者」提供免费橙 V 认证服务，并赠送 VVIP；「有影响力」的标准包括「具有现实社会影响力」「平台内有一定影响力」和「在其他平台有影响力」三类。其他有需求的用户「也可选择购买 VVIP」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微博最后表示，这些规划是「初步想法」，欢迎评论提出意见和建议。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;据《华尔街日报》&lt;a href="https://www.wsj.com/articles/spotify-plans-to-raise-price-of-premium-plan-in-u-s-77c3f360" target="_blank"&gt;报道&lt;/a&gt;，Spotify 计划在本周宣布将美国区的价格从 每月 9.99 美元上涨至 10.99 美元，从而改变 15 年来一直沿用的价格；其他区的价格可能在后几个月上涨。一年前，Spotify 上调过家庭方案的价格，并表示未因此流失用户。Apple Music、Amazon Music 和 YouTube Music 已经分别在去年 10 月、今年 1 月和上周四做了类似幅度的提价；视频流播服务的提价也成为普遍趋势。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;7 月 23 日，马斯克通过推特&lt;a href="https://twitter.com/elonmusk/status/1682964919325724673" target="_blank"&gt;表示&lt;/a&gt;将会很快「告别推特品牌，并逐渐告别所有的鸟」，将在晚些时候上线临时的 X 品牌标志替换推特标志。X 是马斯克一直鼓吹的所谓「万能应用」的名称。此前收购推特时，马斯克使用的壳公司名称均包含 X；今年早些时候，推特的运营主体已变更为 X Corp.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;据 Mark Gurman &lt;a href="https://www.bloomberg.com/news/newsletters/2023-07-23/apple-vision-pro-will-developers-sell-visionos-apps-for-the-3-499-device-lkfg5b1l" target="_blank"&gt;报道&lt;/a&gt;，今年 10 月的第一批 M3 处理器 Mac 不会包括 Mac mini 和 14/16 寸 MacBook Pro，它们预计分别在明年年底和中期才会上市。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mark Gurman 还称， 苹果目前已在内部使用自主训练的生成式 AI 聊天机器人来帮助其员工「设计未来功能的原型、总结文本并根据训练数据回答问题」。Gurman 上周关于苹果正在训练自主 AI 模型的报道受到了 John Gruber 等人的批评，后者&lt;a href="https://daringfireball.net/2023/07/apple_gpt_bloomberg" target="_blank"&gt;认为&lt;/a&gt;以目前趋势，苹果如果没有这么做才是值得奇怪的；&lt;i&gt;Bloomberg&lt;/i&gt; 在报道中渲染苹果股价在其情报发布后短暂上涨，则更是不体面的营销之举。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;少数派的近期动态&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我们计划在本周内推出少数派会员的年度优惠购买通道，第一季老会员、当前会员和新加入的会员均可获得不同程度优惠，欢迎关注。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;毕业旅游去哪玩？一起聊聊你的目的地、同行朋友与预算、规划。&lt;a href="https://sspai.com/bullet/1689065517" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;参与讨论&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;56 篇文章、兼顾理论与实操、分享 Prompt 优化方法和使用技巧……《成为 ChatGPT 全域调教高手》限时 8 折。 &lt;a href="https://sspai.com/s/9P8o" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;进一步了解&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;探索播客世界：你的收听清单里都有哪些栏目？&lt;a href="https://sspai.com/bullet/1689650247" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;一起聊聊&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/81422</guid><pubDate>Mon, 24 Jul 2023 00:57:12 GMT</pubDate></item><item><title>本月玩什么 | Viewfinder、OXENFREE II、薇妮巴一家、小小贴纸铺、三伏</title><link>https://sspai.com/post/81410</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;欢迎来到&lt;strong&gt;「本月玩什么」&lt;/strong&gt;，本栏目将从作者个人角度出发，独立挑选一些本月新发售的游戏作品/内容做简要介绍、评论，并非每一款都是笔者推荐游玩的，主要涵盖 PlayStation、Xbox、Nintendo、Desktop 和 iOS/Android 等主流平台；请注意，本文的探讨仅限于游戏刚发售时点的表现，游戏未来可能通过迭代变得更好或更差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外从本期开始，在介绍完当月新发售游戏后，会视情况增设一个谈最近玩过、值得一说的游戏（如有）的板块，欢迎参阅。期待这里能有勾起你兴趣的内容或探讨，也真诚感谢所有喜欢本栏目的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本栏目设有&lt;strong&gt;有奖互动&lt;/strong&gt;环节，详情请看文末。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;Viewfinder&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;拥有通过图画或照片改变空间的、魔术般的机制设计。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.07.18&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS5、Desktop&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/d7f492ca61bcdba7631c33c60899e838.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/d7f492ca61bcdba7631c33c60899e838.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《Viewfinder》是由 Sad Owl Studios 开发的第一人称空间解谜游戏，旗舰性的特色玩法是，玩家需要通过在游戏内寻找现成照片、或用拍立得拍摄照片，再将 2D 的照片「逆向投射」到 3D 空间中，连接或拓展已有的场景，让玩家踏足「存储」在照片中的空间、从中寻找通关所需的物件，最后激活关底的传送装置、前往下一关。本作虽为关卡制（根据开发者透露大约有 70 关，还有部分可选关卡），但各关卡通过贯穿全篇的故事情节串联在一起；在各个关卡中，玩家能见到很多可以互动的物品（笔记、留言机等），获得故事线索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据&lt;a href="https://store.steampowered.com/news/app/1382070/view/3650779172124916006" target="_blank"&gt;开发团队自述&lt;/a&gt;，游戏整体受到了《传送门（Portal）》《塔罗斯的法则（The Talos Principle）》《Outer Wilds》《Superhot》等系列的影响，并在玩法上与《The Witness》《超阈限空间（Superliminal）》《Antichamber》有相似之处。本作的另一大特色是环境的设计十分出色，玩家行动的各个小场景大都是漂浮在空中的精致小型建筑物，建筑风格各异，颇有点「箱庭游戏」的感觉，开发团队贴心地在多个关卡安置了可以坐下的椅子，供玩家坐下来悠然欣赏周围的风光；玩家取得的可以进入的照片或图片（等同于可以进入的场景），风格更是相当多样化，包括偏真实的照片、像素风格、油画、简笔画等。特别提醒，在 PS5 平台上游玩该游戏时，DualSense 的自适应板机在拍照时的手感令人印象深刻。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;OXENFREE II: Lost Signals&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Netflix 第一次发行的自家工作室的游戏。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.07.12&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、NS、Desktop、Mobile&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/f549554f0d2582a2504b8add04862c0d.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/f549554f0d2582a2504b8add04862c0d.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《OXENFREE II: Lost Signals》（简称「OXENFREE II」）是《OXENFREE》系列的第二部作品，继续由前作开发商 Night School Studio 制作，发行商为 2021 年 9 月收购该工作室的 Netflix。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《OXENFREE II》的故事发生在前作五年之后，这次故事的主角名叫 Riley，她和同事 Jacob 来到她的家乡研究电波异常的事件；官方确认游玩本作前不是必须要通关前作。与前作一样，本作的核心玩法是通过对话选择进行叙事冒险，对话中的抉择会影响主角的形象、关系和故事走向。该系列的一大特色是非常数量庞大且自然的日常生活对话，让人很容易联想到一些包含大量生活对话的电影或剧集，开发者也提到《OXENFREE》受到了一些青少年电影的影响；前作诞生的一个重要背景是，开发团队想要制作没有播片的故事驱动游戏，《OXENFREE》系列也就自然而然地呈现出这样的对话特色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二代与前作的不同在于，《OXENFREE》讲述了一个青少年的故事，而五年后的《OXENFREE II》是一个关于成年人的故事，但从《OXENFREE II》的预告中可以推测，前作中的敏感的、情绪化的氛围会得到延续。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;薇妮巴一家 / Venba&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;聚焦印度移民家庭中父母角色的烹饪模拟叙事游戏。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.07.31&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS5、Xbox（智能分发）、NS、Desktop&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/03284db732fe2b59642ad1a285d05400.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/03284db732fe2b59642ad1a285d05400.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;来自 Visai Games 的一款烹饪模拟叙事游戏，玩家将扮演家中的母亲、一位名为薇妮巴（Venba）的女性，从她的视角体验一个由印度移民至加拿大的移民家庭的生活，时间从二十世纪八十年代横跨至 2010 年儿子成年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本作最核心的玩法，一是印度菜肴的模拟烹饪，二是通过对话推进叙事，尚不清楚对话中的分支选项是否有重大影响。从 Demo 来看，烹饪部分专注于印度菜，对于印度美食小白来说还是有一定的难度（因为游戏中大量菜谱的残缺状态）；开发团队在&lt;a href="https://www.ign.com/articles/venbas-delectable-cooking-puzzles-are-a-labor-of-love" target="_blank"&gt;与 IGN 的访谈&lt;/a&gt;中提到，印度菜肴数量众多、不同的地区也有不同做法，他们感觉难以系统性地向世界各地的玩家介绍印度菜，因此他们决定将游戏中的菜肴作为一个入门的引子，激发玩家自行去探索的兴趣。同时，游戏的流程从薇妮巴怀孕到孩子长大成人，跨越了数十年时间，在不同游戏阶段出现的菜肴也有所变化，与真实世界中食材的变化相匹配。除此以外，为了让玩家能够真切地通过图像感受到印度菜的特色，开发者在图形设计、烹饪声音录制上也下了功夫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开发者还在访谈中提到，以往关于移民家庭的描写大多侧重于孩子的视角，而这次他们选择关注移民家庭中父母的情况，这种创作考量和叙事角度似乎于去年大热的电影《瞬息全宇宙》有一些相似之处。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;小小贴纸铺 / Sticky Business&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.07.17&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：Desktop&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/372551994521e801b32294d1b78e62b8.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/372551994521e801b32294d1b78e62b8.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《小小贴纸铺》是由 Spellgarden Games 开发的模拟经营游戏，通过经营自己的贴纸网店，运营店铺、制作贴纸、打包邮寄、倾听顾客的故事。本作具体的玩法是，玩家可以将游戏内置的几十种基础的图案素材自行调用、拼接成贴纸图案（调用的素材图案可以放大缩小、调整方向、添加特效等），再排版打印成贴纸，最后搭配包材向客户发货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本作内置的基础素材拥有非常可爱、简洁的美术风格，贴纸的制作过程的可自定义程度相当高，网店的界面、包材的选择也给了玩家一定的自由发挥空间，是一款让人十分放松、同时也能激发玩家的创作欲望的游戏。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;三伏 / Sanfu&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.07.28&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：Desktop&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/2e04153c0a3e7041ab823952aa55b484.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/2e04153c0a3e7041ab823952aa55b484.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《三伏》是一部由拾英工作室开发的惊悚解谜游戏，故事发生在 2000 年中国的一座山城（从 Demo 中的细节推测可能是重庆），2 年前已去世的特异功能少年「三眼神童」形象莫名其妙地出现在电视信号中，游戏中虚构的「调查局」被要求开展调查，而玩家将轮流控制的两名角色参与其中，收集与「潜能开发」热潮及「三眼神童」突然丧命有关的线索，一步步解开谜团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 3 月发布的&lt;a href="https://new.qq.com/rain/a/20220329A07LLH00" target="_blank"&gt;一篇文章&lt;/a&gt;中提到，开发者月光蟑螂创作《三伏》的灵感源头是两个社会热点事件，一是他在网上看到的一段「量子波动速读」视频，二是一篇走红网络的关于「熟鸡蛋返生」的论文，这两件事对他冲击很大，让他决定创作一部有关特异功能乱象的作品，后来他顺藤摸瓜，还追溯到了我国二十世纪九十年代出现的「气功热」，最终以此创作了《三伏》。月光蟑螂还在文中提到，他热衷于在作品中反映社会现实，主要源于大学时代阅读的推理小说，尤其是社会派作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从本作的 Demo 来看，游戏主要通过与各种线索物品互动、文字对话来推进，目前并没有看到对话分支选项，尚不清楚是否有情节分支或多结局。在 Demo 中可以看到，游戏中对话文本的写作相对平淡和普通，部分对话略显刻意和生硬，总体比较流水账。虽然文本的写作可能没有太多惊喜，但在笔者看来，《三伏》依旧让人期待：心理恐怖游戏（而非由「Jump scares」驱动的恐怖游戏）、恐怖怪谈或鬼故事之所以能让人们津津乐道，获得大量关注、被快速传播，其中一个重要的原因便是，它们能唤起我们深藏在记忆中、或是难以明确感知的某种共同情感或共同记忆；《三伏》中出现了大量九十年代末期的文化符号，不管是再次经历一段回忆，还是初次探查他人的某段经历，都是维系我们、共同疗愈的过程。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;皮克敏 4 / Pikmin 4&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.07.21&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：NS&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/7fdb179033bfb732c83039df8334a2a8.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/7fdb179033bfb732c83039df8334a2a8.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;距 2013 年登陆 WiiU 的《皮克敏 3》多年之后，这个宫本茂创立的动作解密系列终于迎来了新作，使用虚幻引擎 4 开发（任天堂企划制作本部首次使用该引擎），实机演示披露的画面水平达到了 NS 上的全新高度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《皮克敏》系列的主要特征是，玩家将收集并指挥名为「皮克敏」的生物，利用他们的不同特性——比如红色抗火、蓝色可在水下行走、带翅膀的可以抓起物品飞行——破解环境谜题，并尝试击败各种提醒倍于皮克敏的强敌。据官方披露，《皮克敏 4》在保留已有皮克敏类型的基础上，引入了冰冻、发光两个新类别，而新类型的引入也伴随着玩家行动自由的提升，新作中玩家终于可以在夜间开展冒险（而不是像前作中天黑就要回到安全屋）。本作还新增了两种双人游玩的多人模式：一种是协作游玩主线故事，另一种则是名为「Dandori Battles」的对战模式，要求玩家在竞技场内争夺战利品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想了解更多幕后信息，在游戏即将发售之际，任天堂还在网站上刊出了《皮克敏》系列的&lt;a href="https://www.nintendo.com/whatsnew/ask-the-developer-vol-10-pikmin-4-part-1/" target="_blank"&gt;幕后访谈&lt;/a&gt;，邀请系列创始人宫本茂以及与《皮克敏》关联密切的神门有史、日野重文、阿部将道、森井淳司等任天堂创作者进行了对谈，详实地反映了《皮克敏》系列的设计灵感来源、初心与愿景、四代的进化等。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;太空无垠：Telltale 系列 / The Expanse: A Telltale Series&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.07.27&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、XS X|S、Desktop&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/b4e498d6f2e88737a08649d1a3c38ab7.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/b4e498d6f2e88737a08649d1a3c38ab7.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最早于 The Game Awards 2021 活动上正式公开，由 Deck Nine 与 Telltale Games 联合制作的第三人称冒险游戏，基于 2015 年首播的电视剧《太空无垠》改编而来，选择了人气颇高的原作角色 Camina Drummer 作为核心角色之一，讲述了电视剧的前传故事。本作与过去的 Telltale 出品一样侧重于用对话抉择、QTE 推进故事，且将按 Telltale 的习惯分章节发售，7 月 27 日推出第一章、后续的四章每隔两周发售。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;迪士尼奇幻岛 / Disney Illusion Island&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.07.28&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：NS&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/a2c043a9529224e136298c781d548c88.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/a2c043a9529224e136298c781d548c88.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首部迪士尼自己发行的游戏，由参与过 2020 年重启版《战斗蛙》（Battletoads）的 Dlala Studios 开发，采用横版平台跳跃、银河城玩法，玩家将扮演米奇、米妮、唐老鸭、高飞等知名迪士尼角色，在一个名为 Monoth 的世界中展开冒险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据 Game Informer 的介绍，本作在视听方面做足了功夫：美术方面，本作介于该系列经典的「Tootown」美学与最近的米奇动画短片之间，令游戏画面看起来宛如米奇动画片；配乐方面，《迪士尼奇幻岛》的音乐由知名音乐家 David Housden 创作，非常贴合迪士尼的标志性风格，令人印象深刻。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;EXOPRIMAL&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.07.14&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、Xbox（智能分发）、Desktop&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/c137d6fee7586d8860b1b80b7f443915.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/c137d6fee7586d8860b1b80b7f443915.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;来自 Capcom 的 PvPvE 第三人称设计游戏，最早于 2022 年初公开，使用 RE Engine 开发。游戏中，玩家将化身为未来机甲战士，5 人一队，对抗潮水一般的恐龙、完成占点或推车等任务目标。根据官方的宣传，《EXOPRIMAL》目前的战局被分成两部分，先 PvE、再 PvP，率先完成 PvE 环节的一方可以先进入 PvP 环节（提前开始推车、占的先机）；战局中，玩家可从分属于输出、坦克、辅助三个职业的十多个角色中挑选出战，且中途可以更换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熟悉 Capcom 作品的玩家可能会本能地将本作与 Capcom 早年的生存恐怖系列《恐龙危机》（Dino Crisis）联系在一起，不过在&lt;a href="https://www.ign.com/articles/exoprimal-full-price-free-to-play-dino-crisis" target="_blank"&gt;与 IGN 的一次访谈中&lt;/a&gt;，本作的游戏总监平冈拓郎否认了这种关联，表示开发团队本身的理念是，希望制作不同于 Capcom 以往作品的爽快动作内容，看好通过多人形式呈现这类内容，并认为「体验一下历史上最可怕的掠食者的威胁会很有趣」。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;接下来，笔者想分享一些有关最近玩过、个人觉得值得一说的游戏的想法：&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;系外一号 / Exo One&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/4b14c5aef1e6e7056504143e4157b4e6.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/4b14c5aef1e6e7056504143e4157b4e6.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《系外一号》是一款 2021 年 11 月发售的科幻题材冒险游戏，笔者之前看到它即将退出 Game Pass，因此抓紧时间在 XSX 主机进行了游玩（发稿时已退出）。本作为关卡制，每关为一个太阳系行星──未按现实设计、包含大量超现实造物，玩家将控制一个可以贴地高速滚动或爬升至空中飞行的球体，在缺少明确目标指向的情况下探索星球，找到轨道发射器、弹射往下一个星球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据开发者自述，其受到了《Tiny Wings》《Journey》等作品的影响，因此诞生了《系外一号》中类似的动作机制、场景氛围设计，笔者玩下来觉得与陈星汉的《Flower》也有相似之处。而与本作的参考对象们显著不同的是，本作的末世荒凉感相当突出，配合外星场景塑造，以及断断续续传来的 NASA 指令信息（不知这些信息所属的时空）、关卡切换时破碎的回忆画面，都令玩家很容易生出孤寂、乃至惊悚的情绪。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;巫师之昆特牌 / GWENT: The Witcher Card Game&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/94ff84652e2862618eeddbfe812893c3.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/23/94ff84652e2862618eeddbfe812893c3.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;笔者是从 2017 年的测试开始玩《巫师之昆特牌》老玩家（有「先锋/Pioneer」称号为证），常年执着于围绕间谍帝国套路进行构筑，最后因为职业天梯推出之际、间谍帝国被改得面目全非，逐步淡出了这款游戏。本月上旬，因为与老朋友们聚会时搓了几盘《巫师 3：狂猎》（The Witcher 3: Wild Hunt）规则的实体版昆特牌，重新燃起了几分对《巫师之昆特牌》的兴趣，遂登录看看这个行将就木的老朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于游戏在历次版本大改时补偿阔绰，所以我迅速使用堆积如山的卡牌制作素材，抄出了两套适用于当前环境的控制型帝国卡组，直接踏入天梯、试图通过实战快速了解环境，最终成效还不错。本次（不知道会持续多久的）回归让我重温了《巫师之昆特牌》在当前电子卡牌市场上独具的魅力──「比大小判胜负」和对牌组中几乎每一张牌的最大化利用，因此如果你手里有足够做牌的资源、对这种有趣的规则有兴趣，目前的版本确实值得一玩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《巫师之昆特牌》本月刚推出了新卡扩展包，今年过完，游戏将不再推出新卡，CD Projekt RED 会将用于调整卡牌数值平衡性的 Gwentinfinite 工具下放至社区，不知道本作的未来会走到哪里，会在《巫师 4》发售后迎来新生吗？让我们拭目以待。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;以上便是部分本月值得关注的新游、个人玩过游戏的讨论汇总，个人角度仅供参考，如果你有其他新作的游玩体验和推荐，也欢迎在评论区进行分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>板斧</author><guid>https://sspai.com/post/81410</guid><pubDate>Sun, 23 Jul 2023 10:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>心灵之旅：三年跑步 2000 公里，这是我的感悟与思考</title><link>https://sspai.com/post/81288</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/5ca11d497ab063156d363667b207afc5.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/5ca11d497ab063156d363667b207afc5.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;keep 里记录的至今的里程数&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;毋庸置疑，我认为跑步改变了我的每一天。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果您对不同的生活方式感兴趣，那么希望这篇文章能够为您提供些帮助。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;奔跑于自我：一切的起源&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;说起跑步的初衷，这还得回到新冠疫情刚开始的时候，当时正值疫情高峰期，学校全部改为上网课，每天只能封闭在家里，新冠给我带来的冲击几乎都是心理层面上的，那种被虚无的事物约束的压抑感所带来的阴郁环境无疑比病毒本身更加容易摧毁个人的存在感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天重复着面对电脑屏幕上枯燥的 PPT 和网课，逐渐积累的焦虑感和烦躁感令我迫切地需要一种方式来释放自我压力。于是，我决定重新认真对待起跑步这项活动。对于当时为何选择跑步，我其实已经记不清了。唯一能确定的是，在不经意间，我自然地穿上鞋子，开始了奔跑的旅程。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/8c1f190a00361342d8f4a57dacf202ef.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/8c1f190a00361342d8f4a57dacf202ef.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;早晨奔跑的风景&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我曾凝望清晨五六点的朝阳，也深陷夜晚十一二点的漆黑长夜。回望三年的跑步旅程，心中弥漫着对无数个瞬间自我的感激。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于我来说，跑步不仅仅是一项运动，而是构筑我人格的的一部分。跑起来，以一种唯心的内在表达，意味着以一种全新的方式感受世界上的事物。我也逐渐认识到，我的体魄（健康的身体和心理）是一切事物的基石，唯有塑造了稳定的地基，才有不断地向上搭建高塔的资本。跑步成为了我缓解压力的首选方式，在奔跑的过程中，我可以感受到自我内心流转所产生的的幸福感，这是在其他任何活动中都无法比拟的体验，也许跑步这一项运动满足了我们身体的本源需求 ——「动起来」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈到跑步时的不适感，虽然看上去好像是「磨难」，但实则是只是外在的「表象」而已，发自内心的&lt;strong&gt;朴素快乐，心生的满足才是这样一项简单运动的本质。虽然只是简单的运动，但充满了对个人心灵安抚和滋润。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;脚步声、呼吸声与心脏的鼓动交织一处，营造出独特的交响节奏。—— 村上春树&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我相信，「坚持」或许是跑步的核心，这两个字涵盖了跑步的挑战和困难，也体现了跑步所具备的价值。在我刚开始跑步的时候，并非每一天都充满动力，即使明白自己需要持续坚持，也会时常感到身心疲惫，心里犹豫是否要进行这项活动。因此，为了使这一行为变得连贯，我明白我需要将跑步转化为一种习惯。当一件事或行为成为习惯后，它不再需要外在的刺激，会自动地被执行，这是无与伦比的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，&lt;strong&gt;坚持并不只是简单的重复，不符合一个人的个性和人格的事情，无论怎么努力的去逼迫自己去做，怎么也都坚持不下去。&lt;/strong&gt;在这段自我探索的时间，两本书给予了我洞见和深入的领悟：James Clear 的《原子习惯（&lt;i&gt;Atomic Habits&lt;/i&gt;）》 和 福格博士（BJ Fogg）的 《福格行为模型（&lt;i&gt;Tiny Habit&lt;/i&gt;）》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我要从这两本书中提取精髓的话，《原子习惯》教会了我「减少要做一件事的阻力」。例如，我每天都提前准备好跑步所需的衣服和跑鞋。尽管这看似很简单，但却产生了强大的效果。每当我看到这些物品时，它们就像手机上的消息提醒一样，驱使着我去完成跑步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在《福格行为模型》中，我学到了「庆祝微小成功」的重要性。福格博士解释道，习惯实际上是情绪的结果。及时庆祝我们的微小成功可以提升自我情绪，这一点我深感赞同。完成一次跑步后的愉悦感是让我不断重复这一行为的关键法则之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对我来说，跑步已经是我生活中不可或缺的一部分，就像是读书、学习是我们寻找真谛的步骤。这些活动塑造了我，正是我们每天的行为和选择，塑造了我们的人格和自我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如《原子习惯》中所述：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;实际上并不存在所谓的终点。每一次成长都是与内心的斗争，寻找心中的方向。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;h2&gt;奔跑于自然：与世界的交融&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;自从开始跑步以来，我总是更加喜欢在自然中奔跑，在室内的跑步机上，我总感觉跑不出自然中的畅快感，我猜想可能是冰冷的机器无法带来同自然一般与世界万物交融一体的感觉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/4d241c41a213fab446ebfc35a4d66304.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/4d241c41a213fab446ebfc35a4d66304.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;晨光熹微&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在自然中奔跑，我感觉自己可以从树林、蓝天、辉光、白云中汲取大自然的能力，感受周遭自然事物的规律性和统一性，在和它们进行无形的联结，这或许就是社会学家罗萨在《新异化的诞生》一书中所阐述的现代社会的解决方案 —— 共鸣（resonance）。我逐渐意识到自然中的奔跑不仅仅是一种身体的活动，更是一种心灵与大自然交融的体验；一种垂直的共鸣轴，宇宙、神灵以及永恒时间建立了某种联系的飘渺意境。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;第二种共鸣形式存在于人与自然，乃至于超越自然的世界之间，例如神、宇宙、永恒时间。罗萨将这种朝向自然宇宙、天外世界的共鸣形式很形象地称为「垂直的共鸣轴」。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;每一次奔跑都是一次冥想，远离喧嚣的城市和烦杂的思绪。沉浸在大自然的怀抱中，感受着它的力量和宁静。在奔跑的过程中，寻找属于内心的平静和宁愿，与自然融为一体，成为了这个世界的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虚拟世界纵横交错的今天，Apple Vision Pro 与虚拟现实正以前所未有的方式改变着我们与世界的交融。这一革新引发的社会变革如同一道激烈的奏鸣曲，构筑着一个富有野心的时代的底色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这场引人入胜的变革也有可能引发了一系列深刻而纷繁的问题。我们无法回避，在人们与自然世界的互动被虚拟现实主导的同时，我们是否可能失去对真实自然的共鸣？在追逐瞬息万变的虚拟美景之际，我们是否会放弃与自然间那深沉的联系？这仍是一个悬而未决的命题，一个触动心灵与道德观念的命题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵览未来前行的脚步，我们需要思考如何平衡科技的冉冉进展与人类内心深处的渴望。我们如何以颠覆思维的方式重新审视自然，以诗意包裹科技，创造出更加细腻、瑰丽而又真实的互动体验并不忘却何为真实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许，在这个虚拟世界纵横的时代，跑步成为了我与现实世界紧密相连的桥梁，使我深深感激那无数粒子碰撞所孕育的奇妙世界。我认为，心怀敬畏地思考自然的奥秘，宇宙的辽阔，以及人类与之息息相关的联系是让我们不断探索世界的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;奔跑于他人：与他人的联结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;无疑，我们活在和人连接的世界，我们的生活中充满了与各种人的人际关系。亚里士多德曾说：「纵使拥有世界上所有的宝物，如果没有友谊，也没有人能活得下去。」&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/12d0f17df40c807b1e591d8f50e758d0.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/12d0f17df40c807b1e591d8f50e758d0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;你可以帮助他人，他人也可以帮助你&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当一个人跑步的时候，可以很好的享受与的时光，我们的确需要一些独处的时间来恢复与他人连接的能量。正如耐克健身教练 Joe Holder 在 Master Class 里面提及到，关爱自己的身体可以让我们更好的去爱他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点好似来源于对自我和他人关系的深入思考。&lt;strong&gt;表面来看，跑步塑造的是个体的力量，然而在本质上，跑步时则为自我塑造了一个更加积极的能量场，这样的能量会间接地影响周围的人和事物&lt;/strong&gt;。正如美国作家 F. Scott Fitzgerald 曾经说过：「我不再期望世界变得更好，而是希望自己变得更好，这样我就可以与周围的人建立更好的关系。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，独自跑步和与他人一起跑步的感觉是截然不同的。与他人一起跑步时，我感到自己拥有更多的精神能量，人与人之间可以在精神毅力上相互支持。&lt;strong&gt;令人惊奇的是，仅仅是一群人一起做着相同的事情，却能感受到非凡的意义和与朋友的紧密联系。&lt;/strong&gt;这种与朋友一起追求挑战自我的快乐，在其他娱乐活动中是无法获得的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;奔跑于意义：磨难中自得其乐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我很喜欢的作家村上春树将跑步当作自己的终身爱好，他在《当我在说跑步时我在讲些什么？》中写到：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;快乐就是做与自己性情相符合的事，即使做这件事的过程会要经受磨难的考验&lt;/strong&gt;：日晒，雨淋，身体疲劳，「可是当你不顾一切地坚持跑完，便觉得仿佛所有的东西都从躯体最深处挤榨了出来，一种类似自暴自弃的爽快感油然而生。」&lt;strong&gt;经过种种磨难后获得淋漓尽致的快乐，不是那种轻而易举就能得到的快乐，让人更有成就感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我自认为对跑步并没有像他那样深刻的感悟和经验，也不能夸口在这个运动上取得了多大的成就，只能算是一个坚持了一段时间的爱好而已，难以明确阐述其对我的深远意义。尽管如此，我在这个爱好中获得的乐趣和体验却让我感到自发的真正快乐。&lt;strong&gt;每次跑完步后，身体被大汗浸湿的感觉是生活中独一无二的满足时刻。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跑步于我而言，是一项纯粹、极简的运动，只需要迈开双腿，不断地向前方冲刺。每一次双脚落地与地面的接触，像是将自己的心灵渗透到世界之中，这种身心合一的充实感，是充盈且快乐的！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有句话说：即使跑了很多的步，也不会让跑步这项运动变得容易。我非常赞同，我感觉到增加的不仅仅是身体的强壮程度，更是在主观上对于跑步痛苦的接受程度提升，从中体验到了压榨身体、将一切抛诸脑后的满足感。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;苦难无法避免，磨难可以选择。Pain is inevitable. Suffering is optional.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在《心流：最佳体验心理学》中，米哈里·契克森米哈里教授探讨了享乐与乐趣之间的关系。通常我们会认为人生的追求在于「享乐」，即享受不同种类的娱乐活动例如游戏、电影、旅游，这些可以满足人类原始对于新奇体验追求的东西可以一时满足人们的欲望，可是很容易稍瞬即逝并再次陷入对新的欲望的追逐之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而「乐趣」不一样，乐趣通常是回味无穷的，像是在集中大脑每一根神经解答难题，亦或是全神贯注地奔跑，这一些挑战自我的活动都能激发我们对于本身自我意识和提升自我能力的乐趣，乐趣是让人回味无穷的，创造出一样新的事物，解决出新的难题，学到新的事物和技能，竭尽全力地突破自我原有的极限很容易让人感到充盈的感觉，&lt;strong&gt;在这一种感觉之中，一切事物都不重要了，重要的只有自我和与自我交互的人或事本身。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/142fb954b52b24566b372671f1f6ad73.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/142fb954b52b24566b372671f1f6ad73.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/5f71698e06990d4730d9768903ada73f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/5f71698e06990d4730d9768903ada73f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;于我而言，与其去相信一件事情有着本然的意义和价值，我更加相信可以在经过思考之后赋予对于事物的意义，从而塑造自我的心境。在跑步中，我通过面对困难和磨难，感受到自我真实的存在，这或许就是我赋予跑步的意义吧。又或者说，正是因为跑步，这篇文章才能够诞生，这也是跑步的意义所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为，跑步本质上是对更好的自己的不断追求和超越。我们每一个人都在心中有一个理想化的自我，我们可能永远都没有办法成为自己理想中的那个人，但，我相信，只要不断探索，不断付出，不断追寻和学习，总有一天，我们可以成为理想化自我的那一个多维变体，甚至更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美好的关键在于与世界产生的共鸣，在于个人心灵与宇宙万物产生的特殊纽带，我们追求的不是仅仅是物质富足，更是精神层面的满足。我们需要找到自己内心的平静感，同时也不能失去对欲望的追求，这种平衡需要不断地尝试和成长&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/89ea58409c8d8a36ec2844848083e6e1.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/19/89ea58409c8d8a36ec2844848083e6e1.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;说到底我们都是运动员&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;引用资料&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;《当我在说跑步时我在讲些什么？》- 村上春树&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《福格行为模型》- BJ Fogg&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《原子习惯 (Atomics Habits)》- James Clear&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《心流：最佳体验心理学》- 米哈里·契克森米哈里 (Mihaly Csikszentmihalyi)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《新异化的诞生》- 哈特穆特‧罗萨 (Hartmut Rosa)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;耐克大师级教练 Joe Holder 健身大师课 Master Class&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>杰克苏的假象世界</author><guid>https://sspai.com/post/81288</guid><pubDate>Sun, 23 Jul 2023 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>纸鹤：成为 XR 世界的一部分</title><link>https://sspai.com/post/81244</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;当我打开 Pico&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;伟大的事物会在最开始接触时，便给予观者巨大的冲击，而我原以为 VR 也是这样的事物。但当我终于空下来，把 Pico 4 中的各项功能体验完后，内心的失望之情溢于言表。无论是游戏、直播和观影，都没有给我带来初次使用 ChatGPT 时的震撼。我想起已经吃灰约一个月的雷鸟 Air Plus，它代表着众多 AR 眼镜在消费端的尝试：一块参数上听起来很清晰的巨幕。但也仅限于此了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为前互联网，现智能硬件赛道的从业者，我深信下一轮技术浪潮必将由 AI、XR 和 Robot 带来。AI 和 Robot 的发展已经初见端倪，但 XR 却仿佛仍在襁褓。现在仍然是低谷期吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自上世纪 50 年代 Morton Heilig 发明第一台 XR 设备以来，除了 14 年 Google 的 CardBoard 和 21 年 Facebook 改名 Meta 带来的两波浪潮外，XR 领域并没有引起大众意义上的关注。相较于手机几乎可以忽略不计的出货量，即使对标游戏主机也相形见绌。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/18/63ffc46b89c5c71a964d82c8592c17e6.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/18/63ffc46b89c5c71a964d82c8592c17e6.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Gartner 公司提出的理论&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;直到我遇到了《纸鹤》。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;当我打开《纸鹤》&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;很难形容我在《纸鹤》里度过的半个小时，几乎在前五分钟内，我就产生了第一次使用 ChatGPT 时的感觉，一种由内而外的震撼，以及对有生之年目睹科技奇景的感动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 30 分钟里，我仿佛进入了另一个世界，我既是这个世界的旁观者，又仿佛融入了这个世界。似乎，我成了 TOTO （主人公）的影子，跟着他一起漫游在这个混合着阿根廷与意大利风情的小镇上，以及那片纸鹤飞翔的无边之际。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个简单的光明与黑暗的故事：小男孩 TOTO 拥有着神奇的力量，当他弹奏自己心爱的班德琴时，会吸引来发光的纸鹤。纸鹤来自另一个充满了幽深与黑暗的世界。一天，TOTO 的妹妹 AZUL 被一个黑影裹挟到了纸鹤所在的世界，为了拯救自己的妹妹，TOTO 潜入了纸鹤所在的幽深之地，并发现了自己最尊敬的祖父的秘密。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/18/087f5d4d97c946a37e0395affbec2084.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/18/087f5d4d97c946a37e0395affbec2084.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;《纸鹤》中的人物设定&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;故事的灵感来源于导演 German Heller 在巴西萨满教课程中对音乐的体验，在森林中演奏的感觉让他觉得与周围的一切融为一体：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;当我在森林里演奏时，我感觉音乐与我周围的一切都有联系。颜色、气味、感觉融为一体，将我带入一个内在空间，在那里我会发现很多关于自己的事情。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;German 希望借助音乐，让观者体会自己记忆中最深处的情感。缆车、瀑布、港口边的潮湿木头、窗边低落的刺冷的小雨滴，当观者在完全沉浸的场景中感受到这些意象时，也会自然地涌起对这些熟悉事物的记忆和情感来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然，由于文化的差异，我无法体会那种熟悉，然而情感是共通的，当我感受到雨飘在我的身上，而不是如当前的媒介一样飘在另一个二维平面中，我竟然真的有了冷的知觉。当我随 TOTO 走进纸鹤所在的幽深世界上，天穹之上的隐蔽脸庞，也勾起了我儿时看《风云》中帝释天的记忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那一瞬间，我懂了，&lt;strong&gt;XR 带来的不只是立体的 3D 画面，而是真正地将观者领入另一片时空&lt;/strong&gt;。尽管目前的设备仅有视觉和听觉的体验，然而在聚合了人类使用频率最高的两个通道后，通感便惊人地出现了。记忆是如此地神奇，它能让我们在看到阴冷的天气时身泛寒意，也能让我们在看到苍蝇乱舞时掩住鼻息。正是由于记忆的存在，五感的畅通便不在话下了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;为什么是《纸鹤》&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在《纸鹤》之前，我并非没有接触过 XR 作品，很早之前我用过一台 HTC ViVE ，体验过里面的拳击游戏。买了 Pico 后也玩过如《超燃一刻》《节奏光剑》之类的游戏，尽管在体验上也称得上沉浸，但我从来没有产生过，我来到了另一个世界的感觉。它们就像一个放大的手机视频或游戏，被强行挪到了 3D 空间，但并不属于这个空间的原住民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么《纸鹤》会让我真正体会到 XR 作为一种沉浸式媒介的真正价值呢？因为它的叙事性吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诚然，导演在创作时，考虑了旁白的节奏、内容，背景音乐响起的时机和场景的搭配。正是三者的有机融合才让整个故事充满了引人深入的意味，带来了感官上的刺激。为了真实的质感，纸鸟的整个场景都由手工制作，每个人物都有自己的个性、定位。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/18/4519f46b96d9ff0beeb2b44819395481.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/18/4519f46b96d9ff0beeb2b44819395481.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;《纸鹤》中的设定展示&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;音乐部分，由杰出的音乐家 Cyrille Marchesseau 负责谱写曲目，TOTO 在演奏班德琴时的音乐，由阿根廷的探戈音乐传奇 Juan José Mosalini 演奏。无论是节奏、布景还是音乐，都是绝佳的搭配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但叙事性并不是决定因素，事实上当我在油管上重新观看别人录制的视频时，尽管故事本身仍然充满了灵性，但沉浸感消失了，我并没有被拉到另一个空间，成为故事的一部分。这也是所有经典故事的结局，作为一种抽象化的存在，故事只能依靠媒介充当它的形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，按照包豪斯主义的说法「形式决定功能」。在媒介空间中，媒介决定叙事。在《纸鹤》这部作品中，整个创作团队与 XR 一起创作：剧本作为一种编程语言，XR 作为一种编程软件，人的经验作为一种解释器。起初剧本是松散的，只有一种明确的意象，但表达方式是不定的。团队生产出最小型化的 MVP 产品：几个场景、几个人物，还没有很精确的人物路径。然后，当这些元素在 XR 中呈现时，它的真实效果被捕捉到，人的眼睛负责体验真实的效果，根据当前的呈现对剧本、布景、节奏、音乐进行进一步的调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当故事和媒介一起作用，互相促进时，新的范式才得以呈现。当故事充分运用了媒介的特征时，才能展示出媒介自己的特点。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;什么是充分运用了媒介特征&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;那么怎样才算充分运用了媒介的特征？我想举一些失败的案例。绝大多数的直播和视频都是失败的，只是把当前 2D 媒介上的内容搬运到 3D 媒介中来，很大的原因是 3D 内容本身的缺失，但原因不能成为失败的借口。另一种看似沉浸的内容：3D 游戏，包裹着很强的外观糖衣，但如 《Alien Rescue》的导演 Jason Moore 所说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;传统的基于小说的 VR 体验通常依赖于演员和表演者预先录制的对话。这给观众带来了一种不舒服的情况：我们感觉沉浸在虚拟世界中，但却无法停止怀疑并对故事中的人物产生同情，因为他们无法完全认识我们并回应我们。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;现存的 XR 版 3D 游戏也同样如此，只是有了一个预先的脚本，参与者只是按照既定的规则行事而已。当我在玩任何游戏时，我知道自己只是在玩一场游戏而已，我始终无法沉浸其中。虽然在最核心的层次上，这有赖于 AI 进一步的发展，同 XR 结合，赋予其更高的拟真度，但从媒介本身的运用层面而言，现在的产品也仍然有很大的提高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个典型的案例是眼动追踪和用户位置识别。真实的感知取决于细节，当我们走在路上时，我们能感知到温度、风、声音的远近。当我们注视别人时，别人会扭头、脸部显示表情，但这些在多数的 XR 内容中都消失了。&lt;strong&gt;制作者们忽略了，这不再是两个空间的隔绝&lt;/strong&gt;，用户同内容中的人物、环境，都处在同一空间下，大量的交互细节的缺失，使得费心制作的产品最终成了木偶戏。而《纸鹤》与木偶戏不同的地方在于：当观者处于场景中的不同位置时，所听到的声音细节是不同的。譬如，当你靠近 TOTO 奶奶家的收音机时，可以听到意大利语的胡言乱语；当你离远时，那种声音便消失了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;积极见证&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了极佳的叙事性、与 XR 媒介共创的剧本形式和对媒介的充分运用外，《纸鹤》的独特处还在于它选择了一种区分于游戏的形式，导演 German 将之称之为「主动见证（positive witness）」：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;你正在观看某些东西，你并没有完全脱离它，但你正在见证它，所以你不会做一些你可能做对或错的事情。你没有使命，但你可以以某种方式，根据你选择看的内容，发现新事物或获得不同的体验。这是一种完全不同的主动与被动体验。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;与游戏不同，积极见证的本质仍然是接受（receptive）而非主动（active）。《纸鹤》中，整个场景像一座浮岛悬在黑暗的虚空中，观者可以不同的视角、距离观看场景。不同的视角和距离都会带来不同的细节度。在 TOTO 弹起音符的时候，观者可以挥舞自己的手，在节奏下谱写自己的乐章，以光带的形式在黑暗中亮起，仿佛一道银河。在这个过程中，「观看」成为一种「主动」的行为，但它并没有改变故事本身。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;故事的剧情是由观者推动的。所以想让观者做一些绝对不会错的事，互动是想让用户和音乐联系在一起。比如张开双臂迎接音符，然后你感受到一种创造性。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;对我而言，「积极见证」的形式让我感受到一种舒适。作为一个手残党，当我在《居延汉简》中连一根木柴都握得费力时，挫败感便油然而生了。作为一个休闲游戏玩家，这也是我无法沉浸在多数游戏中的原因，缺乏一种深邃的冲动让我坚持下去。而在「积极见证」的语境下，我可以悠闲地作为一个观众，通过主动地观察，与当前的世界融为一体，也因为有了这种悠闲，我可以更沉浸在世界本身，抓住它的更多细节，从而产生更深的情感联结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ricardo Laganaro（《The Line》的导演）提到他在创作作品时的宗旨：他认为在游戏之外，一定还需要其他的作品，能够让他的父母都能够沉浸其中的（想想让自己的父母沉浸在《塞尔达》中？），事实上有许多人都和他的父母一样。「积极见证」的形式能触达更广泛的群体，从而真正地加深虚拟现实的影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很喜欢 German 的一句话，也可以作为「积极见证」的最佳注脚：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;不受到挑战并能够留在不同空间的奇迹中是件好事。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;h2&gt;懒&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在商业化上取得成功的产品，在交互的阻力都降到了最低。抖音之前，没有产品会开箱即刷，多是目录-内容的二层式结构。仔细观看中国应用榜单的前十名，除了工具型的产品（支付宝、高德、搜狗输入法），其余的都是社交和视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大众产品需要最简单的交互，通过简单的交互就能够满足其对美好生活的一种想象，或一种制造意义的甜味剂。需要付出精力去实现的，无法在大众领域实现成功。产品商业化的初期，为了跨越创新鸿沟，寻找最硬核且有付费意愿的用户，这无可厚非，可当资金、技术积淀下来，最终仍然要回归到更广泛的人群，而完全主动式的产品无法承担这一重任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;充分地利用新媒介的特性，仍然聚焦于人性；致力于激发真正的渴望和情感，用故事去抵抗意义崩塌的灰暗时刻，带来一种美学的享受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许这样的产品会是我所真正期盼的。&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>善宝橘</author><guid>https://sspai.com/post/81244</guid><pubDate>Sat, 22 Jul 2023 08:33:28 GMT</pubDate></item><item><title>播客 | 等一朵花开：独立女性创业故事</title><link>https://sspai.com/post/81318</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;本期内容来自少数派线下空间的活动录音。嘉宾桃子姐是一位连续创业者，在她的创业经历中，既有投入服装和芯片行业，赶上时代风口的顺风顺水，也有被合伙人欺诈，被迫揣着一把刀找上对方家门的「江湖」故事。在这次对谈中，桃子姐就分享了自己的传奇经历以及对于创业的体悟和思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🕹️ 少数派与机核网携手推出&lt;a href="https://sspai.com/post/78849" target="_blank"&gt;「机核・派」联合会员&lt;/a&gt;，左手效率，右手娱乐；一次购买，双倍快乐！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🥳 少数派出品、知名主播婉莹、甜食制作的播客入门教程《&lt;a href="https://sspai.com/series/280" target="_blank"&gt;100 小时后请叫我播客主理人&lt;/a&gt;》已经上线，用通俗易懂的语言带你入门播客制作，轻松完成你的「第〇期」播客节目。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;特别提示&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《少数派播客》已经于蔚来 NIO Radio 平台上线，蔚来车主可以在车内直接收听节目啦。微信用户亦可扫描小程序码收听。《少数派播客》未来的其它节目也将在 NIO Radio 平台同步更新。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/7b36e971eb95625eaed5d73ce5be4c3b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/7b36e971eb95625eaed5d73ce5be4c3b.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;直接收听&lt;/h2&gt;&lt;div id="101"&gt;Audio&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;订阅《少数派播客》&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;人物介绍&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;老麦：少数派创始人&lt;/li&gt;&lt;li&gt;桃子姐：等一朵花开品牌创始人&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;有任何想对我们说的、听我们聊的，都欢迎写信至 nick@sspai.com。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派播客</author><guid>https://sspai.com/post/81318</guid><pubDate>Sat, 22 Jul 2023 03:13:34 GMT</pubDate></item><item><title>Cocoa 文本组合键：macOS 中隐藏的 Emacs 情怀</title><link>https://sspai.com/prime/story/cocoa-text-keybindings</link><description>&lt;article&gt;&lt;p&gt;快，五秒钟内回答：macOS 和 Emacs 有什么共同点？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可能说，太简单了，两个名字里都有一个 MAC？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没毛病……但考虑到本文的主题不是&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/MAC_Cosmetics" target="_blank"&gt;化妆品&lt;/a&gt;，我们还是看看&lt;a href="https://developer.apple.com/library/archive/documentation/Cocoa/Conceptual/EventOverview/TextDefaultsBindings/TextDefaultsBindings.html#//apple_ref/doc/uid/20000468" target="_blank"&gt;苹果自己的回答&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[macOS 的] 文本系统具有一套通用的组合键机制，完全可由用户重新设定，[…] 标准组合键包含大量与 Emacs 兼容的 Control 组合键 […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果你是 macOS 的老用户，可能已经知道这是在说什么：在 macOS 上编辑文本时，除了人尽皆知的 Command-C/V/X/A 等等，系统还支持一整套涵盖了光标移动、文本选择、编辑插入等功能的组合键（keybindings），其中很多&lt;a href="https://www.gnu.org/software/emacs/refcards/pdf/refcard.pdf" target="_blank"&gt;来源于&lt;/a&gt;经典编辑器 Emacs，并且从八九十年代的 macOS 前身 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/NeXTSTEP" target="_blank"&gt;NeXTSTEP&lt;/a&gt; 一直延续至今。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/19add502c4be42e3ee59bf4283e3a43b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/19add502c4be42e3ee59bf4283e3a43b.png"/&gt;
&lt;figcaption&gt;45 年前的 Emacs 使用手册，其中很多在 macOS 中可以直接使用&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;初试身手&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;那么，这些组合键都能做什么，相比于如今更常用的版本有什么优势呢？下面这张动图可以帮你建立一个初步印象：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/0d303840edbeccd9f4976cb091c622b9.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/0d303840edbeccd9f4976cb091c622b9.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;不难看出，这些组合键的特点是&lt;strong&gt;都以 Control 键为基础&lt;/strong&gt;，而且虽然涉及很多移动光标操作，但都&lt;strong&gt;没有用到任何方向键&lt;/strong&gt;。因此，掌握熟练之后，可以省去很多移动手腕去摸鼠标和方向键的功夫，减少疲劳并提高编辑效率。&lt;/p&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;插曲：交换 Control 和 Caps Lock 键&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在继续跟随后文上手之前，我非常建议通过系统设置把 Control 和 Caps Lock 键交换位置。需要承认，这肯定不是一个特别大众的设置方法，但据我观察不乏拥趸，而且用过的很少不说好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么建议这么改？如你应该已经发现的那样，Cocoa 文本组合键重度依赖 Control。因此，如果你习惯使用这套组合键，将 Control 键放在 Caps Lock 键的位置，比每次都伸出「兰花指」去键盘左下角的原键位要舒服得多。事实上，这也是早期 IBM 电脑用过的经典布局，后来又被 HHKB 等品牌沿用——甚至苹果的&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/guide/mac-help/mchlp1011/mac" target="_blank"&gt;官方支持&lt;/a&gt;都将它作为改法示例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要修改这个设置，首先打开「系统设置」的「键盘」部分，点按右侧的「键盘快捷键」，然后选择左侧列表中的「修饰键」。在弹出的面板中，先确认上方选择的是当前使用的键盘，然后将 Control 键和 Caps Lock 键的操作分别改为对方即可。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/fb69b258b4bf22c16081787934e81a67.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/fb69b258b4bf22c16081787934e81a67.png"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;p&gt;乍看起来，使用这些组合键要记一堆字母，有一定学习门槛。但只要掌握了规律，记起来其实是很快的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先，大多操作都是「Control-字母键」的组合，其中的字母基本就是操作对应的单词首字母：&lt;/strong&gt;向后（&lt;strong&gt;&lt;u&gt;b&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;ackward）、向前（&lt;strong&gt;&lt;u&gt;f&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;orward）、上一行（&lt;strong&gt;&lt;u&gt;p&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;revious）、下一行（&lt;strong&gt;&lt;u&gt;n&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;ext）、行尾（&lt;strong&gt;&lt;u&gt;e&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;nd）、删除（&lt;strong&gt;&lt;u&gt;d&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;elete）、交换前后字符（&lt;strong&gt;&lt;u&gt;t&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;ranspose）、插入换行并使光标留在原地（&lt;strong&gt;&lt;u&gt;o&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;pen-line）等。一个例外是移动到行首的 Control-A，据&lt;a href="https://unix.stackexchange.com/a/573866" target="_blank"&gt;当事人回忆&lt;/a&gt;，这只是因为……A 是字母表之首而已。很多历史就是这么任性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其次，更复杂的组合键主要是在移动操作的基础上演变而来：&lt;/strong&gt;加上 Shift，就变成了移动光标并选择；加上 Option，就变成了以单词为单位移动（甚至支持基础的中文分词）。如果同时加上 Option 和 Shift？当然就是以单词为单位移动并选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一组比较有年代感、可能需要额外解释的操作是 Control-K 和 Control-Y。&lt;/strong&gt;K 的意思是 &lt;strong&gt;&lt;u&gt;k&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;ill，功能是从当前光标处删除到段尾，并把删除的内容暂存到一个称为 kill ring 的容器中；Y 的意思是 &lt;strong&gt;&lt;u&gt;y&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;ank，把之前 kill 的东西「抽」出来，放回当前光标位置。（如果连续按多次 Control-K 后再按 Control-Y，之前吃掉的多行会被合并在一起放出来。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;抛开这对莫名其妙的术语——上世纪七八十年代黑客有些独特的脑回路是可以理解的——可以姑且将其理解成独立于系统剪贴板、只适用于当前窗口的特殊剪切和粘贴。对于长文和代码编辑场景，这种从一行中间往后剪切、同时又不挤占剪贴板的能力是很实用的。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;追本溯源&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当然，即使你之前完全没有听说过这些组合键，这也不是你的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方面，它们确实年代久远、讨论不多；另一方面，macOS 也几乎没有给它们提供任何「曝光」的机会：不仅没有在菜单栏中列举，连「系统设置」中的快捷键设置都难觅踪影，唯一比较正式的提及也藏在官方「&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/HT201236#text" target="_blank"&gt;Mac 键盘快捷键&lt;/a&gt;」列表的深处，可能主要只有 Emacs 的真爱粉能通过肌肉记忆偶然发现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就算这套组合键再隐晦，既然存在于系统中，它总得有个来头，也总得在什么地方留下些痕迹吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答案是肯定的。操作系统的主要任务之一就是为应用程序做好各种「幕后工作」。而这些幕后工作中，很重要的一项就是文本处理，包括字符显示、格式排版、文本编辑等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在 macOS 中，负责文本处理的组件称为「Cocoa 文本系统」（Cocoa text system）&lt;/strong&gt;，是 Cocoa（macOS 原生应用 API）的一部分。本文介绍的这套 Emacs 风格组合键，就是由 Cocoa 文本系统负责响应的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于系统默认的组合键，上面介绍的只是冰山一角，完整的「目录」位于 &lt;code&gt;/System/Library/Frameworks/AppKit.framework/Resources/StandardKeyBinding.dict&lt;/code&gt;。这是一个二进制编码的属性列表（plist）文件，本身不方便阅读。如果你安装了 Xcode，可以直接双击打开查看内容。或者，也可以运行：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;plutil -convert json -o - /System/Library/Frameworks/AppKit.framework/Resources/StandardKeyBinding.dict | jq --ascii-output --sort-keys . &amp;gt; StandardKeyBinding.dict&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;其中，&lt;code&gt;plutil&lt;/code&gt; 将原文件转化为 JSON 格式，打印到标准输出；&lt;code&gt;jq&lt;/code&gt;（需要安装）转换其中的一些特殊字符为 Unicode 码位，并按键名排序；最后写入当前目录。（想偷懒可以直接看我&lt;a href="https://gist.github.com/firexcy/b5648c0740b679c5fe8fed8b7c767798" target="_blank"&gt;保存的结果&lt;/a&gt;。）&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/9d46e3fd059f7a55fa90ecb0355cc36c.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/9d46e3fd059f7a55fa90ecb0355cc36c.png"/&gt;
&lt;figcaption&gt;StandardKeyBinding.dict 片段&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;这里乱七八糟的符号有点多，但仍然有章法。大致的格式是：每个组合键用一个键—值对表示，键名是指定物理按键的字符串，值是一个数组，表示按下该组合键时要调用的一个或一组操作（称为「选择器」[selector]）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中，表示物理按键的字符主要是：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;符号&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;strong&gt;含义&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;^&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Control&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;~&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Option&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;$&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Shift&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;@&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Command&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;小写字母&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;对应字母键本身&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;大写字母&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Shift 加对应字母键&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;以 &lt;code&gt;\u&lt;/code&gt; 开头的 Unicode 码位序列&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;对应的 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ASCII#Control_code_chart" target="_blank"&gt;ASCII 控制字符按键&lt;/a&gt;或&lt;a href="https://www.unicode.org/Public/MAPPINGS/VENDORS/APPLE/CORPCHAR.TXT" target="_blank"&gt;苹果的私有保留码位按键&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;更完整的说明可参见 Jacob Rus 最早写于 2006 年的&lt;a href="https://github.com/jrus/cocoa-text-system/blob/master/cocoa-text.md#how-to-represent-bindings" target="_blank"&gt;指南&lt;/a&gt;；事实上，Rus 此文基本是网络上所有介绍 Cocoa 文本组合键文章的共同参考资料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于按键要对应的操作，则都是驼峰拼写、冒号结尾的方法，命名均来自 AppKit 中负责响应输入的 NSResponder（有个&lt;a href="https://developer.apple.com/documentation/appkit/nsstandardkeybindingresponding" target="_blank"&gt;文档&lt;/a&gt;，虽然内容少到等于没有）；但其实一般用户并不需要关注这些开发上的细节，看单词就足以猜出大部分意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;照此「翻译」，我们就得知了所有 macOS 中「隐藏」的 Cocoa 文本组合键（排除了一些过于常见、没有实际功能和现代 Mac 上找不到的组合键）：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/47701c26aaf7d2ebf4ad8795b2628298.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/47701c26aaf7d2ebf4ad8795b2628298.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;更完整 Cocoa 文本操作整理仍然可参考 Rus 的&lt;a href="https://github.com/jrus/cocoa-text-system/blob/master/selectors.md" target="_blank"&gt;列表&lt;/a&gt;。从中也可以看出，这些操作几乎涵盖了文本编辑的方方面面：除了插入、删除、剪切、大小写转换、翻页、选中等通用文本操作，还包括针对富文本格的字体、样式和版式操作，甚至还有保存和关闭文档、调节窗口位置和大小等针对文本编辑环境的操作；系统内置的组合键只用到其中很小一部分。&lt;/p&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;插曲：自动重复多次组合键&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vim 用户一定很喜欢它用「数字 + 操作键」重复多次操作的功能，例如 &lt;code&gt;10j&lt;/code&gt; 就可以下移光标 10 次，&lt;code&gt;5dw&lt;/code&gt; 就可以向前删除 5 个单词等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对此，Cocoa 文本系统表示……我也行。但需要做一个设置。打开终端，执行：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;defaults write -g NSRepeatCountBinding -string &amp;quot;^r&amp;quot;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;然后重新登录让修改生效，就可以启用重复组合键功能，并将 Control-R 设置为引导组合键（也可以自己指定，语法如上文所述）。以后，只要先按下 Control-R，然后按下需要重复的次数，最后按要重复的组合键，就可以连续「开火」了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在下面的例子中，我们使用 Control-R 引导，分别重复了 5 次 Control-N（向下一行）和 10 次 Control-K（删除到行尾）操作。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/e92a139f34640b0e26ec719d1cad74f2.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/e92a139f34640b0e26ec719d1cad74f2.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;h2&gt;改出花样&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;既然默认组合键是以配置文件的形式储存的，一个自然的想法就是：&lt;strong&gt;能不能自定义这些组合键配置呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然可以。正如苹果在文档中所说，用户可以通过在 &lt;code&gt;~/Library/KeyBindings/&lt;/code&gt; 创建一个名为 &lt;code&gt;DefaultKeyBinding.dict&lt;/code&gt; 的 plist 文件，自定义新的组合键（或者覆盖自带组合键）。&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;</description><author>PlatyHsu</author><guid>https://sspai.com/prime/story/cocoa-text-keybindings</guid><pubDate>Fri, 21 Jul 2023 10:02:01 GMT</pubDate></item><item><title>本周看什么 | 最近值得一看的一大铲作品</title><link>https://sspai.com/post/81361</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;☕️ TL;DR&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;近期佳作推荐：[电影] 芭比、[国产] 不完美受害人、[日剧] 活着 VIVANT、[日剧] 一兆游戏、[日剧] 晚酌的流派 2、[美剧] 环环相扣、[动画] 堀与宫村 -piece-、[动画] 白圣女与黑牧师、[电影] 金之国 水之国、[真人秀] 森林进化论&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则精彩预告：电影《僵尸百分百》发布正式预告、科幻惊悚电影《A.I. 创世者》发布预告、周星驰监制动画电影《美猴王》首曝预告、照明娱乐全新动画《飞鸭向前冲》发布首支预告、电影《忍者神龟：变种大乱斗》中国内地定档预告&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则影视资讯：《奥本海默》确认引进，档期待定、电击文库 30 周年动画资讯速览、电影《巨齿鲨2：深渊》发布新海报、美国演员和编剧工会罢工导致多剧延迟发布&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;👀 N 部作品推荐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;根据读者反馈，如果推荐语涉及剧透（对故事核心、暗线、伏笔、结局等关键要素的透露），我们会在对应作品的标题前增加 🔦 的 Emoji。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往期推荐可 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;点此&lt;/a&gt; 或点击文末 tag &lt;code&gt;#本周看什么&lt;/code&gt;；想要查看更多深度影视内容，可以关注我们的衍生栏目「&lt;a href="https://sspai.com/topic/416" target="_blank"&gt;看什么 Café&lt;/a&gt;」。如有其他建议也欢迎在评论区提出，感谢大家对「看什么」栏目的喜爱和支持。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 芭比&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/b573e814fd18dc08d6af3a0131f8e33e.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/b573e814fd18dc08d6af3a0131f8e33e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：奇幻 / 喜剧 / 冒险&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：114 分钟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：院线上映中；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/4058939/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;那些造就你的，不是真正的你。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：芭比完美无缺，芭比无所不能。在梦幻般的芭比乐园，芭比和芭比以及配套的肯们过着永远完美的乌托邦生活，每一天都是特别的一天。但是，当完美的芭比突然变得不完美，她将被迫前往现实世界，与同行的肯一起，踏上一场自我发现之旅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自打高司令的无码片场照流出，本片就成了我今年最想看的电影之一，之后的几版预告也逐步拔高期待。观影之前，我对剧本进行了一番揣测，却还是被电影情节狠狠惊艳。裹在「死亡芭比粉」的布景里，本作的视觉效果光怪陆离，展开同样天马行空，却只是在影射更加荒诞不经的现实，终于理解高司令为啥会被「Kenergy」洗脑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;撕下标签，成为自己，芭比不再是所谓物化女性的产物，成为了所有独立女性的代言人。对父权社会进行无死角批判的同时，着力讴歌女性觉醒，却又不止于单纯的女权主义，而是真正意义上的平权大作——更难能可贵的是，在试图探讨中心思想前，《芭比》首先是一部质量极高的喜剧，不陷入故作深沉的说教，笑点接连不断，无疑是今年最值得观看的院线电影之一。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[国产] 不完美受害人&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/article/ffd1148f582c9444de383aeb3a61de19" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/article/ffd1148f582c9444de383aeb3a61de19"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 悬疑 / 犯罪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：45 分钟（单集）× 29 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.iqiyi.com/v_1tb79lhcrts.html" target="_blank"&gt;爱奇艺&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35946038/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;谁才是受害人。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@宇宙浪费指南：这部剧的主题是国产剧较少涉及的领域——职场性侵案，林允饰演的被害人赵寻与其上司在某个商务应酬后同回公寓后受到侵害，当晚有第三方匿名报警，二人随即被带到警局问话，赵寻否认被强奸，可又于五天后再次报警指控上司强奸，案件变得扑朔迷离。周迅饰演的被告辩护律师林阚是位律界精英，她推翻赵寻提出的指控证据，赵寻对上司的指控就此被终结，警方撤案。赵寻随之面临的则是铺天盖地的网暴和反被指控的损害名誉权……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同于常规视角的描述，本剧将女性面对权利倾轧时的恐惧细腻地表达出来，比起一句轻飘飘的「你怎么不拒绝呢」和「不拒绝就是默认发生」的这种指控，它更精准地解释了为什么说性骚扰其实是权利结构造成的性压迫。女性群像也是本剧的一个亮点，即使成为精英也无法拒绝酒局的律师林阚、丈夫频频出轨还要自己收拾残局的辛路、跻身公司高层但依旧成为老总情人的李怡以及女警察晏明…… girls help girls 并不只是一句口号。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[日剧] 活着 VIVANT&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/fb8e3fb0bb4091b3a0f82b1caca6885f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/fb8e3fb0bb4091b3a0f82b1caca6885f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 悬疑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：首集 90 分钟左右 × 10 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36212784/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;半泽直树 + 碟中谍 + 夺宝奇兵 + 战狼，牵涉世界的大漩涡来咯！&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@利兹与青鸟：日本某商社的能源开发事业部在巴尔加共和国合作开发太阳能，不料本该汇款一千万美金却变成了 1 亿。经过公司内部调查发现所有线索都指向了卑微打工人乃木忧助，于是乃木踏上了追款之旅。虽然有 CIA 朋友的帮助，但仍改变不了他「人在囧途」的命运。被心怀不轨的出租车司机抛弃在戈壁沙漠，好不容易获救，又身陷爆炸案被追杀，一路惊险狼狈地逃到大使馆，还要参与到恐怖组织的调查中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一亿美金、恐怖组织噱头十足，沙漠追逃场面也看得出制作预算充足，乃木本人有着不同寻常的过去，VIVANT 究竟是什么组织，这些悬念确实吊人胃口；摄影也可圈可点，大远景的沙漠草原令人沉醉；叙事节奏得当，首集一部电影的长度也没有让人觉得无聊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本剧集结了堺雅人、阿部宽、二阶堂富美、役所广司、二宫和也等演员的豪华阵容，还有《半泽直树》导演亲自操刀，在周日黄金档播出。这些 buff 叠在一起，却没有收获令人满意的收视率，可能和现实故事却总有一种不真实感有关。逻辑不能说没有，但总透着一股无厘头的魔幻展开，更像是一个大型 RPG，跟着主角无脑冒险。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[日剧] 一兆游戏&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/af441267ff8395de593b0d3b7b8ad7b8.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/af441267ff8395de593b0d3b7b8ad7b8.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：首集 56 分钟左右（具体集数暂时未知）；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36251546/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;有才华的普通人？那就把他们贱买过来好了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：天王寺阳在参加全日本最大的 IT 公司面试时，遇到了高中时代的 IT 宅同学。面试失败后，性格完全相反，但是能力互补的两人组成了最佳搭档，决定白手起家创业，一起努力赚到一兆美元。于是，这场可以把一切买下的「一兆游戏」，就此开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社交悍匪和社恐技术宅的组合总是令人期待，有了漫画作为原著支撑，剧集的设定上也难免有中二又热血的内容安排，比如没有背景的普通人决意要打倒顶级大公司，而主人公这般的野心勃勃，也恰好是这部商战剧的最大主线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了剧情之外，男主角的性格设定，也很值得关注。阳出众的沟通能力让他深受欢迎，可身上又充满矛盾：一身本事全靠嘴炮，寻找天使投资人的过程全靠忽悠和画饼，还非常擅长作弊、耍小动作；并不是传统意义上的正义人设，却也因此让这个人物的形象更加鲜活。毕竟野心家想要疯狂搞钱的话，就是得有小心思。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[日剧] 晚酌的流派 2&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/580b1e66bd191bdfed44d912df35bcb5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/580b1e66bd191bdfed44d912df35bcb5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 生活&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：24 分钟左右（具体集数暂时未知，现已更新 2 集）；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36406428/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;每天的拼命工作，就是为了晚上独酌时光的快乐～&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：房屋中介公司换了新地址，住宅也换了新的地点，可美幸每天回到家之后一定要晚酌的惯例，依然没有变。美幸仍旧准点下班，回家时顺路去趟超市购买食材，自己下厨做饭，独享美食的同时，更是尽兴独酌的享受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每集不到半小时，一半用来记录美幸的工作状态，一半用以分享她的独酌时光。虽然剧情内容非常简单，但还是有不少观众被美幸「低成本，高享受」的哲学所打动。因为在美幸身上，我们会恍然大悟，原来自我治愈并没想象中的困难。就像美幸，为了每晚的独酌时光，她把自己的生活过到了极致：高效率完成工作，努力健身锻炼。看似过于细致，甚至标准化，却也因此让晚上的啤酒喝起来分外美味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;确实有些快乐需要我们去主动制造，学生时代卷学业，进入社会后拼事业，为了生活不断奋斗的我们，也可以向美幸学习，给自己留一份微小的幸福。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[美剧] 环环相扣&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/626f1450a9c3094721337f8f17c0c8ac.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/626f1450a9c3094721337f8f17c0c8ac.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 悬疑 / 犯罪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：45 分钟左右（单集，首集加长 59 分钟）× 6 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35580186/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;所有的人都在这个故事的圈子里，但是每个人都不知道真相。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：坚信丈夫之死和一桩陈年旧事有关的玛哈比夫人，为了解除这一悲剧的循环，向一位巫师求助，巫师告诉她若想扭转家族的命运，首先就是去绑架一名叫做杰瑞德的孩子。于是，玛哈比派出手下进行绑架，却阴错阳差绑走了另一名无辜的孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场错误的绑架案把一群相关的人卷进了一个充满谜团的怪圈里，所有身处其中的人都扮演着非常重要的角色。却因为大家只知道一部分的事实，所以无法厘清整个事件的来龙去脉。只有当所有人物和线索汇聚成一起的时候，我们才可以知道真相究竟是什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;史蒂文·索德伯格这次重回电视圈虽然让许多粉丝期待，也有熟脸的卡司助阵，但播出后的评价还是有点褒贬不一。多线叙事和多人物的设定让剧情显得丰富，各有秘密的众人也制造出了足够的悬疑感，可惜由于叙事的形式过于碎片化，所以需要认真观看，才能捋清剧集的线索。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 堀与宫村 -piece-&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/59c354936387f3091e183181efa313a4.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/59c354936387f3091e183181efa313a4.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：漫画改 / 恋爱 / 日常 / 校园&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：24 分钟（单集）× 13 集，每周六更新；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36330204/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读原著：&lt;a href="https://book.douban.com/series/30809" target="_blank"&gt;青文出版社&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://book.douban.com/subject/35998407/" target="_blank"&gt;天闻角川&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://manga.bilibili.com/detail/mc27355" target="_blank"&gt;哔哩哔哩漫画&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;转瞬即逝的青春，永存心底的回忆。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：看似相反、各有秘密的堀与宫村，因偶然而起的青涩恋情，其结局你或许早已知晓，这里的前奏却未必有所耳闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对茫茫多的原著内容与一丢丢的影视篇幅，大部分作品选择循规蹈矩，等待遥遥无期的续集；小部分决定快马加鞭，一季赶完几十本书。但像《堀与宫村》这样，先是拼命删改光速结局，火了后又反悔，把略过的部分拖出来再整一季，可以说是能请上主席台的破天荒操作了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于第一季已经覆盖漫画主线，本季实际上是以毕业后的视角，追忆高中生活的难忘瞬间。动画的编排思路也有所转变，叙事中心由人物过渡到事件，围绕共通的主题或桥段，组织起零散的故事。放弃衔接，堆砌有趣的碎片，对剧中角色越熟悉，观感也就越出色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以纯粹的单元短剧，捕捉绚烂的青春日常，正如宣传语所界定的「碳酸系」那样，随心喝上一口，依然清爽宜人。不过，跳跃的时间线加上缺乏前情提要，也让本作成了彻头彻尾的粉丝向续作，未免有些浪费潜力。如果将其与前作合并在一起，重新剪个新编集版，可能会更加优秀。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 白圣女与黑牧师&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/5a46dcda8698c06ec43f069078617e5b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/5a46dcda8698c06ec43f069078617e5b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：漫画改 / 恋爱 / 日常 / 喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：24 分钟（单集）× 12 集，每周三更新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md20290749" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35937623/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读原著：&lt;a href="https://book.douban.com/subject/35701272/" target="_blank"&gt;东立出版社&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://manga.bilibili.com/detail/mc30658" target="_blank"&gt;哔哩哔哩漫画&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;守护他人是我的义务，在你身边是我的任性。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：某座小镇的教会里，居住着不知为何流落到此地的圣女赛西莉亚，以及负责照顾她的牧师劳伦斯。举止完美且被人仰慕、却总爱在劳伦斯面前偷懒的圣女大人，以及总是过度保护、家务样样全能的迟钝牧师，令旁观者焦虑的二人，过着平淡而充实的日常生活，每一天都在擦出不自觉的恋爱火花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你喜爱的表情包，现以高清全彩呈现——早在本人意识到之前，便用面容普照了无数群聊的天然呆圣女大人，终于驾临荧幕。由精良的制作水准加持，动画完美还原了和武老师的别致画风，色彩设计讨喜，神态活灵活现。发扬漫画两格一表情的光荣传统，每一帧都有新惊喜，表情包大量发生，已经截不过来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正在转型路上的动画工房此次回归老本行，依然是轻车熟路，无可挑剔的画面之外，节奏把控也恰如其分，丝毫看不出四格痕迹。立足安定的温馨日常，讲述有趣的清甜段子，当然，还少不了超绝可爱的圣女大人，优点样样鲜明，观感格外舒适。既是甜蜜的恋爱喜剧，也是惬意的欢乐源泉，可谓疗愈身心的不二之选。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 金之国 水之国&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/b1da9e0ad4db4e1868723186e3818056.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/b1da9e0ad4db4e1868723186e3818056.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：奇幻 / 恋爱 / 冒险&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：117 分钟，有片尾彩蛋；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35873652/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读原著：&lt;a href="https://book.douban.com/subject/30225866/" target="_blank"&gt;尖端出版社&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;两人的一小步，世界的一大步。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：很久很久以前，有两个关系特别差的国家，总是因为鸡毛蒜皮的小事争执，终于由清理狗狗粪便引发大战。为了履行将 A 国最美丽的女子许配 B 国最聪明的男子的契约，狡猾的国王们都打算借机羞辱对面。于是，A 国的公主莎拉嫁给了一条狗，B 国的青年纳兰巴耶尔迎娶了一只猫。当两人偶遇之时，故事即将开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本作有着童话般的前提，也有着童话般的结局，过程却可能和你想象的有些许不同。构筑严肃的世界观设定，讲述暖心的成人童话，全篇一气呵成，又有回味余地，令这则只有 8 话的短篇漫画，一举夺得 2017 年《这本漫画真厉害！》女性篇第一名。由于篇幅不长，感兴趣的话，也推荐大家找来读一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;动画电影充分发挥体裁优势，进行了细腻的情感刻画，作为原著一大亮点的场景和分镜设计也被忠实还原。穿梭异国情调的建筑，感受大气磅礴的绝景，有些理想化的政治斗争，让本就纯粹的故事更加烂漫。用一个伟大的愿景，支撑主角的恋情，当水路沿着山丘顺流而下，两个人的真心，将永远重塑两个国家的未来。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[真人秀] 森林进化论&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/ca4be6fa613e9ca4c1315201cfb98404.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/ca4be6fa613e9ca4c1315201cfb98404.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：真人秀&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：110 分钟（单集）× 12 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.mgtv.com/b/559304/19346237.html" target="_blank"&gt;芒果TV&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36406437/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;策略类卡牌游戏简直是我的诱捕器！&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@宇宙浪费指南：这是一档实境博弈游戏推理综艺，需要理解、计算、观察、反应、战略、推理、沟通、信息甄别力。嘉宾依旧是全年无休的院人们，熟悉又浑身上下全是心眼的老几位玩起这类游戏来，不光规则理解的透透彻彻，还有非常好的综艺效果，烧脑的同时还有别的乐趣。虽然不是名侦探学院的粉丝，但在《大侦探 8》超前聚会试水版，这个游戏就牢牢捕获了我的心，没想到节目组真的做了个桌游综艺出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家性格的不同导致游戏策略和打法的不同，这些不同反而让游戏变得异常精彩。火树老师对规则的理解是其他人难以企及的，但不按套路的出牌的人却总超出他的计算范围，打他一个措手不及；何运晨根据现场形势能及时调整自己的游戏策略，置之死地而后生也很令人称绝；再加上黄子弘凡这样不计后果的莽夫，及一如既往稳健的少帮主等人。这些嘉宾之间的博弈，再加上本就好玩的游戏，又使节目更上一个台阶，简直可以预定年度最烧脑真人秀了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/34880018/" target="_blank"&gt;[电影] 茶啊二中&lt;/a&gt; @SHY：初三三班的学渣王强与班主任石妙娜本是水火不容，却因一场意外而互换身体。互相体会到各自难处的两人，逐渐理解对方，而随着石妙娜的公开课比赛逐渐临近，他们必须找到回到原来身体的方法。换身虽是老梗，本作却在堆砌段子之余，呈现了合格的情绪渲染和高潮段落，叙事节奏优秀，片尾彩蛋还有提示，可以说是相当贴心了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36230125/" target="_blank"&gt;[真人秀] 生意天才白社长&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：与以往韩国美食综艺所流行的宣传韩国食物文化所不同，这部作品更倾向于告诉观众如何做好饮食这一门营生。于是，韩国美食经营业巨头白钟元便带领着小伙伴们，在摩洛哥的夜市开启了美食大排档。从零开始装修店面、进行市场调研、购买食材。跟着白社长，我们不止可以学做地道韩餐，也可以学些有用的生意经。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35801822/" target="_blank"&gt;[美剧] 余兴派对 第二季&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：Apple TV+ 出品的原创剧本《余兴派对》在第一季的时候就深受好评，第二季不仅有主要演员的回归，更是有着全新的派对体验——本该充满着幸福与美好的浪漫婚礼派对，因为新郎的离奇死亡戛然而止，到底谁才是真正的凶手，作案的动机又究竟是什么？密集笑点下，真相被揭晓了，也讽刺了人性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36402964/" target="_blank"&gt;[美剧] 大码女孩的生存之道&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：发现男友出轨后，38 岁的大码黑人梅维斯立刻选择速战速决，分手后就直接迅速搬家，然后告诉自己，一定要让自己的生活节奏重回正常的轨道。半小时的肥皂剧看起来轻松无压力，看似无厘头的搞笑剧情也有不少感动，爱情、友情和亲情线都很不错，积极向上的梅维斯也告诉了我们即便是胖女孩，也有美好的春天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35928887/" target="_blank"&gt;[美剧] 我变美的那个夏天 第二季&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：少女心事总是春，没有点破的暧昧也总是最动人。这一出夏日限定剧的第二季，少年们失去了母亲，他们需要继续向前成长，更需要学会自我复原。而当这个笼罩着悲伤氛围的夏天，再一次与少女和少年相遇时，所碰撞出的纠葛的爱情，便只剩下无法停止的纠结和拧巴了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📅 本周新预告&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;电影《僵尸百分百》发布正式预告，8 月 3 日上线&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;7 月 17 日，真人电影《僵尸百分百～在成为僵尸前要做的 100 件事～》发布了正式预告，将于 8 月 3 日上线 Netflix。本作改编自麻生羽吕、高田康太郎的同名末日喜剧漫画，石田雄介执导，赤楚卫二主演，TV 动画正在播放中。 &lt;a href="https://twitter.com/NetflixJP/status/1680751866223755265" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;科幻惊悚电影《A.I. 创世者》发布预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;《星战外传：侠盗一号》《哥斯拉》导演加里斯·爱德华兹执导，约翰·大卫·华盛顿（《信条》），主演嘉玛·陈、丹尼·麦克布莱德、本尼迪克特·王、艾莉森·珍妮、渡边谦也出演。人类与人工智能爆发全球性战争，一个半人半 AI 的小孩，成为世界存亡的关键性「超级武器」，9 月 29 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;周星驰监制 Netflix 动画电影《美猴王》首曝预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;电影由周星驰担任执行制作人，欧阳万成、杨伯文、许玮伦、黄荣亮、李勋等配音，《盒子怪》《丛林大反攻》导演安东尼·斯塔奇执导，今年 8 月 18 日上线 Netflix。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;照明娱乐全新动画《飞鸭向前冲》发布首支预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;照明娱乐全新动画《飞鸭向前冲》由伊丽莎白·班克斯、奥卡菲娜、科甘-迈克尔·凯、丹尼·德维托等配音，讲述鸭鸭家族在迁徙途中的大冒险故事，将于 12 月 22 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;电影《忍者神龟：变种大乱斗》中国内地定档预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;电影《忍者神龟：变种大乱斗》由成龙、塞斯·罗根、保罗·路德、约翰·塞纳等献声，故事将聚焦四位神龟从毛孩子成长为英雄的年少时期，定档 8 月 11 日上映。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1mN411Y7qp/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;电影《威尼斯惊魂夜》正式预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自阿加莎·克里斯蒂《万圣节前夜的谋杀案》，继续由肯尼斯·布拉纳执导并主演，杨紫琼、蒂娜·菲、杰米·多南、裘德·希尔等出演，9 月 15 日在北美上映。 &lt;a href="https://twitter.com/20thcentury/status/1681644874620338178" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://weibo.com/tv/show/1034:4925328863199267?from=old_pc_videoshow" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;亚马逊热剧《时光之轮》第二季正式预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;裴淳华主演，第二季由萨娜·汉姆利执导，卡司还包括丹尼尔·海尼、佐伊·罗宾斯、玛德琳·麦登、乔舒亚·斯特拉多斯基、马库斯·拉瑟福德等，将于 9 月 1 日播出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1294y1i73q/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;电影《我经过风暴》发布定档预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;路阳、王红卫监制，由秦海燕编剧并执导，佟丽娅、吴昱翰领衔主演，该片聚焦家暴等女性困境，大量细节来自真实案件，将于 8 月 17 日上映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1hx4y1R7Zv/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;国产犯罪悬疑片《最后的真相》定档预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;黄晓明监制，李太阁执导，黄晓明、闫妮、涂们、阚清子、张嘉鑫、王影璐等主演。定档 8 月 25 日全国上映。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📽 影视新闻周报&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;《奥本海默》确认引进，档期待定&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;7 月 19 日，环球影业宣布克里斯托弗·诺兰执导电影《奥本海默》将引进中国内地，档期待定。本作由基里安·墨菲主演，艾米莉·布朗特、马特·达蒙、小罗伯特·唐尼等出演，聚焦「原子弹之父」罗伯特·奥本海默。 &lt;a href="https://weibo.com/2108175657/NaBK8wrbO" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/7513a5850552935c7fd4959055768801.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/7513a5850552935c7fd4959055768801.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;电击文库 30 周年动画资讯速览&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在 7 月 15 日至 16 日举行的创刊 30 周年夏日祭典活动中，电击文库公布了旗下众多作品的衍生企划消息。以下是一小部分值得关注的内容：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1hV4y1b7YV/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;TV 动画《刀剑神域 外传 Gun Gale Online》第二季制作决定：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自时雨泽惠一的同名小说，仍由迫井政行执导，黑田洋介编剧，Studio 3Hz 制作，档期待定；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1nP411C7uj/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;TV 动画《Unnamed Memory 无名记忆》先导预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自古宫九时的同名小说，三浦和也执导，ENGI 制作，原著曾获《这本轻小说真厉害！ 2020》第一名，2024 年开始播出；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1P8411S7ew/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;TV 动画《异修罗》先导预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自珪素的同名小说，高桥丈夫、小川优树执导，Passione 制作，原著曾获《这本轻小说真厉害！ 2021》第一名，2024 年 1 月开始播出。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;电影《巨齿鲨2：深渊》发布新海报&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;杰森·斯坦森、吴京主演，二人进入海底 7000 米深渊执行探索任务，意外遭遇史前巨兽巨齿鲨群的攻击，还将对战凶猛危险的远古怪兽群。&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1ku4y1S7ed/" target="_blank"&gt;IMAX 预告&lt;/a&gt; 也已发布，影片将于 8 月 4 日上映。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/665de8c5259f8c10b1c4ef1c88269fec.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/665de8c5259f8c10b1c4ef1c88269fec.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/9d93288beaff065e68652c126c342e0b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/9d93288beaff065e68652c126c342e0b.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;美国演员和编剧工会罢工导致多剧延迟发布&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;美国演员和编剧工会这次罢工，是近 40 年来首次美国影视演员罢工、63 年来首次演员和编剧一起罢工，在罢工期间，加入工会的演员不能：拍摄任何电影、剧集，参加影视首映宣传采访。这基本上打乱了各平台剧集的推出计划，《亢奋》《最后生还者》《怪奇物语》《星期三》《洛基》《早间新闻》《人生切割术》《公寓大楼里的谋杀案》《企鹅人》等热门剧集的续集制作都被迫推迟。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🎪 彩蛋&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/d56fcb17305f2f6af9d37bd5abaa1faf.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/21/d56fcb17305f2f6af9d37bd5abaa1faf.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本期的彩蛋是由中奖读者 &lt;a href="https://sspai.com/u/q83yxc8r" target="_blank"&gt;@divingdove&lt;/a&gt; 提供的「看图猜电影」，首位猜中片名的读者，可获得彩蛋提供名额 1 次（彩蛋内容包括但不限于「猜电影」「你喜欢的经典影视作品/影人/台词」「电影冷知识」），和我们不定期发放的奖品。本期猜中的「第一名」将会在这篇文章中更新，届时也请各位参与互动的朋友注意站内私信~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 小红书 📕 关注 &lt;a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank"&gt;少数派sspai&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/62fb4cf90000000012002431" target="_blank"&gt;本周看什么&lt;/a&gt;，找到数字时代更好的生活方式 🎊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; &lt;a href="https://sspai.com/topic/416" target="_blank"&gt;看什么 Café&lt;/a&gt; 专题页、&lt;a href="https://sspai.com/page/2021/movie" target="_blank"&gt;2021 年度回顾&lt;/a&gt;，更多影视推荐尽在 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;#本周看什么&lt;/a&gt; 🎬&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/81361</guid><pubDate>Fri, 21 Jul 2023 09:45:39 GMT</pubDate></item><item><title>模拟时代的黑胶与磁带</title><link>https://sspai.com/post/81162</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;英国著名音箱品牌 Linn 联合 Jony Iver 推出了一款限量黑胶唱机。第一眼看到它的时候是真的想要，简约的方方圆圆、每个结构优秀的质感完全符合我「简单精致」的审美，就是这 43 万元的售价让我却步。虽然买不起，但这台精美的仪器勾起了我对音乐载体的兴趣。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/44f938c2436c56e6bab6e9c471803351.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/44f938c2436c56e6bab6e9c471803351.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;人类欣赏音乐的历史&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;自动演奏钢琴&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在人类历史的很长一段时间中，欣赏音乐并不是一件容易的事情。 在 1870 年代（清朝光绪年间）之前，音乐是无法被工业化复制生产的，人们要欣赏音乐只能去演出现场。直到了 19 世纪末，自动演奏钢琴在欧洲起源。这种通过钢琴纸卷上的孔来引导钢琴自动演奏的技术，使钢琴乐曲可以被方便地复制生产出来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/eee81652d1a5292629d18d81c324c8ac.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/eee81652d1a5292629d18d81c324c8ac.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;这是两张来自科幻电视剧《西部世界》片头的截图，所展示的就是打孔的纸卷引导琴键被按下，从而实现钢琴的自动演奏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;自动演奏钢琴在 1920 年代的欧洲广为流行，但是它只能用来欣赏钢琴乐曲。本质上来讲，钢琴纸卷记录的是乐谱（一种能够被钢琴识别的乐谱），并不是被演奏出来的音乐。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;圆筒留声机&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;人类历史上对于声音的记录和回放起源于爱迪生在 1877 年发明的留声机，但是用于存储声音的圆筒生产成本高，不易于运输并且存储的信息量很少，音乐并没有通过这样的形式广泛传播开来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/621b9aaa2005c8f65719496385ba94cf.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/621b9aaa2005c8f65719496385ba94cf.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;爱迪生圆筒留声机和圆筒唱片&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;圆盘留声机&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;圆筒留声机问世的 11 年后（1888 年），一种在扁平圆盘上录音的技术被德裔美国发明家爱米尔·贝利纳发明，相较于圆筒，圆盘唱片和圆盘留声机的生产成本低、易于存放，得益于体积的优势圆盘的存储效能也高于圆筒。所以圆盘唱片逐步取代了圆筒唱片。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/c8899848b6216f72432380220a0808f2.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/c8899848b6216f72432380220a0808f2.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;贝利纳圆盘留声机&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在接下来的几十年时间里，圆盘唱片经历了多次技术和材料的改良才逐步成为我们今天的黑胶唱片。在这期间主要有 3 种规格的唱片：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;以虫胶（由紫胶虫分泌的一种角质）为材质，每分钟转速 78 转的粗纹唱片。这种唱片有 10 英寸和 12 英寸两种规格，单面录音时间约为 3 分钟和 5 分钟，所以录制的单曲时长一般都在 3~5 分钟之间。这种习惯延续至今，现代的流行乐曲时长也是如此。因此这种唱片也被称为标准时长唱片（Standard Play），即 SP 唱片。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;1948 年推出的以 PVC 为材质，每分钟转速 33⅓ 转的密纹唱片。这种唱片也有 10 英寸和 12 英寸两种规格。早期的密纹唱片为单声道，1957 年双声道立体声密纹唱片上市，12 英寸成为了标准规格。密纹唱片的声槽密度可达每厘米 120 条，比粗纹唱片的每厘米 30-50 条高出了许多，这意味着录制时间的大幅提升（单面录音 22-26 分钟）。这种唱片也被称为 LP（Long Play）唱片。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;1949 年推出的同样以 PVC 为材质，但是每分钟转速为 45 转的密文唱片。这种唱片音质更好但是录制时间较短，被用来记录单曲和迷你专辑，被称为 EP（Extended Play）唱片。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;其中的 LP 和 EP 两种密纹唱片就是如今我们常见的&lt;strong&gt;黑胶唱片&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/1a5ddbdd82c565975797166f27f26a08.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/1a5ddbdd82c565975797166f27f26a08.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;我们现在能买到的黑胶唱片的规格就是在 75 年前确定下来的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;磁带&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;磁带也叫卡式录音带。从 1970 年代初到 1990 年代末，磁带一直是录制流行音乐的两大载体之一。它的竞争对手从早期的黑胶唱片变成了后来的 CD。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;磁带技术源于 1898 年发明的磁性录音机，它将音频以磁性存储在细钢丝之上。49 年的开国大典上「中华人民共和国中央人民政府成立了！」的声音就是用钢丝录音机记录下来的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/cb999189025a5aad05c3a6d2522a454e.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/cb999189025a5aad05c3a6d2522a454e.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;如今在网络上能买到开国大典上使用的同款钢丝录音机&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是钢丝在价格和运输方面都不具优势，磁性录音机并未普及。随后人们发明了在塑料带上覆盖一层可磁化材料的磁带来取代钢丝。终于在 1962 年，飞利浦公司发明了紧凑型磁带，磁带成为我们今天熟知的样子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/f5065f83aef824f42f1b3669d38ee6ae.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/f5065f83aef824f42f1b3669d38ee6ae.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;在淘宝上能轻松买到的磁带，右图：小时候曾拥有过的 Sony 随身听&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为一个 80 后，对磁带的感觉就不像对黑胶那么陌生。磁带的普及率很高，因为它真的很小。一盘手掌大小的磁带的单面录音时间可以达到 30~60 分钟，这是远高于黑胶唱片的存储效能。同时再配上一个比磁带稍大一些的播放器，音乐就被装进了口袋里。“随身听」是黑胶完全不具备的能力，所以磁带逐渐取代黑胶，成为风靡一时的音乐载体。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;数字音乐兴起&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;至此，采用模拟信号录播音乐的技术发展就告一段落了。接下来的 CD 开启了数字音乐时代，随后还出现了 MD（Sony 研发的 MiniDisc）、MP3 这些实体的音乐载体。再之后流媒体盛行，只要连接了网络，我们可以在各种设备上欣赏音乐。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;模拟音乐复苏&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然欣赏流媒体音乐十分方便，但是近几年的模拟音乐有明显复苏的态势，在黑胶市场表现得尤为明显。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/993cebb20264dbde852ee744fbe5aa68.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/993cebb20264dbde852ee744fbe5aa68.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;模拟音乐到底有什么魅力？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;什么是模拟信号&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在现实生活环境中，基本所有的变化在时间维度上都是连续的。例如太阳随着时间推移升起和落下，植物随生长时间变长慢慢长高。太阳的位置、植物的高度随着时间做连续变化，在一段连续的时间间隔内，它们可以有无限多个不同的取值。这种在时域上连续的变化的物理量表示的信息就是模拟信号。模拟信号在图形上最大的特征就是它是连续的：时间连续，幅值连续。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/2102e8a25785fa80d2ca231e814ed484.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/2102e8a25785fa80d2ca231e814ed484.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;连续记录随时间不断变化的植物高度的信息，就是一个模拟信号&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与模拟信号相对的就是数字信号。上面提到连续记录随时间变化的植物的高度，如何做到连续记录，这是一件很困难的事情。一个比较实际的做法是每天上午 8 点用尺子测量一下高度并记录下来。 &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/b7df39e7dcb40a1f31f0cd644f5d3575.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/b7df39e7dcb40a1f31f0cd644f5d3575.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;每天测量植物高度并记录下来&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;通过这样的记录方式下来的信息，并不是连续。表现在图形上就是：时间离散，幅值离散。再把这些取样的值量化（用于记录数字信号的值是有限的，例如：1、2、3、4、5…100，如果某一天测得的植物高度是 10.1，那就只能被记录为 10。）、编码就形成了数字信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见模拟信号的优势是具有趋近于无穷大的分辨率。与数字信号相比，模拟信号信息密度高，且不存在量化误差，它可以对自然界物理量的真实值进行尽可能逼近的描述。所以在理想情况下使用模拟信号可以还原最真实的声音。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;黑胶唱片是如何使用模拟信号记录和回放音乐的呢？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们知道声音是由物体的振动所引起的，在我们的日常生活环境中，物体的振动激励它周围空气分子的振动，使周围的空气分子产生疏密变化，形成疏密相间的声波。当声波传递到我们的耳朵，振动被感知到，我们便听见了声音。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/dc95be27fb4fcb3bf23d12d57b8ca8b9.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/dc95be27fb4fcb3bf23d12d57b8ca8b9.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同样，这种振动也可以被麦克风识别到并转换为模拟电信号。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/107708214feb40f011dda0a837343107.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/107708214feb40f011dda0a837343107.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;模拟电信号经过放大以后驱动唱片刻纹刀在碟片上雕刻出纹槽，声音便以这种物理雕刻的方式被记录在了母碟上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/5223493ebaba4d2d53640458b2ae7742.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/5223493ebaba4d2d53640458b2ae7742.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;母碟刻好后就可以拿去制作用于批量压制黑胶唱片的金属母版（母版上纹槽和母碟刚好相反，是一种镜像的关系），之后再通过母版把「声音的纹槽」压制在 PVC 胶碟上，至此一张黑胶唱片就制作完成了。如果对制作过程感兴趣，可以看看这个&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1th4y1j7xz/?vd_source=479846b3eebcc7c48866dd3559f12760" target="_blank"&gt;视频&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我们平时印象中黑胶碟上一圈一圈的纹理在放大之后是可以看到清晰的波形的。至于下图中一条槽内左右两边的纹理为什么不一样，大家可以简单搜一下黑胶唱片实现&lt;strong&gt;双声道立体声&lt;/strong&gt;的原理。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/cb9dd2f930b5649d48f02a5da408969e.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/cb9dd2f930b5649d48f02a5da408969e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当消费者拿到黑胶唱片后的回放音乐的原理就反过来了，唱片机的唱针在声槽中划过，弯曲的声槽引起唱针摆动，这种摆动被转换为模拟电信号，模拟电信号再经过放大驱动音箱工作，于是音乐就被回放出来了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/dafcfb78d4ec5be714441fe3053286cc.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/dafcfb78d4ec5be714441fe3053286cc.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这整个制作和播放的过程中，连续的声音被转换为模拟信号，模拟信号以雕刻声槽的形式被记录在唱片上，声槽引起唱针摆动生成模拟信号，模拟信号再驱动音箱发出声音。在工艺和环境完美的情况下，我们就可以欣赏到 100% 的原声。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;模拟信号应用在磁带中&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;磁带录制和回放音乐主要靠的是电磁感应以及磁介质的磁化现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说一下磁头。磁头里面主要就是一个电磁感应线圈，线圈围绕着一个有极细（几微米）缝隙的铁芯。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/789144bd9b173244ce6bea3343a6f267.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/789144bd9b173244ce6bea3343a6f267.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;B 站 UP 主“八零波波”拆解磁头的视频&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;麦克风采集到的模拟电信号经放大后输入到磁头，电磁感应线圈生成磁场，因为铁芯具有高磁导率，所以在缝隙处会产生了一个随信号变化的磁场。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/e3c16401a8d793a39c09f4e27e1c8ad9.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/e3c16401a8d793a39c09f4e27e1c8ad9.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;磁带是两层结构，通常是在塑料薄膜上覆盖一层磁性颗粒。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/1c539082d1cb29729daf4dc1f4bcf982.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/1c539082d1cb29729daf4dc1f4bcf982.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可以把这些细小的磁性颗粒想象成遍布磁带表面的「小磁铁”，在没有记录信息的磁带上这些「小磁铁」的方向是随机分布的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当录音的时候磁带沿着磁头滑过，磁头产生的变化磁场会磁化磁带上的颗粒，被磁化的颗粒便将信息记录了下来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/a7279ed4fadfcce33e072701f9b9d805.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/a7279ed4fadfcce33e072701f9b9d805.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;磁带回放使用的磁头也可以是录音磁头，回放时磁头的线圈不接收信号。磁带上被磁化的磁性颗粒会产生磁场，滑动的磁带会让磁头感应到变化的磁场，磁头中的线圈根据磁场的变化生成电流，生成的模拟电信号再经过放大驱动音箱工作放出声音。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/9b6779df3e64910cf6924111b767179a.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/14/9b6779df3e64910cf6924111b767179a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实磁带原理与黑胶唱片类似，不过记录模拟信号的载体从声槽的纹理变成了磁带上磁性颗粒的不同状态。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;「真实」的声音&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;数字音乐只要做到足够的采样率和采样深度，是可以突破人类的听力极限的。也就是说数字音乐也可以做到和模拟音乐一样的听感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们喜欢模拟音乐，一方面可能就是因为单纯的对模拟信号的信仰，生活中曾听到过这样的话：「数字的不就是假的么」。另外一方面也可能是因为黑胶、磁带作为音乐的载体，是一种能触碰到的真实的存在。在如今日新月异的环境中，这种「真实」的声音可以让人平缓下来，好好感受身边真实的世界。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Ethan29</author><guid>https://sspai.com/post/81162</guid><pubDate>Fri, 21 Jul 2023 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>如何用 AI 帮你做 PPT？</title><link>https://sspai.com/post/81124</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;需求&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;朋友问我，是否有直接生成 PPT 的人工智能软件推荐。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/61c36c65de43aba3535458800fe70732" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/61c36c65de43aba3535458800fe70732"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相信打开这篇文章来阅读的你，也有类似的需求吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的软件确实有，而且功能很全面。但如果你只用这类 AI 辅助 PPT 生成工具，可能会发现它有一些不足。我更想给你介绍一个&lt;strong&gt;组合方案&lt;/strong&gt;，弥补单一工具的能力缺失。这符合「善用佳软」张玉新老师提出的软件使用原则——重器轻用。每个软件，用它最好的部分，然后组合起来发挥最大功效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要做好 PPT，需要注意哪些事项呢？我认为你要传达&lt;strong&gt;内容的价值更重要&lt;/strong&gt;，形式上的漂亮绚丽是锦上添花。主次要分清。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何生成足够靠谱的有价值内容呢？人工智能可以发挥辅助作用。你确定一个主题，让人工智能帮你创作初稿。但是注意&lt;strong&gt;你需要审核，才能使用&lt;/strong&gt;。我曾经不止一次谈到过，要把 AI 当成帮手，而不是枪手。咱们人才是合作中的主导者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便用 AI 生成初稿，这初稿质量的高低，也要看模型选择是否靠谱，以及大语言模型（LLM）能否掌握最新的资讯。毕竟你不想给观众传达过时或者编造的信息，对吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面咱们用一个实际的例子，来看看 AI 辅助生成讲解内容的过程。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;内容&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;假设你要向听众讲解「量子纠缠」。那么你可以先让 GPT-4 结合可以上网查询资料的插件 Link Reader 来搜寻最新材料，把介绍内容准备好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/ac2b51a5d35da7178991c32d35032bab" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/ac2b51a5d35da7178991c32d35032bab"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我给出的提示词为：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/d4ba8bd77007a5773a1316f4858cf41a" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/d4ba8bd77007a5773a1316f4858cf41a"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;冒号之前，我要求「请查询最新资料，并且对你有信心的部分用中文回答」。这是一个句套子，但凡我需要 GPT-4 查询资料来回答的问题，都是这样输入的。为了避免每次重复输入相同的内容比较麻烦容易出错，我干脆用 Keyboard Maestro 把这个句套子存成了一个宏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/ccaf72621bb93347628f3e8d65f33de9" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/ccaf72621bb93347628f3e8d65f33de9"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这样，每次想在 ChatGPT 做查询时，我直接用几个快捷键 &lt;code&gt;;qb&lt;/code&gt; 输入，这个「句套子」就准备好了。然后才需要清晰描述我的问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「请用小学生能够听懂的语言，给我详细生动地解释量子纠缠」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注意，这里也有&lt;strong&gt;提示词工程&lt;/strong&gt;（Prompt Engineering）的技巧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，让它用小学生能够听懂的语言，是指&lt;strong&gt;避免在回答中使用高深的术语和复杂的数学公式&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，所谓「详细生动」，则是指要求 AI 在回答中提供更丰富的内容，尤其包括&lt;strong&gt;通俗易懂的比喻和例子&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;GPT-4 快速反馈了结果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/94f3578d3a7a239c6302c97236097102" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/94f3578d3a7a239c6302c97236097102"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从过程来看，GPT-4 确实调用 Link Reader 查询了资料，保证资料的有效性和准确性。然后，你看他的输出内容风格：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你可以把量子纠缠想象成两个超级特别的朋友，特别到什么程度呢？无论他们相聚多远，甚至一个在地球的这一头，一个在那一头，他们都能立刻知道对方的状态。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看这里 GPT-4 给出的讲解，是不是符合咱们提示词里的各项要求？后面的「红蓝魔法球」，就更进一步，用比喻的方法帮助听众快速理解专业术语含义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内容准备好了。但如果你把这样的结果直接贴到 PPT 里，显然不是个好主意。观众的注意力，会被大段文字吸引，没工夫再认真听你讲。更要命的是，这么多字儿密密麻麻，后排观众看不清，会觉得无聊，甚至干脆「闭目养神」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么办呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们需要把大段的文字内容，转换成一页页的幻灯。每一页都要有标题，页面上的条目用列表组织，言简意赅。幻灯之间要有合理的逻辑排布……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这要求，是不是高了点儿？咱们会不会只有亲历亲为，才能做好？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;转换&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当然不用，这是我经过多次迭代找到的提示词，直接分享给你。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/b203fe5edb2a1e65acef7f7141757165" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/b203fe5edb2a1e65acef7f7141757165"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;GPT-4 心领神会，一下子成段的文本就条分缕析，成为了幻灯大纲结构。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/7654ad17393352ff7d7c6f450b7c40be" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/7654ad17393352ff7d7c6f450b7c40be"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;到了这一步，你可以直接用 Quarto 来转换这个大纲，形成 Revealjs 幻灯。Revealjs 幻灯是我最常使用的幻灯形式，平时上课、做视频，用的都是它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只不过，如果这样用，你还需要做一些调整 —— 目前你的幻灯里只有文字，没有配图，这样展示起来不够直观生动。可一旦找配图加入 Revealjs Markdown ，你就得了解一些最基本的 Markdown 语法或者使用转换工具。对很多非 IT 领域人士来说，这操作不够方便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过你担心啥？咱们有 AI 啊。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;生成&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;你可以使用一款叫做 Gamma 的 AI 工具，把刚刚得到的大纲生成为 PPT 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，你需要到 &lt;a href="https://gamma.app/signup?r=sg77jbqekp0fptn" target="_blank"&gt;它的主页&lt;/a&gt; 上，免费注册一个账户。&lt;a href="https://gamma.app/signup?r=sg77jbqekp0fptn" target="_blank"&gt;链接在这里&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/5b2db6788126cc76dca52abdf099783a" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/5b2db6788126cc76dca52abdf099783a"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;之后 Gamma 会邀请你新建一个空间，默认名称是你的名字。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/8608e4e20db561db1769974b4dbe0567" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/8608e4e20db561db1769974b4dbe0567"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这里还会征询你使用 Gamma 的用途。我告诉它目标是「个人用途」，哈哈。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/18541e84044b11e4e1aaac2ac18b39cc" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/18541e84044b11e4e1aaac2ac18b39cc"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然后你就不要跟着它的默认向导走了。直接进入到你自己的空间首页，选择使用 AI 来「新建幻灯片」（Create New）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/0aa134689a7b1e633372ef893d692f7b" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/0aa134689a7b1e633372ef893d692f7b"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在弹出的对话框请选择第二项「Text Transform」。意思是你负责提供内容，Gamma 负责将其变成 PPT。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/89d8c3ce3615c48ee0baa83053095721" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/89d8c3ce3615c48ee0baa83053095721"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是等待你输入内容的界面。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/04b13b1483398dc40d06849dfdad999d" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/04b13b1483398dc40d06849dfdad999d"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;输入内容前，咱们先进行一些设置。首先把生成的幻灯片数量设定为最大值，大概 12 张。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/6083e59a42abfe956b765181d0d58129" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/6083e59a42abfe956b765181d0d58129"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;下面我们改一下语言设置，将其设定为简体中文。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/d9e054b4d31d6fa30f12792a5a63352b" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/d9e054b4d31d6fa30f12792a5a63352b"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;设置完毕后，你就可以将 GPT-4 生成的大纲拷贝进来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/b1d607c5bc28b65b0928d96f77db119f" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/b1d607c5bc28b65b0928d96f77db119f"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;点击右下角的「生成」（Generate）按钮后， Gamma 首先会初步分析内容，规划如何排布页面。这里你可以选择模板风格。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/8d7837ad3e2b1d3c57e657aebc606cd2" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/8d7837ad3e2b1d3c57e657aebc606cd2"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我这里没有改变模板，用的是默认的预置设置。之后 Gamma 根据你的设置和内容输入自动配图，并且决定页面排布，精心生成每一页幻灯片。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/16b2a81c1859f73d4bddcdb2e24faa7d" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/16b2a81c1859f73d4bddcdb2e24faa7d"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;每一页的元素组织形式都很灵活多变，配图也很精美。我尤其喜欢这一页的配图，与文本内容贴合。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/56ecfbcb45b4d9ee4ce23b54b1535187" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/56ecfbcb45b4d9ee4ce23b54b1535187"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Gamma 最后还非常贴心自动加入了「结语」，跟「思考人生」相联系，挺有意思。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/db5f3ae59cdf3c3fd4cc6e50c14c587c" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/db5f3ae59cdf3c3fd4cc6e50c14c587c"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;咱们下面可以给观众演示幻灯了。播放界面这里有个聚光灯模式（Spotlight），我很喜欢开启。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/8d2246785a8056bd553e48320eda38e0" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/8d2246785a8056bd553e48320eda38e0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这样在播放的时候，Gamma 可以在每一页 PPT 上逐个元素按照顺序高亮突出展示，就像这样。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/a203b587a36a5bcb26b15842021886ea" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/a203b587a36a5bcb26b15842021886ea"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你不仅可以直接用 Gamma 在线演示，还能够将幻灯导出 PPT 或者 PDF 格式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/6a3bc11e4e835f78f5e710833d27d9e6" src="https://cdn.sspai.com/2023/07/13/article/6a3bc11e4e835f78f5e710833d27d9e6"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，目前 PPT 导出还只是 Beta 测试功能。我尝试导出了 PPT 之后，打开播放正常，但不能像在线版本一样，每页元素逐步出现。所以还有待完善。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;小结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本文为你展示了如何让 AI 作为助手，围绕某个主题 GPT-4 生成内容并转换大纲模式，用 Gamma 自动寻找配图后输出成漂亮的 PPT。希望今天的介绍，可以帮助你快速制作幻灯，完成优质演讲，收获观众的注意力和赞叹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝你 AI 辅助制作 PPT 愉快！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你觉得本文有用，请&lt;strong&gt;充电&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果本文可能对你的朋友有帮助，请&lt;strong&gt;转发&lt;/strong&gt;给他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欢迎&lt;strong&gt;关注&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/column/245" target="_blank"&gt;我的专栏「科研利器」&lt;/a&gt;，以便及时收到后续的更新内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/prime/subscription?referral=314606736" target="_blank"&gt;点击这个链接加入少数派会员&lt;/a&gt;，立享 9 折优惠！获得专属会员内容、会员播客以及会员定制周边。在更多的领域和方向帮你打开脑洞，找到新的兴趣点，与少数派一起洞悉当下，探索新知。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;延伸阅读&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>玉树芝兰</author><guid>https://sspai.com/post/81124</guid><pubDate>Fri, 21 Jul 2023 03:29:52 GMT</pubDate></item></channel></rss>