<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Sun, 25 Jun 2023 05:00:06 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</url><title>icon</title><link>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</link></image><item><title>工作日就只能有工作吗？大厂三年程序员的生活规划心路分享</title><link>https://sspai.com/post/80509</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐 &lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt;  是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;自从工作之后，我就经常思考以下这些问题：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;还有多久退休？明天可以退休吗？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;地球什么时候爆炸？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我什么时候可以暴富辞职？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我真的需要这份工作吗？&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;要问是从什么时候开始有这些问题的，大概是从大学实习的第二个月就开始了。当进入大厂和开始工作赚钱的新鲜感褪去之后，才意识到工作将自我生活大块大块的时间和精力剥离，并且将一直持续下去直到退休，因此不由开始思考上面这些问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至今工作已三年了，通过不断的自我探索和尝试，在近几个月达到了比较协调和舒服的状态，由此分享一下心路历程和目前的规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面两年是心路历程，想直接看完整思路和规划的可以直接跳到第三年。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;工作的第一年，随波逐流的咸鱼&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;现在回想起正式工作后的第一年，除了刚毕业入职签署合同，剩下的印象就是在光鲜漂亮的写字楼里工作，以及下班后回到狭小的出租屋麻木地刷抖音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作时间一般是早上十点到晚上八九点，但熬到一两点睡觉是家常便饭，但不是为了工作，而是单纯躺在床上不愿意入睡，因为睡去就代表自我的时间结束，一醒来就又要上班了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时的我感觉到变成了和大学时期完全不同的生命形态，大学时的自己精力澎湃，到处参加比赛、活动、实验室和项目，脑子里转动的都是接下来的进度安排，对于工作后丧失精力的自己，偶尔回想到大学时也会找下理由：大厂程序员的工作就是这么累的呀，这些精力都用来赚钱了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兴奋只有在每月工资到账的那一瞬间，随后又被无穷无尽的工作所掩埋，仿佛一辈子都要重复这样的循环。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;工作的第二年，咸鱼扑腾了两下，尝试翻身&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;实习和工作的第一年，为了方便通勤和处理工作，我选择租住在离公司步行距离仅不到十分钟的隔断房，房间本身大概就十平米，除了床、桌子、衣柜和仅供转身的卫生间之外，没多少空间。而公司周围也就只有为上班族提供的快餐店，只有工作日才有人流，周末寂静的像郊区，更别说什么娱乐活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大概是再也忍受不下去了，为了寻找生活气息和个人空间，我搬到了通勤半小时的城中村，同样的房租，面积翻了两倍不至，城中村的人流和具备生活气息的各种小店让我平静了下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，我开始看一些精力管理、个人管理的书和文章，并从最简单也是最基础的：运动开始。适逢健身环大火，我也是借由健身环恢复了一些基础体能，无意间又刷到了瘦子增肌的健身视频，由此又开始自学健身增肌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许是运动增长了我的精力条，也或许是更大的房间给了我更大的心理空间，我开始接触和探索各种活动，花了半年入门学习了吉他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许是去年摆烂带来的负罪感，也许是为了自己的生活，我也开始给自己设定各种各样的目标，做各种计划表，比如回来后几点到几点要学什么技术呀，看什么数呀等等，还有要早起，尝试微习惯等等，不幸的是只有在刚看完个人管理书的刚开始热血时间有效，随着几周后热情消退，还是该干嘛干嘛。唯一庆幸的是健身带来的爽快感和力量感让我上瘾，不由自主地坚持下去。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;工作的第三年，反思与规划&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;要说一切的转折点，大概是我意识到需要复盘和反思。人们常说以史为鉴，我对历史并不感兴趣，但是通过理性地分析自己过去的行为和会做出该行为的原因，才能取过去的精华，去除糟粕以防再犯。以下分为精神因素和实际行动两部分来说。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;精神因素&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;完美主义&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;要说自己身上最大的问题，毫无疑问就是完美主义了，这点在阅读《如何成为不完美主义者》上得到了深深的共鸣，仿佛作者监控着我过去的生活由此写出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我常见的心理活动：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;装备还没买齐，先不去健身房了吧？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;今天太晚了，去了也练不了多久，要不就不去吧？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;一定要在干净整齐的桌面，周围安静，灯光舒适下才能学习&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有重要的事情要做，但是一直拖延刷抖音打扫房间不肯开始&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;在意识到自己有较强的完美主义后，就开始针对性的对自己产生的想法进行纠正，其中最重要的两种思路：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;降低预期&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国牛逼吧？还不是撤军阿富汗了。苏联牛逼吧？解体了。上市公司、千万亿万市值的公司牛逼吧？破产倒闭的照样大把。人家是几千万人里脱颖而出的精英，该失败的照样失败。我只是个小喽啰，失败了很正常，但是成功了就是大赚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三分钟热度，三分钟收获&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很羡慕那些能够几年几十年如一日坚持某件事情的人，并曾对自己三分钟热度而感到厌弃。我总是很容易突然对某些东西感兴趣，而热度又很容易散去，这导致我很不愿意再开启新的活动，害怕自己又三分钟热度浪费时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，三分钟热度，就有三分钟收获，人家是深度优先的人，你可能是广度优先的，属于那种万事通或者百晓生型人才，亦或者你还没找到能让自己深挖下去的爱好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经的我可能在周末下午三点还没干活，就会急的不行，觉得整个下午已经过去了，然后开始摆烂刷抖音刷剧等吃晚饭。现在我能在下午四点半突发奇想去游泳，就悠然地抓起泳裤泳镜，随手拿个袋子出门游泳，哪怕只游十五分钟半小时也比没有好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经的我得端坐在书桌前，必须有大块的时间比如一个完整的下午才能开始干活。现在的我能够在火车上想到就随手拿起ipad开始做规划设计，在浴场躺椅瘫坐时想下界面规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h4&gt;摆脱焦虑，远离愤怒&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;最容易获取流量的方式是&lt;strong&gt;引发你的愤怒&lt;/strong&gt;，最容易卖课的方式是&lt;strong&gt;勾起你的焦虑&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这流量为王、金钱为王的时代，各种标题党、焦虑党层出不穷，为了尽可能引发你的愤怒，让你们撕逼从而带来流量。亦或者引发你的容貌焦虑、身材焦虑、知识焦虑，从而卖课，美其名曰知识付费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于社交媒体，并没有很好的方法，最好就是直接远离。而对于焦虑，只需要意识到他们标题党和卖课党的本质，就会从容很多，最关键的，还是不要道听途说，人家说什么就信什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近最火的莫过于 ChatGPT 和 Midjourney，各种各样的短视频和卖课也都在嘶吼，仿佛无敌的人工智能已经到了，它能够帮你做任何事情。实际上呢，你只需要拿着实际需求去用一下，就知道这些都是扯淡，记住他们嘶吼扯淡的嘴脸，从而对后续其它的贩卖焦虑有了抗性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说实际一用就知道都是扯淡呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不可否认 ChatGPT 和 Midjourney 确实很牛，但是他们的程度都相当于所有行业的初级人员，大概就是知道基础 API 和调用方式的程序员、能写很水很通用文字的自媒体，我也尝试把本文的大纲输入给 ChatGPT 让它帮我写，写出来的都是水文，只能靠自己了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们在通用和基础领域能够有较好的效果，但是一旦深入到具体定制化的需求，表现就很烂了，具体情况读者可以实际拿需求去试一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于难以求证的标题党，也可以用常用的思路来疏解：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;年入 xx 万、xx 名牌大学毕业这种随口就可以编，又不需要证据，给图的也可能是 PS 的或者用别人的图。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;人家在这个领域深耕了很多年才一朝爆发，B 站直播一姐战鹰在火之前也是默默无闻地直播了两三年，多少 up 主发了几十、几百个视频才有一个火起来&lt;/li&gt;&lt;li&gt;起跑线不一样，人家有实力雄厚的父母、遇到了高人等等，或许把你放到同样的位置你也能做到&lt;/li&gt;&lt;li&gt;运气就是好，你会羡慕中了几千万几亿彩票的人，但你会焦虑自己中不了彩票吗？人家就是运气好，走路都能捡到金子，随手挖两下地就有钻石，那能怎么办？把前些年房产大涨前上车的人看作中了彩票的人，内心的焦虑感也会大大减少。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;工作不是你的全部&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;工作本质上是交易，别人雇你实现他的梦想，老板金钱换取你工作时间内的努力。这意味着在工作时间之外你需要做好切割，不要再想工作内的事情，不然岂不是亏大了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者是算法工程师，深刻体会到大厂的工作就是吊着胡萝卜的驴。当你完成了设定后的指标后，老板稍微表扬下，然后下个季度划给你更高的目标，永无止境，一旦指标收益达不到预期或者大环境不好，那就等着降薪甚至裁员吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心态上可以想象自己是超级英雄，白天工作只是为了补贴家用和掩人耳目，工作之外的时间才是真正的超级英雄拯救世界的时间。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;实际行动&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;三段式生活&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;我将工作日的生活分成了三段，分别是&lt;strong&gt;工作前&lt;/strong&gt;、工作和&lt;strong&gt;工作后&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先讲工作后，因为当上班一天很累回来之后，只想躺着刷抖音刷剧，刷着刷着时间很快过去然后就该洗澡睡觉了，一醒来就又是要起床上班了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有没有注意到，这样的一天仿佛跟人生切割术一样，醒来就要上班，下班后因为刷抖音时间过的飞快而没有实感，你的实际感觉就是下班后很快就要洗澡睡觉了，然后就是下一天的上班，这样就是无尽的上班地狱！只有等到周末两天才有做自我的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打破上班地狱的关键是什么？找到&lt;strong&gt;实感。&lt;/strong&gt;什么是&lt;strong&gt;实感&lt;/strong&gt;？就是当你回想自己的过往，能够被你想起来的活动，感觉这天没白过的，都是具备实感的。对于刷抖音，你不会回想起具体刷抖音的细节场景，你只会模糊有个在刷抖音的印象，这就没有实感。而有实感的例如：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;出去和朋友一起吃饭聊天、逛街，参加各种活动、运动&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在家里做手工、绘画等&lt;/li&gt;&lt;li&gt;让你投入和参与其中，感觉时间过的飞快的事情&lt;/li&gt;&lt;li&gt;让你感叹今天或这段时间过得很充实，有满足感的事情&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;笔者最推荐做自己喜欢和感兴趣的事情，不建议再去赚钱（除非赚钱就是你的爱好），因为白天已经在为了金钱出卖劳动力了，晚上要回归自己。并且先发展爱好，做喜欢做的事情才有生活感，一边做一边再看有没有机会发展成副业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要想打破上班循环地狱，就一定要打断循环链条，在里面&lt;strong&gt;插入自己的生活片段。&lt;/strong&gt;有了实感，在你的感觉中，工作日就不再是连续的上班，而是上班——生活——上班——生活，狠狠地将链条打断，你就开始在工作日也拥有自己的生活了，不再只是周末才拥有自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道理讲了一大堆，实操到底该怎么做？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下班回来，首先一定要先去洗澡！为什么呢？&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;将浴室和洗澡作为工作日切割上班和生活的标记和日常，就好像起床而后刷牙，刷牙而后是洗脸，这已经是再熟悉不过的流程了，一次可能感受不到，但当多次之后，你就会感觉浴室仿佛就是个传送门，将上班的自己留在了原地，而生活的自己走了出来。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;洗澡清洁身体，换上睡衣，有仪式感地回归了自己的生活&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;太累了不想洗，想瘫一下坐一会儿刷刷抖音再洗行不行？ 不行！怎么应对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先回答一下这些问题：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;假如鞋带掉了，你绑下鞋带需要做很大的心理准备吗？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;想抽张纸巾擦下嘴你需要鼓足很大勇气吗？背上痒你挠一下需要反复琢磨吗？&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;不需要，为什么？因为这些都是小的不能再小的事情，小到大脑开了白名单，无需审批直接通过。同样的，我们也在这里应用下这个技巧。（参考《微习惯》尽可能减小事情规模）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「那先不洗澡，但是先把睡衣拿出来放到浴室，就放到浴室而已很快的，就一分钟」，就一分钟而已，尽可能感受自己的心情，将哄骗的事情规模调整到&lt;strong&gt;无需审批直接通过&lt;/strong&gt;的程度。 一开始会难一些，但越做你会发现越简单。 当哄骗拿了衣服进了浴室，「来都来了，快速洗一下就很清爽了」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一时没抵挡住已经瘫下来起了抖音怎么办？ &lt;strong&gt;先站起来&lt;/strong&gt;，不能维持瘫坐的状态，一旦站起来之后就清醒很多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当洗完澡之后，做完日常的事情（例如护肤、吹头发等），立即开始做有实感的事情。做什么呢？白天工作摸鱼的时候想，或者去厕所、接水倒水等一切有空隙的时候想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给自己安排好了今天的任务。 还是不想开始怎么办？你只需要哄骗开始做一分钟，一旦开始做起来，后面就会维持惯性继续做下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你已经在工作后拥有了实感之后，可以尝试再进一步将生活的领地进一步扩大，让工作真正成为你工作日的一小部分。 怎么做呢？——&lt;strong&gt;早起。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早起一定要提早两三个小时吗？不需要，又陷入完美主义中了，哪怕只早半个小时甚至十分钟，只要拥有了实感，在你的意识上就会完全不一样。这点文字描述比较无力，实际感受几次就会打开新世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是起不来怎么办？&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;还是哄骗法！ 先哄骗从床上坐起来，然后站起来。最好的清醒方法是&lt;strong&gt;晒太阳。&lt;/strong&gt;一旦骗到晒到了太阳，你就会一下清醒过来。如果没有阳台或者不方便晒到太阳，那就哄骗到&lt;strong&gt;刷牙洗脸&lt;/strong&gt;，牙膏和冷水的刺激也能很快让你清醒过来。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;音乐，可以用手机或者音箱定时放一些high的音乐，但是要注意每次随机播放，不然会跟起床铃声一样讨厌。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;养成习惯。对于很少早起的人来说，需要慢慢培养这个习惯，因此刚开始早起你可以做任何喜欢的事情（除了继续睡）当这个 routine 培养起来之后，后面就可以自然而然做其它感兴趣的事情了。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;实在还是起不来怎么办？没有关系，一步步来就可以，先把闹钟提前半个小时或者一个小时，每天都要努力挣扎一下：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;调整生物钟，将其往前调半个小时或一个小时，渐渐就能提前醒来了。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;调整心态：这不是硬性规定的任务，起得来那白赚的时间用于自己，起不来那也多睡了一会儿，当然要是起得来就更好了。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;早起对应着早睡，还是要保证基本的&lt;strong&gt;八小时睡眠&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先要先实现工作后的实感。为什么刷抖音很容易刷到熬夜？因为没有生活的实感导致大脑觉得没有自己的时间，不想这么快睡觉，因为睡着就意味着又要上班，而大脑感觉才刚刚下班。当你实现了工作后实感之后，大脑就会感觉已经过了一段自己的时间了，睡眠抗拒也就没那么强了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我就是夜猫子，很难早睡？不存在的，笔者曾经读书时期也是夜猫子型，但当你白天上了一天班，晚上又过了自己的生活（不管是副业还是爱好），精力基本就耗尽了，尤其白天又早起，困意很快就袭来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;完全不能刷抖音吗？并不是。他们设计就是针对人性的弱点，哪有那么容易克服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但当你白天工作下班，晚上又过好了自己的生活，估摸着还有段时间睡觉，刷会儿就刷会儿吧，但是最好刷之前提前定个倒计时，比如十分钟十五分钟，到时间就该睡觉了。因为今天已经过的很充实了，大脑的抗拒也不再像之前那么强，加上持续袭来的困意，就这样睡吧。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;一人也可以是大厂&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;三段式生活带来具体的执行，而在规划和管理方面，我们个人完全可以按照大厂那样来规划和管理自己的生活&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大厂是怎么进行规划和管理的？这里我们简化来说一下——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;目标和路径规划：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先大老板定下总方向和总指标，例如今年这个产品或者这个模块的主要方向是涨点击，dau要涨多少多少。 然后中层开始拆解：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;时间维度上：一年四个季度，每个季度分别要达到多少指标&lt;/li&gt;&lt;li&gt;执行路径上：每个季度分别要做哪些事情来达到这个目标，每件事情预估的投入（人力+时间+资源）以及产出收益&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;然后将具体的事情分配给底下的小兵，小兵开始吭哧吭哧干活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;回顾和调整：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大厂每个固定周期都会进行回顾，以确认目标的完成情况&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;目标顺利完成，皆大欢喜&lt;/li&gt;&lt;li&gt;目标没有顺利完成，&lt;strong&gt;复盘找原因&lt;/strong&gt;，是有卡点导致没执行完全，还是执行了但是收益不及预期。拆解完原因而后得给出方案，后续该怎么做，接下来是维持原方案，还是调整方案用更激进的方法来补上收益差&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;人员晋升：根据员工在前面一段时间的表现，进行评审看是否晋升，评审维度包括：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;主线维度：负责了哪些模块，做出了什么贡献，技术深度如何，最终的成果如何，给公司带来了什么收益&lt;/li&gt;&lt;li&gt;支线维度：有没有带实习生，有没有经验输出和分享，有没有奖项、专利、论文&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;参考大厂，我们也以此进行阶段性规划：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;设立 OKR：定好周期性的大目标，然后按时间和路径拆解，并细化到可执行的行动上。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;周期性回顾（一个月 + 年中 + 年底），以及每个项目完成后进行回顾&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;一年一个核心目标，一天一件核心事，一个足矣&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;曾经的我很喜欢密密麻麻的时间表和计划表，仿佛将时间划分到分钟才能最大限度的利用好自己的生命，但实际执行和反思过后我发现我做不到，或许刚开始有热血和激情能够坚持几天，但随着激情褪去之后计划表也扔到垃圾桶里去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受微习惯和个人反思的影响，我不再和以往一样给今年设定好多个目标，既要健身达到xx效果，又要吉他达到 xx 效果，还要个人 app 开发达到 xx 效果。 既要又要的结果就是既没有又没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就好像游戏的主线任务一样，每年或半年给自己设定一个核心目标，对应到大厂就是业务的核心指标，只要这个达成了，其它的都无所谓，当然要是别的也完成了就更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个目标可以是吉他入门，也可以是做自媒体，也可以是开发 app，自己喜欢就好。但是要设定&lt;strong&gt;明确清晰的结果预期&lt;/strong&gt;：比如吉他入门，怎么才算入门？不如定下吉他能熟练弹唱或者指弹晴天。有明确的结果预期，再倒推要怎么执行，每个时间点达到什么样的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体到每天执行，我对自己目前的生活规划是&lt;strong&gt;每天只需要做一件核心事&lt;/strong&gt;，做完这件事意味着今天就圆满了，仿佛小学放学写完了家庭作业，可以毫无心理压力地玩和刷抖音了。如果还有精力，就好像老师布置的预习作业那样，再多做一些别的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件核心事大部分情况下是你核心目标上的路径，具体该做什么事、多大的规模，比如是写一篇文章还是写十篇，按你的心情、状态、能力来定。偶尔想转换下心情做点别的自然无妨，这又不是工作，自己的喜好优先，只要不麻木度日，我认为就足够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始我会担心，一件事会不会太少了？但执行过后我发现多虑了，一天一件事，一个月就是 30 件，一年 365 件，如果说先前在热血激发下密密麻麻的计划是短跑，就只能坚持几天，那一天一件事就是较为轻松的长跑或者散步，能够让你在负担不大的情况下轻松坚持下去。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们是一个个活生生的人，工作只是实现自我生活的过程，而非结果，不要被工作麻木而失去了自我，总结和分享本文希望能帮到你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文是看少数派很久之后动手写的第一篇文章，有不少生疏之处希望大家见谅。本文更像是大纲性质的分享，感觉不少点可以深入挖一下，有什么感悟建议欢迎随时私我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Ankisan</author><guid>https://sspai.com/post/80509</guid><pubDate>Sun, 25 Jun 2023 03:32:29 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：高通与索尼达成合作、YouTube 推出多项新举措等</title><link>https://sspai.com/post/80558</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;高通与索尼达成为期数年的合作&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;6 月 22 日，高通宣布将在接下来数年时间内与索尼共同打造基于高通骁龙平台的移动设备，覆盖索尼旗舰、高端和中端机型，高通表示双方的合作将聚焦于高通移动平台的高级功能、高性能表现以及用户体验。&lt;a href="https://www.qualcomm.com/news/releases/2023/06/qualcomm-announces-multi-year-collaboration-with-sony-to-deliver" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;YouTube 推出多项新功能，更新粉丝账号冒充行为打击策略&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;当地时间 6 月 22 日星期四，YouTube 在 VidCon 活动中宣布将整合 AI 字幕生成服务 Aloud 的幕后团队。Aloud 由 Google Area 120 项目所孵化，YouTube 发言人在其声明中表示，YouTube 正在数百名创作者中对这一工具进行测试，目前仅支持英语、西班牙语和葡萄牙语，未来将会支持更多语言。同时 YouTube 还将向数千个账号开放预览缩略图 A/B 测试能力，该功能已在过去几个月时间内进行过小范围测验，频道主可上传最多三张不同的视频封面并查看数据对比。来源 &lt;a href="https://www.theverge.com/2023/6/22/23769881/youtube-ai-dubbing-aloud" target="_blank"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=0veygaKzdjw" target="_blank"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;YouTube 官方近日还发布了社区声明，更新了平台针对冒充行为的政策，新的政策要求粉丝频道账号运营者必须在频道名称或标识名中明确声明账号并不代表所涉及创作者、艺人或实体，同时 YouTube 也明确了对多项冒充行为定义，包括内容上传行为、频道命名方式等。该政策将于 2023 年 8 月 21 日起生效，届时违反相关规定的账号将被删除。&lt;a href="https://support.google.com/youtube/thread/222141263/updates-to-youtube-policies-for-fan-channels" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;高通发布 S3 Gen 2 音频解决方案&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;6 月 22 日，高通发布 Qualcomm S3 Gen 2 音频解决方案，该方案专为适配、转接器定制，结合此前的 Snapdragon Sound 和 LE 低功耗音频技术，可提供最低 20ms 延迟的游戏音频体验；该方案还允许 OEM 厂商为转接头和适配器等设备添加 Auracast 音频广播功能，同时最高支持 24 位、96kHz 的高品质音频传输。&lt;a href="https://9to5google.com/2023/06/22/qualcomm-snapdragon-sound-bluetooth-latency-20ms/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/25/article/961be330a7e949f53dfe5fdf9a2e081c" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/25/article/961be330a7e949f53dfe5fdf9a2e081c"/&gt;&lt;figcaption&gt;图片源自新闻源&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;NFC 论坛公布新的技术发展路线图&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;由索尼、恩智浦半导体和诺基亚于 2004 年成立的 NFC 论坛近日公布了新的 NFC 技术路线图，该路线图由 Apple、Google 等公司联合创建，概述未来两到五年内 NFC 技术发展方向的五项关键举措，包括将 NFC 的工作距离提升 4-6 倍、增加 NFC 充电功率至 3W、扩充 NFC 应用场景等。&lt;a href="https://www.businesswire.com/news/home/20230621170054/en/NFC-Forum-Unveils-NFC%E2%80%99s-Technology-Roadmap-Through-2028" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Google 开始推送新的搜索结果过滤器&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9to5Google 报道称，此前在 I/O 2023 大会中公布的、针对特性搜索话题的「观点」搜索结果过滤器近期开始向用户推送，根据 Google 早前的&lt;a href="https://blog.google/products/search/google-search-perspectives/" target="_blank"&gt;介绍&lt;/a&gt;，该过滤器允许用户在搜索特定话题时吗，通过过滤器来浏览特定论坛、问答社区或社交媒体上由其他用户所分享的长、短视频，图像或帖文，Google 同时还将在对应内容中附上内容作者的个人资料或其内容受欢迎程度等参考信息。&lt;a href="https://9to5google.com/2023/06/23/google-search-perspectives-filter/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/25/article/54fc7ede37fc5e37d7258bd01845481e" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/25/article/54fc7ede37fc5e37d7258bd01845481e"/&gt;&lt;figcaption&gt;图：9to5Google&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;来自知名爆料人 Kamila Wojciechowska 的最新消息指出，Google Pixel 8 系列机型将支持 USB-C 接口的 DP Alt DP 模式，进而实现桌面模式输出。&lt;a href="https://www.androidauthority.com/pixel-8-leak-usb-displayport-3338385/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有消息称，在洛杉矶市旅游委员会发布一份报告中的某个图表脚注中发现 E3 未来两年的活动均被取消，但这一消息似乎与 E3 组织者 ReedPop 和 ESA 此前公布的消息不一致。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/6/22/23770393/e3-2024-2025-canceled-la-tourism" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/25/article/b14ec299058aa969504e0f2911b06473" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/25/article/b14ec299058aa969504e0f2911b06473"/&gt;&lt;figcaption&gt;图片源自新闻源&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我们为孩子们推出了一份&lt;strong&gt;「看得懂、学得会」&lt;/strong&gt;的《效率手册》，联合了几所学校的老师、少数派的优秀作者一同制作，并且考虑到这一年龄段孩子的阅读与学习能力，用更适合他们的方式带领他们跨过「效率」的门槛。&lt;a href="https://sspai.com/post/80352" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;进一步了解&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;前段时间，我们邀请到了黑洛科技创始人张帅在少数派线下店现场分享了他对于特斯拉和新能源汽车轻改装的看法，线下活动《当特斯拉遇见轻改装》的现场录音已经作为播客单集放出。&lt;a href="https://sspai.com/post/80305" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;前往收听&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;经过一段时间的努力，广受好评的「监工水獭」挂件终于重开生产，日常交个朋友价 69 元。&lt;a href="https://sspai.com/page/spyotter" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;立刻选购&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/80558</guid><pubDate>Sun, 25 Jun 2023 00:28:33 GMT</pubDate></item><item><title>本月玩什么 | 暗黑破坏神 IV、最终幻想 XVI、层层恐惧、街头霸王 6</title><link>https://sspai.com/post/80544</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;欢迎来到&lt;strong&gt;「本月玩什么」&lt;/strong&gt;，本栏目将从作者个人角度出发，挑选一些本月新发售的游戏作品/内容做简要介绍、评论，主要涵盖 PlayStation、Xbox、Nintendo、PC 和 iOS/Android 等主流平台，期待能有勾起你兴趣的内容或探讨，也真诚感谢所有喜欢本栏目的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本栏目设有&lt;strong&gt;有奖互动&lt;/strong&gt;环节，详情请看文末。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;暗黑破坏神 IV / Diablo IV&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;拟真的画面风格明显与三代拉开差距，也令笔者一见倾心。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.06.06&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、Xbox（智能分发）、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/655fa1e0cfd235386526ec2baa53cdc1.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/655fa1e0cfd235386526ec2baa53cdc1.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;暴雪出品的多人在线 ARPG 系列新作，与《暗黑破坏神 III》相距已 11 年之久，最早于 2019 年底的暴雪嘉年华公开，中途还经历了暴雪性骚扰、恶意工作环境官司导致的核心制作人员离职，终于是在本月初发售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《暗黑破坏神 IV》的玩法与前作基本类似，目前游戏有野蛮人、法师、游侠、德鲁伊、死灵法师五个职业，玩家可选择一种职业创建自己的角色，不断探索整个游戏世界，击败敌人、刷取装备、获得技能提升，如此循环往复，并在这一过程中领略《暗黑破坏神》系列书写多年的三界神话故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本作创意总监 Sebastian Stepien 曾表示，本作的故事将更加扎实、接地气，从小人物的遭遇上展开，而不是像《暗黑破坏神 III》那样大量涉及高层政治、倚重幻想元素。此外，前游戏设计师 Jesse McCree 曾表示，本作的总体基调受到重金属的较大影响，艺术风格介于系列第二、三代之间，既有二代的暗黑感，也结合了三代的手绘感、中世纪美学。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;最终幻想 XVI / Final Fantasy XVI&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;《FF14》团队执掌的单机作品。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.06.22&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS5&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/d08d655ad104b00385ad2a995fbd5bec.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/d08d655ad104b00385ad2a995fbd5bec.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Square Enix 旗下最重磅 IP《最终幻想》（简称 FF）的新作，由 MMORPG 作品《最终幻想 XIV》（FF14）的团队主力开发。近一个多月，本作的制作人吉田直树、游戏总监高井浩等核心制作人员接受了大量媒体的采访，通过各种渠道谈论了《FF16》幕后的一些制作理念，比如：团队希望本作能与现实生活更加贴近、触及很多现实的深刻话题；同时还让本作的整体的风格更偏西方奇幻（本作的文本也是初稿日文、定稿英文、再翻译回日文，角色的口型均为英文，吉田自己玩的也是英文），因为吉田等主创都很偏爱《权力的游戏》（Game of Thrones）这样的剧集、也要求开发团队向其学习；总的来说，团队希望将《FF16》打造成一部更现代、更有沉浸感的作品──类似重启后的《战神》（God of War）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过在笔者看来，至少就《FF16》试玩 Demo 传递出的信息而言，笔者并不感觉本作在兑现吉田等主创努力拔高的预期。游戏玩起来的感觉确实比较像西方奇幻影视剧，这与吉田对《FF》系列的理解也相符──追求电影化的体验，但开发团队在游戏中埋设了太多破坏沉浸式体验的要素，包括繁杂且高频打断游戏进程的界面交互、略僵硬的对话演出等，尤其是可以随时呼出的「大百科」功能「Active Time Lore」，开发团队的它的倚重、它在游戏中的超高优先级，似乎都凸显了开发团队对「游戏能提供的沉浸感」不太成熟的认知，因为即便是《FF16》对标学习的《战神》里也没选择这类做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分已经通过游戏的西方媒体认为，《FF16》在玩法设计上的改进十分优异，但故事核心比较老套，在多样性方面存在一定的缺陷。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;层层恐惧 / Layers of Fear&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;整合 2016 年同名作品及续作的系列重新演绎。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.06.16&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS5、XS X|S、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/233e752cc6a0d5cf23e23b97e9df3dc8.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/233e752cc6a0d5cf23e23b97e9df3dc8.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2016 年发售的《层层恐惧》受小岛秀夫的《P.T.》影响而诞生，如今借助虚幻引擎 5 的力量，开发商 Bloober Team 将系列一二代及 DLC 内容、新创作的初代剧情不同视角内容整合在了一起，形成了这部具有当代前沿技术水平的新作。据宣传，本作支持光线追踪、HDR、4K 分辨率等新特性，这将带给玩家更拟真、更窒息的感官体验。Bloober Team 目前也正在负责《寂静岭 2》（Silent Hill 2）的重制工作，相信完全重制的《层层恐惧》能为我们设立一个对质量的预期。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;街头霸王 6 / Street Fighter 6&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Capcom 借本作扩大格斗游戏玩家群体的意图非常明显。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.06.01&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、XS X|S、Arcade、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/65c759c1783526facf561645975a4c83.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/65c759c1783526facf561645975a4c83.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《街头霸王》系列时隔七年的正传续作，引擎从上一代的虚幻引擎改为了 Capcom 自研、在旗下作品全面应用的 RE Engine，带着更多尝试迎合当下市场的特性呈现在我们面前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在角色外形设计更新、追加新角色、视听水平升级等常规操作以外，笔者注意到《街头霸王 6》在扩大游戏受众面上下了很大功夫：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，本作在操作输入方面做了重大调整，形成了三种操作模式，首先是传统六键输入的「经典」模式，其次是精简了部分组合键输入的四键「现代」模式，最后是除了方向键外只用按一个键、游戏会根据战场情况自动判断发招的「动感」模式（仅限非线上对战的一些场合使用），分别对应格斗游戏经验程度不同的玩家，新增加的后两种模式尤其是让相对外行的玩家也有参与感；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，《街头霸王 6》还新增了「环球游历」模式、「格斗中心」系统，前者允许玩家创建自定义角色，游历世界各地追随传奇格斗家、学习招式、挑战强敌，体验一段略粗糙、但角色扮演感还不错的单人剧情，后者则类似一个线上的元宇宙街机厅，玩家可以控制自创角色来到此地，坐在街机前、进行规则可自定义的对战，还能在「街游中心」区域玩到 Capcom 的老街机游戏，每日、每周、每月换新。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;失忆症：地堡 / Amnesia: The Bunker&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;bb《失忆症》系列最具野心的续作之一。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.06.06&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、Xbox（智能分发）、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/9e845882bfee498ba16006af84ad03eb.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/9e845882bfee498ba16006af84ad03eb.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;来自盛产生存恐怖解谜游戏的 Frictional Games，《失忆症》系列的第四部作品，仍采用了系列标志性的第一人称玩法，只不过故事没有紧接前作、而是翻开了新的篇章，讲述了一战背景下一位法国士兵被困地堡的故事，手里只有一发子弹、一只手电筒的他需要解决地堡里的各种障碍、找到逃出生天的方法，同时躲避神秘怪物的侵袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与系列前作不同，本作拥有「半开放世界」的架构，且谜题大都带有较强的物理属性，使得玩家可以相对自由地各处搜集资源，思考综合利用，而不是必须线性地完成一系列任务，令解谜过程更贴合玩家的直觉；系统也会参考玩家的行动调整怪物的行动规律，持续输出压迫感，按照官方的说法，「每次游戏过程皆独一无二」，「每一个决定都会改变游戏所产生的结局」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;致命频率 / Killer Frequency&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;本 DJ 今晚主打一个电话营救。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.06.01&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、Xbox（智能分发）NS、Quest、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/482db3829c7ca868dd746f297aeb43df.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/482db3829c7ca868dd746f297aeb43df.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一款第一人称的惊悚冒险游戏，玩家将回到上世纪 80 年代，扮演一位深夜电台 DJ，今夜不同以往，有人打电话来说自己目击了恐怖的事件，而玩家需要实时做出反应，并在接电话的间隙探索广播站与周边，发现一系列惊悚事件的端倪，努力帮助来电者和自己逃脱杀手的掌控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开发团队非常卖力地宣传了《致命频率》的复古情调，玩家耳畔将回荡着 80 年代的金曲，同时还能探索仿照那个时代精心布置的广播站场景，完全沉浸在开发团队努力营造的复古惊悚片氛围中。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;玫瑰面具 / Mask of the Rose&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;《无光之海》团队新 IP。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.06.09&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、X1、XS X|S、NS、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/d54427a294f5a2b5caa62c25c9930384.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/d54427a294f5a2b5caa62c25c9930384.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《无光之海》（Sunless Sea）开发商 Failbetter Games 出品的新作，开发团队虚构了一个导致伦敦陷入地下、神秘统治者登上大位的魔幻故事舞台，而玩家将在新伦敦调查杀人案件、寻觅爱情、揭露不为人知的秘密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前社区广泛称赞《玫瑰面具》在剧作、推理设计方面的亮点，而对游戏长度、完成度的指责相对较多。另外需要注意的是，本作目前只发售了 PC、NS 版，其他主机平台版还未推出。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;田园记 / Dordogne&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;视觉风格相当抓人的法国独立作品。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.06.14&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、Xbox（智能分发）、NS、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/a0ea5f71e4bcca512a40a35fdeeafbda.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/a0ea5f71e4bcca512a40a35fdeeafbda.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由 UN JE NE SAIS QUOI、UMANIMATION 两家全能型多媒体内容团队推出、Focus Entertainment 旗下独立游戏发行品牌 Focus Indie Series 发行的作品，使用了漂亮、想象力丰富的水彩风格画面，带领玩家们走进标题所指的法国多尔多涅省（Dordogne），由玩家扮演现实生活压力沉重的咪咪（Mimi），跟随祖母诺拉（Nora）过世后来信的指引，回到儿时玩耍过的旧宅、沉浸到天真烂漫的童年记忆中，像放暑假的小孩一样畅游乡间、搜集照片、声音、气味来制作探险笔记，发现家族的秘密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者简单试玩了一下本作，明显能感觉到《田园记》视觉方面独特的匠心，画面上既有水彩的细腻，又有 3D 场景带来的立体感，很好衬托了其幻想氛围；稍令人不快的是本作的操作，玩家需要控制光标在屏幕上点按特定互动区域，还需要多个操作步骤来模拟具体行为，比如游戏开场后不久有个「从信箱里取钥匙」，它被分解为抽出多份信件、摇晃信箱、转动信箱、卸掉后盖螺丝、移除后盖、拾取钥匙等多个环节，涉及大量按住拖拽、按住转动的操作，略显烦人。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Harmony: The Fall of Reverie&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Don&amp;#x27;t Nod 的新 IP。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.06.08&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：NS、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/3410637ba822c038841070577fc4da4d.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/3410637ba822c038841070577fc4da4d.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;曾开发过《Remember Me》以及《奇异人生》（Life is Strange）前两部的 Don&amp;#x27;t Nod 出品的新作，一款使用虚幻引擎 5 开发、2D 渲染、艺术风格独树一帜的视觉小说类作品，并邀请了知名作曲家、游戏开发者 Lena Raine 创作原声音乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玩家扮演的主角具有现实、平行世界的双重身份，有能力预知未来，玩家正是需要在不断探索个人能力的同时做出各种选择──游戏中有查看线路分支的 Augural 系统，向某一结局分支靠拢。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;书行者 / The Bookwalker: Thief ot Tales&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;在现实世界、书本之间跳跃的设定十分新奇。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.06.22&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、Xbox（智能分发）、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/80224a1f87a4feb8d020cfe7e90f1333.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/80224a1f87a4feb8d020cfe7e90f1333.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;芬兰开发商 Do My Best 的新作，该团队之前最知名的作品是 2016 年的横版动作游戏《The Final Station》。在《书行者》中，玩家将扮演一位可以进入书中世界的作家，由于犯下某种案件而被判无法写作，但黑帮老大此时抛来了橄榄枝，只要进入书中偷窃一些传奇物品，就可以帮忙恢复写作的能力，主角也因此展开了冒险，歼灭强敌、解决谜题，有时需要穿梭于书本内外。本作包含了很多世界知名的文学元素，如宣传稿中已提到「雷神之槌」、「石中剑」等，想必玩家将亲临现场、领略开发团队对相关段落的视觉呈现。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;世界树的迷宫 Ⅰ·II·Ⅲ HD REMASTER / Etrian Odyssey Origins Collection&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;以「自己画迷宫地图」著称的回合制 RPG 系列重制。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.06.01&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：NS、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/72764065184ab88bebc25c4320f6c394.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/72764065184ab88bebc25c4320f6c394.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《世界树的迷宫》是 Atlus 自 2007 年开始推出的一个 RPG 作品系列，历代作品登陆了任天堂的 DS、3DS 掌机，如今系列的头三部作品的高清复刻版将首次来到 NS 平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《世界树的迷宫》系列主打的玩法是，玩家创建自定义角色，前往地下出现的神秘迷宫探险、参与回合制的战斗，更重要的是游戏没有地图，需要玩家根据第一人称画面中看到的情况来手绘（游戏也提供了自动绘制选项）。原版游戏中，玩家一般在上屏看场景、下屏画地图，本次上 NS 的重制版调整了画面布局，左边是场景、右边上下分屏显示地图绘制控件；同时，重制版还为各职业增加了新立绘，预购（或单独购买）还可获得《女神异闻录》（Persona）等 Atlus 旗下作品的联动立绘。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Everybody 1-2-Switch!&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;《1-2-Switch!》续作，更多游戏、更多玩家，但去年的爆料暗示质量不佳。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.06.30&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：NS&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/757710276058576faafa8008f67c2c48.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/757710276058576faafa8008f67c2c48.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;NS 首发护航作品《1-2-Switch!》的续作，初代是一款为了演示 Joy-Con 性能的派对游戏，功能比较类似于索尼为 PS5 推出的《宇宙机器人无线控制器使用指南》（ASTRO&amp;#x27;s Playroom）。根据任天堂最近的宣传，这款新作的改进包括，丰富了小游戏内容，且可以使用手机加入，最多支持 100 人共同游玩，并增加了一个游戏主持人角色──一个戴马头罩的角色；此外，本次新增的有些关卡需要玩家与现实更多的交互，比如拍摄特定照片（可以用手机在 NS 屏幕上扫码）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 7 月，有一家名为 &lt;a href="https://www.fanbyte.com/games/news/the-wild-story-behind-nintendos-unannounced-1-2-switch-sequel/" target="_blank"&gt;Fanbyte&lt;/a&gt; 的网站发布了一批小道消息，其中对《1-2-Switch!》未宣布续作游戏内容的描述与本作的实际内容高度吻合，文中提到：游戏当时已基本完成，并主要邀请了有小孩的家庭参与测试，但测试的反馈不是太好，测试者普遍认为内容比较无聊，部分测试者甚至没办法坚持把所有游戏玩一遍；爆料还指出，任天堂内部当时未能敲定《Everybody 1-2-Switch!》的定价和销售模式，因为不确定如此质量的游戏收费推出（而不是随会员附赠）是否会影响公司的声誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年时间过去了，不知道任天堂后来是否针对测试的问题做出了改善，但从目前媒体和笔者的观察来看，情况比较古怪、可能不太乐观：其一，多家媒体指出，任天堂第一次向媒体放风本作将发售的消息是在发售窗口的一个月前，而第一个正式预告的发出距离正式发售仅 10 天，令人非常吃惊；其二，《Everybody 1-2-Switch!》在这个时间点仓促推出也让人摸不着头脑，也许本作去年已有机会推出，但因为疫情、测试反馈等多种因素推迟，而随着新机型的到来靠近，留给本作的时间又越来越少了；其三，本作将使用场景扩大至 100 人团建，这与前作主打家庭、私人等聚会场景的印象差距过大，可能并不会为游戏打开销路。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;以上便是部分本月值得关注的新游点评汇总，个人角度仅供参考，如果你有其他新作的游玩体验和推荐，也欢迎在评论区进行分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时如果在评论区分享你这个月玩到的好游戏（不一定是新游），6 月 30 日我们将会抽选 &lt;strong&gt;1位热心分享的读者&lt;/strong&gt;送出一张&lt;strong&gt;价值 100 元&lt;/strong&gt;的 Steam/PSN/Xbox/eShop 的礼品卡（任选），届时将在本文更新获奖名单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，阅读更多 &lt;a href="https://sspai.com/topic/417" target="_blank"&gt;WWDC23 专题报道&lt;/a&gt; 👨🏻‍💻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>板斧</author><guid>https://sspai.com/post/80544</guid><pubDate>Sat, 24 Jun 2023 07:00:19 GMT</pubDate></item><item><title>手帐放到过期也没用完？这些方法让你的手帐本不再开天窗</title><link>https://sspai.com/post/80505</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;手帐（手帳，techō）作为一种用来规划日程的本子，先天有着和日历一样的死穴：日期与星期。这也使得它们常常和日历一样，一旦过了第一季度，打骨折也无人问津。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管它现在已经衍生出了许多细分的功能和类型，比如记录日常、规划时间、跟踪习惯，甚至创意拼贴和绘画——就算用的是自填日期的版本，也难免在提前标好日期的某段时间里，一不小心就放下了笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我入坑手帐的契机来自社交平台上效率博主写得满满当当又好看的日程表，创造了一种「拿到手后能立刻变身高效能人士」的幻想。但实际上……本子买了很多，买来不写才是常态，这种中间留下的空白的行为就叫「开天窗」。留个一两栏倒还好；但更常见的情况是连续开了几周几个月天窗，就算有意补救，工作量也不小，往往干脆就此放弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和空白的笔记本相比，手帐提供了各种经过精心设计的模板样式，若是只因为日期不对就淘汰，未免浪费。我们想到了几种「亡羊补牢」的操作，帮你填满这些未完成的空白手帐本，也可以让市面上便宜大碗的过期手帐本在你手里更加物超所值。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;粗暴解决：改了日期直接用&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;适用格式：时间轴周记、Hobo Weeks 等条形周视图&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;而如果你真的非常在意日期和星期的统一……从数学我们可以得知，每 28 年公历日历就会有一轮完整的重复，最短 6 年就有重复的机会，算好数了执意再屯一屯也是可以的。如果愿意动动手，那最简单的方法莫过于直接忽视原有日期，拿笔或者用修正带遮盖。如果不在意星期开始的位置不是周一/日，或是暂时处在自由时间比较多、不用规律上班上课的时段，也可以直接修改星期数。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/eb20cc6b72d01fcd467a26fb7fc34c93.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/eb20cc6b72d01fcd467a26fb7fc34c93.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;改日期还能顺便解决别的问题：打破「这个格子只能记这天」的心理限制。只要涂改过，根据需求跨栏重新设计的阻力就能小很多，能把时间轴用出更多花来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如对很多上班族来说，工作日的日程实在没什么好安排的，这也导致了大部分日子都没什么留下什么记录。我的解决方案是忽视大部分工作日的安排，且忽略设定好的「星期 X」，只用它来安排本周总的日程，和周末的安排。一个周视图可以进一步分成两到三份用。如果周中有哪一天需要遵循特定日程的，就多占一列把那一天单拎出来做个规划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么做能进一步防止「在天窗上开天窗」这种事情发生。缺点是修改后的日期不太醒目，可能会造成一定程度的混乱。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;把「月历」改造成「三餐计划」&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;适用格式：月历视图&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;月历视图常常以一周为一行，因此对大多数月份来说，月历视图通常有六行。考虑到一日三餐和一顿加餐/零食的份额，把月历页改造成三餐计划就再合适不过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的习惯是每周统一采购食材，按照保质期的先后安排食谱。所以多出来的两行可以用来计划所需食材，也能确保每份食材都能得到充分利用，不造成不必要的浪费。如果是每天现到菜市场看有什么的/点外卖类型，也可以把计划改成记录，观察自己一周的饮食有没有什么偏食挑食的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的用法是这样的：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;第一行：家里已有食材&lt;/li&gt;&lt;li&gt;第二至第五行：接下来一周的三餐与加餐食谱（通常只有周一至周五）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;第六行：购物清单&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/73f9a35f03fcd08090d07c1ace72dc86.PNG" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/73f9a35f03fcd08090d07c1ace72dc86.PNG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有的手帐本在月历一侧还会附上待办事项等等，我就用它们记录超市的打折品，和其他可能需要注意的小事。周末在家往往是「剩下什么就吃什么」，干脆不放食谱，用来规划备餐的顺序也算顺手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果像我一样龟毛，还可以给每个格子分配不同的食材类型，以确保自己得到了充分的营养。比如上图中我采用的顺序就是：已处理/烹饪的熟食、蛋白质、蔬菜、水果、牛奶、调料等、碳水。在实际使用中，也会随着需求不断变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个格式也其实很适合家里有小孩子的朋友，不一定是手帐，如果你家有老台历或老挂历，也可以用这种格式记饮食状况，很有可能在记录完成后发现些新的细节。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;把「周视图」改成「复盘笔记」&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;适用格式：时间轴周记、条形周视图&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;时间轴手帐往往以周为单位，把每天划分成 24 个小格，在相应的格子里写下对应时段的计划，既可以安排日程，也可以当作生活记录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了改日期直接用的方法，我还发现这七栏格子非常适合当复盘笔记，把每一栏都看作需要复盘的类别，在下面依次写出已经完成的部分，未来的计划，以及从过去的经验中学习到了哪些东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给每个领域单独留出一格，互不打扰，又放在同一个页面下，可以同时纵览全局，找出自己做得好和不够好的地方。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/f071c525f4713e7e4c18fb6a65f0cf31.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/f071c525f4713e7e4c18fb6a65f0cf31.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我的复盘往往从以下角度出发，仅供参考。并非每次都会用到所有门类，只会把我认为需要复盘的内容放进去，其余的略过。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;已完成的工作/学习 project，正在做的 project 的进度，以及未来计划；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;人际关系，又可分为亲密关系和社交关系，记录下交际名单、感受和收获等等；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;行善积德：接受与施予的善意；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;感恩日记：最近生活中值得感恩，或给我带来幸福感的东西/事情，未预料的惊喜；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;身体健康：整体状况，是否有值得注意的问题，正在进行的身体实验等等；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;情绪：最近的心情状态如何，以及情绪的外观表象（食欲、表达欲、社交欲、出门频率、睡眠质量）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;压力状况：哪件事给我带来了最大的情绪波动/压力，尝试过哪些消解方法，效果如何；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;出门探索：去了哪些地方，和谁一起去的，看了什么展、听了什么剧，有没有待打卡的小众目的地；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;还有最简单的：最近喜欢的书、影、视、音、游等等。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;内容的自由度很大，主要是手帐本身的形制提供了周的单位，做复盘回顾的时候可以一周一周地追溯进展，格式上比较规整便利。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;把「八分格」用来「记录灵感」&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;适用格式：PAL 周记、Hobo Weeks 周视图&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;八分格也是周记本的一种，左上角一般是本周总览，剩下的七个格子分别对应一周中的不同日期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我喜欢把它们用来记录灵感。本周总览的格子里写上这一页中打算记录的主题，然后在剩下的七个格子里填上与之相关的内容。如果写的东西不多，这些格子也可以继续无限分割，从七条灵感变成十几条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记录下的内容可以是自己的想法，也可以是从其他素材那里引用的话语，只要和这个主题相关的，统统都能放进去。过段时间需要的时候，再翻到对应的页面查找。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然说现在已经有了像 Flomo 这样的即时记录软件，我还是觉得手写更舒服，用纸笔写作的时候常常能文思如泉涌，一个灵感接着一个灵感地冒出来，用手机打字反而没有这种效果了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有本子，这个格式也非常通用。比如你可以直接拿一张 A4 纸，对折三次创造一个八分格出来，回家再转移到本子上。我在工作日冒出的灵感通常都是这么留下来的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="P0dBb3jcvoWImpx0M4qcXIPfntc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci9ea1lb34tbuaqdijeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci9ea1lb34tbuaqdijeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;用这篇文章的内容打个样就像这样&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;类似的格式也可以用在 Hobo Weeks 那样的横条周视图上。它的页面左侧是七天的七个横格，右侧提供一整面自由空间，适合在左侧写好细节后，在右边围绕主题梳理。这种方式适合画面感比较强的创作，左边是想象的画面，右边用来理逻辑通大纲。八分格更适合条理本身就比较清晰的主题。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;用「八分格」计划「文章大纲」&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;适用格式：PAL 周记、时间轴周记（横过来用）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;既然说到写作，我们就再聊一个写作方法。《九宫格写作法》这本书里推荐了一个非常适合新手起步的写作法则，既把一张纸分成九个格子，在最中心写上文章的主题，然后在剩余的八个格子里写上不同的问题。只要回答了这些问题，一篇文章也写得七七八八了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用八分格做文章大纲的时候也可以用类似的思路：左上角用来记录文章的主题，之后在每个格子里回答一个问题，就成了一篇还不错的文章。形制上和上面的样子相仿，内容的话，基本的「发现问题-解决问题」的文章都可以按下表的路线进行。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;主题（目标读者，篇幅，DDL）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Intro：引入故事&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1：能解决什么问题&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2：工具介绍&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;3：怎么解决问题的&lt;/td&gt;&lt;td&gt;4：实例展示&lt;/td&gt;&lt;td&gt;结尾/总结&lt;/td&gt;&lt;td&gt;和主题相关但不知道放哪的&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;用「八分格」做「四象限待办」&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;适用格式：PAL 周记&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;如果只取八分格的一半，留下的四个格子，就是各大效率方案都在强调的「四象限待办」了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四象限法就是把不同待办事项按照紧迫程度和重要程度区分为四个类别，分别是重要且紧急，重要不紧急，不重要紧急，不重要不紧急。通常情况下，我们应该先解决重要且紧急的事情，然后再按照重要性和急迫性解决其余象限中的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常说来，手帐最小也是 A6 尺寸，用一页半周的量做周待办绰绰有余。当然，如果你本身不在乎日期，PAL 这样的八分格本身就很适合做每日四象限。感觉自己常常在日常任务处理时拖沓的话，这个格式非常值得一试。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="Uw76bahnboFvdqxdAPWcDZ8fnFh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci9ea1tb34tbvrr03llg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci9ea1tb34tbvrr03llg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;总结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;其实这样的扩展用途也可以方便地用在其他的空白笔记本和日历上，自己画画版式同样能搞定。专业手帐的好处就是不用自行设计页面，不管是你想到的还是没想到的，年月还是日，是格是条是时间轴，都有机会一站式解决，只要跳出日期的框架，一本可以用出很多花样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有很多的方法，由于我自己的能力限制没有实践，比如过期手帐就很适合做现在流行的拼贴、艺术手帐，这些都是对日期要求不太强烈的用法。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="HQdMbteoRolVE9xhc0mcqOQMnBg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci9ea2db34tbuaqdijf0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ci9ea2db34tbuaqdijf0"/&gt;&lt;figcaption&gt;图源：&lt;a href="https://www.gathered.how/arts-crafts/art/art-journal-ideas/" target="_blank"&gt;Gathered&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你还有什么好的创意，欢迎在评论区交流，让我们一起把笔记本的坑补全，以后轻轻松松在过期特卖里拣漏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更多有关 Apple 的新信息 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>一柳繁</author><guid>https://sspai.com/post/80505</guid><pubDate>Sat, 24 Jun 2023 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>本周看什么 | 最近值得一看的 9 部作品</title><link>https://sspai.com/post/80540</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;☕️ TL;DR&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;近期佳作推荐：[电影] 惊天营救 2、[电影] 消失的她、[电影] MONDAYS / 如果不让上司注意到这个时间循环就无法结束、[美剧] 秘密入侵、[韩剧] 有益的欺诈、[电影] 关于我家的一切、[纪录片] 无名姐妹、[真人秀] 我在岛屿读书 第二季、[动画] 公主代理人 Princess Principal Crown Handler 第三章&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则精彩预告：TV 动画《鬼灭之刃 柱训练篇》制作决定、《芭比》内地定档 7 月 21 日、犯罪片《第八个嫌疑人》定档预告、鬼吹灯网剧版《南海归墟》预告&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则影视资讯：《三体》预告，Netflix Tudum 影视资讯速览、《间谍过家家 代号：白》发布视觉图，12 月上映、扎克·施奈德新作《月球叛军》首张海报公开、漫威 R 级新片《猎人克莱文》发布海报&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;看什么·特别篇：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/80318" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;人生不止夏季狂欢，毕业季值得一看的 10 部作品&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;👀 N 部作品推荐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;根据读者反馈，如果推荐语涉及剧透（对故事核心、暗线、伏笔、结局等关键要素的透露），我们会在对应作品的标题前增加 🔦 的 Emoji。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往期推荐可 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;点此&lt;/a&gt; 或点击文末 tag &lt;code&gt;#本周看什么&lt;/code&gt;；想要查看更多深度影视内容，可以关注我们的衍生栏目「&lt;a href="https://sspai.com/topic/416" target="_blank"&gt;看什么 Café&lt;/a&gt;」。如有其他建议也欢迎在评论区提出，感谢大家对「看什么」栏目的喜爱和支持。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 惊天营救 2&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/bc35a5890d38ba12ad27903fd07c85ae.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/bc35a5890d38ba12ad27903fd07c85ae.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：动作 / 惊悚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：122 分钟左右&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.netflix.com/browse?jbv=81098494" target="_blank"&gt;Netflix&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35056376/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;您好，您的前妻为您下达一份营救的加急订单。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：大难不死的泰勒在隐居地独自生活，只不过尚在康复阶段，他便收到了一份来自前妻的急救任务，希望他可以闯入一座戒备森严的监狱中，解救出前妻的妹妹和她的家人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影的开篇颇为惊艳，迅速进入营救主题之后，就给观众们带来了一段相当精彩的内容。长达 21 分钟的伪长镜头被导演精心设计和打造，从进入监狱之后到成功脱险，一连串的动作戏让人目不暇接。与囚犯和警卫的肉搏、穿越监狱暴乱的出逃、火车上与敌对方的对决、和直升机的正面较量，这段一气呵成的内容就好像是我们在看主角团队在冲关打游戏一样，难度系数不断提高，肾上腺素也因此迅速飙升。后面在维也纳大楼与黑帮的较量也很精彩，流畅的剪辑与枪战、近身战完美配合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了枪林弹雨的动作戏，文戏的内容也挺不错。被黑帮文化侵蚀的男孩身陷野蛮父权和母亲的抉择，压在泰勒心头的过往回忆，也让这一部的他，多了份铁汉柔情。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 消失的她&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/c3da53b8be56f7270b2f2976a2fe819c.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/c3da53b8be56f7270b2f2976a2fe819c.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：悬疑 / 犯罪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：121 分钟左右&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：院线上映中；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35660795/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;消失的爱人，消失的爱，到底是谁在撒谎。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：何非的妻子李木子离奇失踪了半个月，他去警局立案未成，签证又即将到期，这突如其来的打击，让他慌了阵脚。更令人震惊的是，在他寻妻未果后，妻子又现身了。何非坚称眼前的陌生女子不是他的妻子，于是他向律师陈麦寻求帮助，而随着陈麦的介入，案件也浮现出了更多的谜团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然反转安排得稍显刻意，但影片的整体剧情还是比较连贯，俄罗斯套娃般不断叠加的疑团，增添了电影的精彩度和可看性。虚实结合下的暗流涌动，充满秘密的夫妻各自心怀鬼胎。本该充满甜蜜的结婚周年旅行，变成了一场湿冷的罗生门。真真假假的说法，也像是在是身边安置了枚定时炸弹，你知道它总会爆炸的，却无法精准掌握那个爆发的时间点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三位主演的演技都不错，朱一龙后半场的表现比前半场好，倪妮和文咏珊在这场迷雾悬案中也美得动人。只不过比起端午节，感觉电影更适合在情人节或者七夕上映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PS：有彩蛋。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] MONDAYS / 如果不让上司注意到这个时间循环就无法结束&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/5ec24284dfe3c52059a75248083b1a84.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/5ec24284dfe3c52059a75248083b1a84.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：喜剧 / 职场 / 恐怖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：82 分钟，有片尾彩蛋；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36008597/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;永无止境的周一。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：日复一日的工作，看不到尽头的生活，仿佛永远在重复同一天……等会，真的在重复？！意识到一直在循环同一周的办公室职员们几经研究，最后认定只有设法说服上司，才能结束循环。暂且不论能不能成功，反正主角们的 PPT 是做得越来越好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于时间循环的作品咱是见得多了，但社畜题材的时间循环还真是头一回遇到。不同于可以完全放飞自我的同行，社畜们一边费心找突破口，一边还得按部就班努力工作，生怕循环突然结束；更有得知陷入循环，先把方案改得精益求精，方便今后跳槽升职的社畜本畜型主角。集搞笑、阴郁、励志于一身，是具有东亚特色的低成本类型片典范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与同类型作品相比，本作的结构相当标准，但在传统套路的基础上，扩展了参与回溯的人数、限制了故事发生的空间，再与另辟蹊径的主题结合，自然不会缺少新意。过于真实的职场环境，激发观众共鸣无数，而在爆笑之余，回想下自己的现实生活，又不免悲从中来——说到底，只有先实现老板的梦想，才有可能跳出循环，未免有些残酷了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[美剧] 秘密入侵&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/f6eff102bbebf2c974d3972a9fc64590.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/f6eff102bbebf2c974d3972a9fc64590.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 动作 / 科幻 / 悬疑 / 惊悚 / 冒险&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：55 分钟左右（单集）× 6 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35284245/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;漫威上演起了无间道式的农夫与蛇的故事。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：这一次，漫威的这部剧集围绕斯克鲁人与尼克·福瑞所展开。上世纪 90 年代，福瑞帮助斯克鲁人击退了克里人，之后，福瑞承诺会帮助斯克鲁人找到一块新的居住地。可是那么多年过去，这个诺言一直都没有兑现。认定福瑞是过错一方的斯克鲁人中的激进派，决定不再坐以待毙，他们打算直接发起进攻，入侵地球并把地球作为新的栖息地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为漫威第五阶段第一部和观众见面的剧集，这一次的衍生剧走的是惊悚谍战路线，于是故事性似乎变成了剧集所要专注的重点。消失多年的前局长再次回归，便有急需解决的叛乱等着他。斯克鲁人不同派系之间的斗争，加上他们天生的伪装技能，也让剧情走向变得更加诡谲多变、扑朔迷离。略显缓慢的节奏和略阴暗的画面，让故事显得有点严肃和沉重。配合着美国特工在俄罗斯阻止斯克鲁人投放炸弹的剧情，竟然也颇有种冷战时期的调调。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[韩剧] 有益的欺诈&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/239f2cd5d8be6be3f33f029f2301d411.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/239f2cd5d8be6be3f33f029f2301d411.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 悬疑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：60 分钟左右（单集）× 16 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35772523/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;男女主角加起来的心眼，超过八百个。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：女主李露云是名天才少女，可惜 15 岁那年，她因纵火烧死父母被判入狱。十年后，一位宣称自己才是杀死李露云父母的真凶出现，李露云因此被释放。精英律师韩武英这时决定为李露云诉求法律上的正义，可其实李露云心中早有计划。出狱后，她化身成千面欺诈犯，决心向杀害父母的真凶复仇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;容易过度共情他人的男主白切黑，高智商的疯批魔女黑切白，哪位都不简单，而两位思维方式完全不同的人，处理事情的方式，自然也就不同。看到男主决定和女主联手用欺诈除恶时，心情很复杂，因为我们再一次明白了，原来绝对的理性并不能解决所有问题，程序与正义的伸张，永远值得探讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了以欺诈制恶这条线，李露云父母被杀真相这条线，也很精彩。所谓培养天才们的学院，原来只是财阀圈养犯罪工具的幌子而已，于是当年被无情虐待的天才们，这时也化身成了复仇的军团——智商在线的全员，全部参战。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 关于我家的一切&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/7f6ca12a335a77db9fdc280e4beb0404.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/7f6ca12a335a77db9fdc280e4beb0404.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：家庭 / 历史 / 战争&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：67 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/34953755/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;人的来处不是哪个国家，而是他的童年。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：上世纪初，出生在一个意大利小村庄的路易吉，在饥饿中长大，只得远赴法国，靠重体力劳动糊口。成为建筑工人的路易吉，结识了共度一生的伴侣塞席拉，回到家乡过着贫穷而美满的日子。然而，法西斯主义的抬头、两次大战的爆发……势不可挡的时代洪流，见证了一家三代人的生离死别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《关于我家的一切》原标题直译过来是「狗和意大利人禁止进入」，这个中国人绝不会陌生的告示，也承载了上世纪初流亡求生的意大利劳工的苦难记忆。被剥削，被歧视，一路颠沛流离，而纵使身处异国他乡，亲情仍会成为联系几代人的纽带，让面对孩子疑问的父亲，能为这则标语赋予一个温情脉脉的解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导演阿兰·乌盖托以从故乡带回的土壤为基底，用纸板、土豆、花椰菜等寻常物件，打造了这部别具一格的定格动画。在精雕细琢的微缩布景之间，不时穿插老照片和实拍镜头，一步步走进那段厚重的家族史。穿越时间，听祖母讲述尘封的回忆，当记录者的大手与人偶的小手交错，影像与历史间的隔阂也不复存在。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[纪录片] 无名姐妹&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/a48aba7975e41b7a194b4bb771c60803.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/a48aba7975e41b7a194b4bb771c60803.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：纪录片 / 女性&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：101 分钟左右；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35694769/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Call this number and ask for Jane.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@利兹与青鸟：在上世纪法律禁止堕胎的芝加哥，很多女性因为该法令对自己的身心造成了不可逆的伤害。于是，七名女性组成了一个名叫「简」的地下组织，她们每个人都匿名为简，来帮助女性进行安全的堕胎。组织名字的由来就如同她们的初衷一样简单纯粹，她们最终帮助了 11000 多位女性，这其中甚至包括真正的执法人员。她们明白正在做的事随时可能会让自己被送进监狱，但她们毫不在乎，即便举报被抓之后，也毫不后悔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纪录片通过历史影像，展示着芝加哥的复杂动荡的政治环境和各种民权运动，在这种情况下，女性不被看见，她们的声音更难被听到、被重视。这也使得数年后她们直面镜头的采访更为珍贵和激荡人心。她们用最简单平实的话语陈述自己的真实经历、所见所闻，却让听者不寒而栗。无论是在黑诊所遭受非人的对待，还是忍痛对自己下手，她们面临的都是血淋淋的恐惧与无措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纪录片根据时间线讲述着「简」的诞生、前期准备、机敏的地下工作，以及被逮捕的过程，除了成员们的叙述，还有当年警官的讲述，细节充足、故事性强，全面又完整。我们借此了解那段历史，感受绝望与希望，获得勇气与力量。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[真人秀] 我在岛屿读书 第二季&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/8448043d5958ccfb38580a9e286cf97c.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/8448043d5958ccfb38580a9e286cf97c.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;片长：60 分钟左右（单集）× 10 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.toutiao.com/video/7244582328066900518" target="_blank"&gt;头条新闻&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36404101/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;文学往事，让人回味；阅读寻常，最是惬意。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：第二季的「岛屿书屋」来到了珠海的东澳岛，和我们熟悉的作家余华、苏童，以及编辑兼作家程永新，还有青年学者叶子开启了新一轮的营业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以书为伴，老友相逢，烹茶围谈。知根知底的老友们在远离喧嚣的岛屿谈读书、谈写作，也回忆着曾经的年华。风光旖旎的东澳岛美不胜收，就像作家们笔下的文学殿堂一样让人心生向往，而这档外景纪实类读书节目最大的价值，就是让我们明白了文学并非那般遥不可攀。余华与苏童相爱相杀的「互怼」依然笑料不断，这般的接地气中，我们看作家们见天地、见众生，因而我们进一步了解了作家们的生活，也更深一层地感受到了阅读和文学的魅力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凡尘琐碎，随处可见糟糕的寻常，我们的确需要治愈，却忽略了「被治愈」只能是暂时而已。于是《我在岛屿读书》便提醒了我们，阅读便是安置混乱情绪的最佳场所，就像毛姆说的：「阅读是一座随身携带的避难所。」&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 公主代理人 Princess Principal Crown Handler 第三章&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/article/4e7583a607ea7d45300201a9d5530cb4" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/article/4e7583a607ea7d45300201a9d5530cb4"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 谍战 / 动作&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：60 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35705784/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;不管发生什么，我一定会守护你。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：被暗杀的爱德华王子的葬礼后，王国的政治局面愈发混乱，而年幼的玛丽王女作为新的第一继承人，逐渐被身上的重担压垮。野心毕露的理查德王子、作壁上观的诺曼底公、见机行事的共和国，当执行新任务的白鸽小队被黑暗吞没，公主和安洁将何去何从？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为《Crown Handler》全六章续篇剧场版中过渡的一作，第三章彻底粉碎了我在推荐第二章时对剧情下的判断，着墨于几方势力暗潮涌动的权力斗争，更在结尾祭出了预料之外的逆转。虽然仍是一小时时长，本作的编排却更加紧凑，少了片头曲不说，对剧情推进没有实质作用的动作戏也被大幅削减，将精心设计的文戏作为核心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与前两章相比，本作的基调更为严肃，整体氛围相当压抑，过家家之感也在最后荡然无存。接替大河内一楼上任的编剧木村畅大概找到了舒适区，拿出亮眼表现，终于又让人有了猜不透后续展开的感觉；加上导演橘正纪一如既往的稳定发挥，观感自然优秀。期待不知何时上映的第四章再接再厉，拿出《公主代理人》系列应有的高水准。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36340879/" target="_blank"&gt;[纪录片] 致富攻略&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：这部纪录片邀请了畅销作家兼理财专家拉米特·塞西，帮助美国八个不同的家庭化解他们的财务问题，并尽可能帮助他们走上致富之路。其实比起如何赚钱，纪录片更多的是表达了一种对待金钱的观念，毕竟大家都想过好日子，可真正能致富的人并不多。拥有正确的消费理念，懂一点投资理财的技巧，就已经很好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35623654/" target="_blank"&gt;[日剧] 我们离婚吧&lt;/a&gt; @利兹与青鸟：接了很多贤妻人设广告的女演员由依，胸无点墨的国会议员大志绯闻缠身，离婚对二人的事业都有极大损伤，但他们也实在过不下去了。演员阵容很是养眼，松坂桃李演起巨婴来也活灵活现，令人信服。这部略显浮夸的爱情轻喜剧，包含对日本政治、演艺圈、男女平等话题的讽刺，但也浅尝辄止。就像一包干脆面，明知道没什么营养，但又忍不住津津有味地吃下去。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📅 本周新预告&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;TV 动画《鬼灭之刃 柱训练篇》制作决定&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;6 月 18 日，TV 动画《鬼灭之刃 刀匠村篇》完结，同时宣布将制作续集《柱训练篇》，并公布了先导预告和角色视觉图。本作改编自吾峠呼世晴的同名漫画，外崎春雄执导，ufotable 制作，播出时间待定。 &lt;a href="https://twitter.com/kimetsu_off/status/1670454069234655233" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《芭比》内地定档 7 月 21 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;6 月 16 日，真人电影《芭比》中国内地定档 7 月 21 日，同步北美上映。本作由格蕾塔·葛韦格执导，玛格特·罗比、瑞恩·高斯林主演，海伦·米伦担任旁白，刘思慕、哈莉·尼夫、伊萨·雷等出演。 &lt;a href="https://weibo.com/2236550925/N5BosnEyu" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;犯罪片《第八个嫌疑人》定档预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;郑保瑞监制，李子俊执导，大鹏、林家栋领衔主演，张颂文、齐溪、孙阳主演，改编自建国后最大的武装劫钞案真实事件，将于 9 月 9 日全国上映。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;鬼吹灯网剧版《南海归墟》预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;潘粤明、张雨绮、姜超回归主演，改编自天下霸唱《鬼吹灯》系列小说中的《鬼吹灯之南海归墟》，讲述一段有关探寻迷踪之国（珊瑚螺旋之中曾有过一个青铜文明高度发达的恨天之国）的古墓探险之旅。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV13u411a7na/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;电影《谍之心》正式预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;汤姆·哈伯执导，盖尔·加朵主演的间谍惊悚动作大片，计划打造为系列，8 月 11 日上线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1tP411v7xg/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;TV 动画《死神少爷与黑女仆》第二季正式预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自イノウエ的同名奇幻恋爱漫画，山川吉树执导，白根秀树编剧，J.C.STAFF 制作，7 月 9 日开始播出。 &lt;a href="https://twitter.com/bocchan_anime/status/1671871156511727616" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1us4y117eb/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;奇幻巨作《封神第一部》发布预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;乌尔善执导，费翔、李雪健、黄渤、夏雨、袁泉、王洛勇、杨玏、陈坤等出演，昆仑山道士姜子牙护送宝物封神榜下山，开启此榜就能消除天谴拯救苍生。7 月 20 日全国上映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://weibo.com/tv/show/1034:4914991430828080?from=old_pc_videoshow" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;赞达亚新片《挑战者》首释中字预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;卢卡·瓜达尼诺执导，赞达亚、乔什·奥康纳、迈克·费斯特主演，讲述网球教练塔茜和他的丈夫网球运动员阿特陷入低谷，又重新奋起的故事，将于 9 月 15 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV13P411q7YU/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;曹保平监制《不虚此行》首支长预告曝光：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;电影由曹保平监制，刘伽茵自编自导，胡歌、吴磊、齐溪、白客主演，斩获上影节金爵奖最佳导演、最佳男演员两项大奖，定档 9 月 9 日全国上映。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📽 影视新闻周报&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;《三体》预告，Netflix Tudum 影视资讯速览&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在 6 月 18 日举行的 Netflix Tudum 2023 粉丝活动中，Netflix 公布了旗下一大波影视作品的最新消息。以下是部分值得关注的内容： &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1MP411q7pR/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《三体》美剧首支预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自刘慈欣同名小说，第一季共 8 集，首集由曾国祥执导，本尼迪克特·黄饰汪淼，周采芹饰老年叶文洁，2024 年 1 月上线；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1No4y1P7d5/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《海贼王》真人剧集首支预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自尾田荣一郎同名漫画，伊纳基·戈多伊、新田真剑佑、埃米莉·拉德、雅各布·吉布森、塔兹·斯盖拉等主演，8 月 31 日上线；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Xo4y1775U/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《鱿鱼游戏 第二季》阵容预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;原班人马打造，除李政宰、李秉宪、魏嘏隽、孔刘外，任时完、姜河那、朴成焄、梁东根等加盟出演；&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1wh411K7iA/" target="_blank"&gt;真人秀预告&lt;/a&gt; 同样公开，11 月上线；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Ts4y117mo/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《纸钞屋：柏林》首支预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;热门犯罪剧集《纸钞屋》衍生新剧，原班人马打造，聚焦角色「柏林」过往，12 月上线。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;《间谍过家家 代号：白》发布视觉图，12 月上映&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/article/9f6876bd97d50ba651185d52af51bb8d" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/article/9f6876bd97d50ba651185d52af51bb8d"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;6 月 20 日，动画电影《间谍过家家 代号：白》发布了先导视觉图，将于 12 月 22 日在日本上映。本作由片桐崇执导，大河内一楼编剧，WIT STUDIO、CloverWorks 制作，TV 动画第二季将于 10 月开始播出。 &lt;a href="https://twitter.com/spyfamily_anime/status/1670989854723719169" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;扎克·施奈德新作《月球叛军》首张海报公开&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;影片由查理·汉纳姆、索菲亚·波多拉、裴斗娜、雷·费舍尔、安东尼·霍普金斯等主演，讲述一个受到威胁的和平殖民地星球，派遣一位神秘女子到邻星寻求帮助的故事，将于 12 月 22 日登陆 Netflix。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/article/c89ecc1febf6799412ef06179a41f84b" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/article/c89ecc1febf6799412ef06179a41f84b"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;漫威 R 级新片《猎人克莱文》发布海报&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本片由 J・C・尚多尔执导，亚伦・泰勒 - 约翰逊饰猎人克莱文，罗素・克劳饰克莱文的父亲，将于 2023 年 10 月 6 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/article/e3f3c6d73539ad6e8322fb8002c31c93" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/article/e3f3c6d73539ad6e8322fb8002c31c93"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV13o4y1E7xL/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;TV 动画《我心里危险的东西》第二季制作决定：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自樱井纪雄的同名恋爱漫画，赤城博昭执导，花田十辉编剧，新锐动画制作，2024 年 1 月开始播出。 &lt;a href="https://twitter.com/bokuyaba_anime/status/1670113575330025472" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《国王排名》完全新作剧场版制作决定：&lt;/strong&gt;改编自十日草辅的同名漫画，预计仍由 WIT STUDIO 制作，详情有待官方进一步公开。 &lt;a href="https://twitter.com/osama_ranking/status/1671917209931890688" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;周星驰将拍新片《少林女足》：&lt;/strong&gt;6 月 22 日，周星驰于 61 岁生日当天更新个人社媒，宣布新片《少林女足》剧本初稿已完成，并面向全球招募女演员。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🎪 彩蛋&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/1b75440d37a0beaacb86fe86cdf1f507.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/1b75440d37a0beaacb86fe86cdf1f507.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本期的彩蛋是由中奖读者 &lt;a href="https://sspai.com/u/wb0hvohr" target="_blank"&gt;@少数派11105342&lt;/a&gt; 提供的「看图猜电影」，首位猜中片名的读者，可获得彩蛋提供名额 1 次（彩蛋内容包括但不限于「猜电影」「你喜欢的经典影视作品/影人/台词」「电影冷知识」），和我们不定期发放的奖品。本期猜中的「第一名」将会在这篇文章中更新，届时也请各位参与互动的朋友注意站内私信~&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/article/613a7ac13145e3b018005faa247a3bf0" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/article/613a7ac13145e3b018005faa247a3bf0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;👉🏻 你可能错过：&lt;a href="https://sspai.com/post/80318" target="_blank"&gt;看什么·特别篇 | 人生不止夏季狂欢，毕业季值得一看的 10 部作品&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 小红书 📕 关注 &lt;a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank"&gt;少数派sspai&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/62fb4cf90000000012002431" target="_blank"&gt;本周看什么&lt;/a&gt;，找到数字时代更好的生活方式 🎊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; &lt;a href="https://sspai.com/topic/416" target="_blank"&gt;看什么 Café&lt;/a&gt; 专题页、&lt;a href="https://sspai.com/page/2021/movie" target="_blank"&gt;2021 年度回顾&lt;/a&gt;，更多影视推荐尽在 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;#本周看什么&lt;/a&gt; 🎬&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/80540</guid><pubDate>Fri, 23 Jun 2023 10:46:28 GMT</pubDate></item><item><title>visionOS beta 1 快速体验</title><link>https://sspai.com/post/80536</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;6 月 22 日，苹果如约为月初在 WWDC 上亮相的 Vision Pro &lt;a href="https://www.apple.com/newsroom/2023/06/developer-tools-to-create-spatial-experiences-for-apple-vision-pro-now-available/" target="_blank"&gt;发布&lt;/a&gt;了开发工具和文档，也让我们得以通过其中附带的模拟器，一窥这款设备将会搭载的操作系统 visionOS 真容。本文中，我们就来介绍昨天短暂尝试后的感受。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;如何安装&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;visionOS 模拟器作为 Xcode 15（beta 2 以上）的可选下载项提供。首先前往&lt;a href="https://developer.apple.com/download/all/?q=xcode+15" target="_blank"&gt;下载页&lt;/a&gt;（需要登录 Apple ID，但无需付费订阅开发者计划），找到 Xcode 15 beta 2 的下载链接。此时建议先取消勾选各个可选项，只下载 Xcode 本身（3GB），节省时间。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/4eae8502e5dcbe2148992fc163d51f30.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/4eae8502e5dcbe2148992fc163d51f30.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;下载完成后，打开所得的 &lt;code&gt;.xip&lt;/code&gt; 文件，等待（漫长的）自解压完成，将 Xcode-beta.app 拖动到应用程序文件夹，然后双击启动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初次启动时，会要求选择要下载的平台模拟器，在这里选择 visionOS（以及其他你想安装的平台）。等待下载安装完成，即可从 &lt;strong&gt;Xcode&lt;/strong&gt; &amp;gt; &lt;strong&gt;Open Developer Tool&lt;/strong&gt; &amp;gt; &lt;strong&gt;Simulator&lt;/strong&gt; 菜单打开模拟器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，从 &lt;strong&gt;File&lt;/strong&gt; &amp;gt; &lt;strong&gt;New Simulator &lt;/strong&gt;打开创建模拟器窗口，选择系统为 visionOS 1.0，然后点击 &lt;strong&gt;Create&lt;/strong&gt; 即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于配置需求：&lt;/strong&gt; Xcode 没有明确的推荐配置，但下载其本身再加上 visionOS 模拟器需要 10GB，解压安装后合计需要约 20GB，小硬盘机型要注意可用空间。性能方面，Vision Pro 基于 M2 处理器，模拟器开机大约占用 1.5GB 内存（当然随着打开应用的增多会逐渐提高）。因此，理论上现有 Apple silicon 机型应该都可以模拟不繁重的场景。但由于能体验的功能比较有限，如果机器的性能和空间不是特别充裕，倒也没太大必要折腾。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;主屏幕和基本操作&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;进入模拟器后，就能看到悬浮在空中，正对着视野方向的主屏幕。主屏幕的布局看起来就像是……watchOS 和 tvOS 的团队打了一架？各让一步，留下了 watchOS 风格的圆形图标和 tvOS 风格的悬浮高亮和立体图标。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/0e9c0b3ce42b08e6eb72b540f14911f3.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/0e9c0b3ce42b08e6eb72b540f14911f3.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在主屏幕，除了应用图标，还可以通过左手边的侧边栏切换另外两个功能页：一个是联系人，表明苹果将通讯功能视为 Vision Pro 的主要应用场景之一；另一个是「环境」菜单，理论上可以让用户一键置身于各种模拟的自然景观或光照环境中，但目前还没有做好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/607fc95bbe2c69914e09fefcf1ce2e67.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/607fc95bbe2c69914e09fefcf1ce2e67.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由于 Vision Pro 是一个「混合现实」设备，强调将应用内容自然叠加到物理空间中展示，visionOS 的模拟器也提供了客厅、厨房和博物馆等多种场景供测试，每种场景还可以选择白天或夜晚两种光照条件。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/e60b170c299638ab5b95d63fd7b97e48.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/e60b170c299638ab5b95d63fd7b97e48.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其中，我认为最实用的场景是厨房：当你从默认视角转身，就会发现买一赠一，身后还有一个能走进去的餐厅隔间；这也使得这个场景&lt;s&gt;性价比特别高&lt;/s&gt;成为远程办公类应用的理想实验环境。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/b5bd88cd036e1241a4cbea668ead76dc.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/b5bd88cd036e1241a4cbea668ead76dc.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/40b65ec254d70d020bee3467015d4225.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/40b65ec254d70d020bee3467015d4225.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如苹果在 WWDC 期间和昨天更新的《&lt;a href="https://developer.apple.com/cn/design/human-interface-guidelines/designing-for-visionos" target="_blank"&gt;人机交互指南&lt;/a&gt;》（这次终于同步更新了中文）所述，visionOS 中，用户主要通过&lt;strong&gt;视线和手势的组合&lt;/strong&gt;来完成与界面元素的交互：你首先「聚焦」在要操作的位置（好吧，人话就是「瞪住」……），使其高亮，然后用「捏合手指」的手势来确认操作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/0c50d0c06c9ba8396e4588a12741a52e.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/0c50d0c06c9ba8396e4588a12741a52e.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;来源：苹果&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但因为这是模拟器，操作都通过光标完成（&lt;a href="https://developer.apple.com/documentation/visionOS/interacting-with-your-app-in-the-visionos-simulator" target="_blank"&gt;帮助文档&lt;/a&gt;）：单击相当于选中，长按拖动可以调整角度，在触控板上双指缩放可以前进后退，双指滑动可以平移视野（如果没有触控板，则要通过模拟器右下角的菜单来切换镜头控制模式）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;visionOS 中，每个窗口底部都有神似「灵动岛」的「一点一横」两个控件，分别用来关闭窗口和调整窗口位置。摆放位置的调整范围是 360 度的，只要你的颈椎答应，想放到眼前、两侧、背后、天花板或者地板上都可以。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/0d5ceb73a865c006186b3d1befb19e65.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/0d5ceb73a865c006186b3d1befb19e65.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;战术后仰看食谱，面壁思过刷新闻&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果将焦点对准窗口左下方，就会出现一个弧线，拖住可以调整窗口大小。对于运行在兼容模式的 iPadOS 应用，右上角还有一个切换方向按钮，可以改变应用的横纵布局模式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/88b985b2e49973576ebd06e8d72f2147.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/88b985b2e49973576ebd06e8d72f2147.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，在视野中间偏上位置始终能看到一个小蓝点，这就是 visionOS 中的控制菜单。点击后，可以看到时间、电量、音量等信息，另有几个按钮可以显示主屏幕、设置亮暗主题、打开控制中心和通知中心等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/676602bb2eb954101094f2f68b7bdee5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/676602bb2eb954101094f2f68b7bdee5.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/7db46b6941a9ced522e631cd025101d7.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/7db46b6941a9ced522e631cd025101d7.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外一些零散发现：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;目前版本还不支持跨应用拖动。&lt;/strong&gt;例如，你不能直接把 Safari 下载列表中的图片拖动和添加到相册。可能苹果还没有考虑好怎么在物理空间中处理好这种拖动，但想必最终是要支持的，否则在多任务处理中就毫无效率可言了。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;图标是立体的，如果「走」到奇怪的角度就能看到明显的分层。但不要不讲武德从背后偷袭，那样你只会什么都看不到 ;)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/823d209e6d833b0500688acc7a6dbab8.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/823d209e6d833b0500688acc7a6dbab8.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我本来很好奇中文输入在 visionOS 中要如何呈现，特别是候选字框是像 macOS 那样追随光标，还是像 iOS 那样显示在虚拟键盘上方？但苹果非常有 MVP 精神地在这个 beta 1 里省略了所有非英文输入法……（从英文输入界面看，答案似乎是后者。）如果测试时需要用到中文，可以从主机系统中复制粘贴。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/12c06ff6d4892215eaa14529a4eb8a37.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/12c06ff6d4892215eaa14529a4eb8a37.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;（苹果摆拍）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;和 Vision Pro 实机一样，&lt;strong&gt;模拟器也支持手柄输入，但目前非常简陋。&lt;/strong&gt;我找塞尔达临时借了一个 Pro Controller，连上后只有左右摇杆（控制移动和视野）和 ZL/ZR（控制镜头升降）是能用的。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;控制中心的默认按钮比 iOS 多了一个「客人模式」，可以设置时间和应用限制，可能是觉得到时候首发用户身边会有很多人来申请抚摸吧……&lt;/li&gt;&lt;li&gt;visionOS 也支持全局 Spotlight 搜索，搜索范围和 iOS 无异，但目前也藏在控制中心里，日后但愿有一个更方便的打开方式。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;没有 bug 的 3D 场景不是完整的 3D 场景。所以，不客气：&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/e1d3f1a0b0cd31d641fca37ab3b48775.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/e1d3f1a0b0cd31d641fca37ab3b48775.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;应用体验&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;visionOS 的主屏幕比较荒芜，总共只有 5 个图标和一个文件夹；但考虑到目前只是第一个测试版，这是可以理解的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，直接放在主屏幕上的那五个 app 基本也就是苹果目前来得及为 visionOS 优化的范围；再排除没有多少独立功能的设置和文件，真正能用来体验 visionOS 的设计风格和交互方式的，也就是Safari、照片和无边记（Freeform）了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于扔进「兼容应用」文件夹的另外五个应用：日历、地图、新闻、提醒事项和快捷指令，从文件夹名字就知道是直接照搬于 iPadOS，打开只会看一个巨型 iPad 版界面，适配程度甚至不如一些昨天才入局的第三方应用，因此下面不多着墨。（这个文件夹的图标都还是假的……）&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Safari&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;浏览器对一个计算平台的重要性毋需多言，因此也能看出苹果对 visionOS 版 Safari 下了很大功夫，使其成为这个 beta 1 中完成度最高的内置应用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/3f7c153ea93d928a02b7b806083a93d2.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/3f7c153ea93d928a02b7b806083a93d2.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;简单来说，&lt;strong&gt;visionOS 下的 Safari 在界面和功能上基本和 iPadOS 版看齐&lt;/strong&gt;，包括标签浏览、多窗口、侧边栏都有支持，从设置中看似乎也能安装扩展。同时，一个值得表扬的细节是 visionOS 会向网站报告桌面版 Safari 的用户代理，与功能定位更加匹配。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/a9ddcf77d38fce9dff69232604c29e9e.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/a9ddcf77d38fce9dff69232604c29e9e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如苹果在 HIG 中指出，&lt;strong&gt;visionOS 的界面设计的显著特征之一就是使用「深度」传达层级结构；这在 Safari 中得到了充分的展示。&lt;/strong&gt;下面这个视角可能有点考验脖子的灵活性，但可以很清楚地看出网页画布、地址栏、标签栏和分享菜单是如何在 z 轴上叠放的：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/736a472795cf6366833e6b3768a456b3.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/736a472795cf6366833e6b3768a456b3.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，与桌面系统中的多窗口要抢占一个有限平面空间不同，visionOS 中的窗口可以在整个空间中随意放置；这对于 Safari 的使用效率是一个重大加成。就举一个最庸俗的例子，以后你不仅可以边工作边摸鱼，而且可以……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/60848c17676e39d36ff627b18bacc1c8.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/60848c17676e39d36ff627b18bacc1c8.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;……同时摸很多条鱼。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;无边记&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;无边记是苹果去年推出的「无限画板」类应用，但入局太晚，也没有特别领先于一众第三方替代品的功能，一直只是不温不火。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/63d7397199c97e50f6b78ac2c109b3a3.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/63d7397199c97e50f6b78ac2c109b3a3.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;（苹果摆拍）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;visionOS 版本的无边记适配得不错，也演示了以「文档」为主要对象的应用会是什么样：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;文档主体悬浮在空间中，工具栏叠放在其底部；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;标题栏被浓缩到顶部一个胶囊形状的区域，点击可以展开一些传统上属于「文件」菜单的操作；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果唤出文件浏览窗口，它会临时占据视野中心，并将画布轻微推向背景方向。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/c86453f962fc8f58b32b9fd618f92719.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/c86453f962fc8f58b32b9fd618f92719.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从使用场景来说，无边记应该是很适合在混合现实环境下使用的，相当于提供了一块（或者很多块）可以随时涂画的大白板。但我对目前版本的一个疑问是，如何处理跨设备同步时的尺寸协调？如果在 iPad 上 100% 缩放画的图，同步到 Vision Pro 后被直接拉伸到空间中的画布那么大，是不是过于「壮观」了？等日后 Pages、Word 这些涉及「A4」等现实尺寸的应用迁移到 visonOS 时，肯定就更需要考虑和优化这个问题。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;照片&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;「照片」应用演示了具有多个功能页面的应用在 visionOS 下是如何呈现的。原本在 iPhone 中的底部标签栏（或 iPad 中的侧边栏）会成为独立于、且略微悬浮于主界面的浮条，在获得视觉焦点时伸展出文字标签。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/02ca47247df5bc9d950b0f66f983e410.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/02ca47247df5bc9d950b0f66f983e410.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;打开一张照片后，它会成为悬浮在空间中的一幅画面（有一个菜单选项可以控制是否将其略微压暗，以更好融入环境照明）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/d6a67aee709872455ed66048bdabdf6d.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/d6a67aee709872455ed66048bdabdf6d.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过，我没有在目前版本的照片中看到编辑功能，不知道是因为没来得及做，还是说 visionOS 版照片的定位就是以展示为主。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;第三方应用适配&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;visionOS 模拟器没有 App Store，因此也无法尝试第三方应用。但根据苹果的说法，现有的 iPadOS 应用届时会默认自动上架 visionOS 的商店；而且如果只是追求能跑起来，基本不需要额外做什么适配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，昨天开始，开发者已经在社交网络上开始了热烈的讨论，纷纷晒出自己的应用在 visionOS 上的运行效果：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/24800afe6235b9ca04dc5a5b02f2628f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/24800afe6235b9ca04dc5a5b02f2628f.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Palette&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/bea4324d7627ddede8b15821324c9293.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/bea4324d7627ddede8b15821324c9293.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Pcalc&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/7eb69ecef57c7b0244756671d0208898.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/7eb69ecef57c7b0244756671d0208898.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Task&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，来都来了，如果你掌握一些 Xcode 和 SwiftUI 的基本知识——不掌握也没关系，ChatGPT 可以帮你掌握——也可以试试自己在 visionOS 里放一些东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面的粗糙例子中，我们在 Xcode 提供的 visionOS 项目模版里加了一个 webview，让它显示了少数派的 PWA 版页面：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/2ebc6dba0f9c44b95eee5b592e689ace.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/23/2ebc6dba0f9c44b95eee5b592e689ace.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更多示例项目可以看苹果昨天同步更新的文档，这里就不班门弄斧了。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>PlatyHsu</author><guid>https://sspai.com/post/80536</guid><pubDate>Fri, 23 Jun 2023 06:03:47 GMT</pubDate></item><item><title>新玩意 150｜少数派的作者们最近买了啥？</title><link>https://sspai.com/post/80501</link><description>&lt;div&gt;&lt;h4&gt;关于栏目&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;为了满足读者们对于《新玩意》栏目加更的需求，机器人特地邀请了 Matrix 作者们也来聊聊自己近期购买的新奇产品。喜欢本栏目的话，欢迎充电或评论文章来表达自己的喜爱，你的每一次真心夸赞或建议，都是作者前进的动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有内容均遵循 &lt;strong&gt;原创、首发、非商务 &lt;/strong&gt;原则，投稿细则可查看文末。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;@Levinson：达摩鲨M3鼠标&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在听完北鸮参与录制的 &lt;a href="https://sspai.com/prime/podcast/sspaipodcast-ep87-timeline" target="_blank"&gt;《&lt;strong&gt; 去年玩键盘，今年搞鼠标？谈谈最近的鼠标热潮》&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; 后，我对 &lt;a href="https://www.pixart.com/products-detail/129/PAW3395DM-T6QU" target="_blank"&gt;PAW3395 传感器 &lt;/a&gt;产生了很大兴趣。加上最近加班画图（CAD 的电气原理图）特别多，手上的罗技 MX Master 3 因为重量太大，高强度画了几天后就出现了早上刷牙抬手小臂肌肉疼的症状，借了同事的垃圾鼠标（但是轻）用后有所缓解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是开始物色一个很轻的 3395 鼠标，看了播客里推荐的几款国产产品，一眼就相中了达摩鲨 M3 的驼色，58g 的重量也够惊艳，比 141g 的 MX Master 3 轻了 60%，但还无法和游狼 HSK + 的 39g 去拼极致的轻；支持蓝牙、有线、2.4G 无线三模，适合我多台电脑的办公桌环境；因为不玩游戏，其他的 DPI 调节等和游戏相关的功能我就一带而过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预售价格 219，等了近一个月后，终于在五一放假前收到了它：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/05/19/57c0480d342a2bf619ef2bd7b4e099c2.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/05/19/57c0480d342a2bf619ef2bd7b4e099c2.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;驼色真的好看啊啊啊&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;按键手感很清脆，赠送的 USB A to C 编织线也质感很棒，另外还发现一个意外之喜：当把底部的模式选择拨到蓝牙，和笔记本电脑配对后，再插上线连接到台式机，会激活有线优先功能，因为日常也是台式机为主，当偶尔需要切换到笔记本电脑时，只要拔掉台式机那一头的线即可秒切。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/05/19/ea328eca882436da6d135a4127e65acc.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/05/19/ea328eca882436da6d135a4127e65acc.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;B 代表蓝牙，G 代表 2.4G 无线，中间是有线模式，但是其实用不到&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;滚轮的手感介于 MX Master 3 的两种模式之间，能感觉到轻微的刻度感，另外滚轮也是指示灯，有红色（充电）、蓝色（蓝牙配对）等灯光指示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;功能性上，肯定和 MX Master 3 的自定义能力无法比，就只有两个前进后退键（手感同样很好），CAD 里无法自定义某个按键对应某组快捷键了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段时间也出差过两次，在旅途中的高铁上、客户的坑洼会议桌上都试过无鼠标垫操作，也在餐桌的玻璃盖板上用过，都没有出现过掉帧无法使用的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过 20 天的高强度办公使用（小臂再没有疼过），我对这款 3395 鼠标非常满意，甚至可能是我今年的年度单品了，以后如果有机会玩游戏再试试 DPI 和 RPT 的调节功能。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@lep： BMW i4 eDrive 35&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手渠道：本地经销商&lt;/li&gt;&lt;li&gt;参考价格：厂商指导价 $52000 起&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;毕业开始工作之后，坐公交通勤的不便日益凸显，再加上大多数科技公司都开始要求员工一周的大部分时间返回办公室办公，买车这件事也就提上了日程。鉴于加州昂贵的油价，以及相对而言较为便利的充电设施，电车也就成了我的首选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在符合我预算的车型里，最流行的莫过于满大街都是的特斯拉 Model 3。不错的外观，充足的动力，持久的续航，再加上当前 7500 美元的税收补贴，都是让人颇为心动的优势，我也已经在店内进行了试驾，但后来种种原因还是让我放弃了这个选项，并最终选择了宝马 i4 这个相对冷门的款型。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/898da20ad0652b1339496fc22cb2bf74.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/898da20ad0652b1339496fc22cb2bf74.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相比类似价位的长续航版 Model 3，作为 i4 入门级的 eDrive 35 加速度更慢（0-60 英里 5.8 秒），续航更短（256 英里），后驱而非全驱。不在美国组装也就意味着无法拿到电车的税收优惠。此外，i4 基于宝马的 4 系油电通用平台生产，不少人对其有着「油改电」的诟病。不过对我来说，这样的加速度和续航已经实属够用。i4 支持 DC 快充，可以在 30 分钟内从 10% 充至 80%，还附带了两年的 Electrify America 的免费快充，再加上本地的经销商为了与特斯拉竞争给出的 7500 美元的折扣，在某种程度上也算扳回了比分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「油改电」可以是批评，但也可以说是一种不同的造车思路。i4 并不像一款典型的「标新立异」的电车，而像一款普通的 4 系车辆，只不过恰好是用电驱动的而已。i4 继承了 4 系的轿跑基因，其有争议但确实吸引眼球的车头设计，无框车门，流畅的车身线条，共同组成了非常符合我胃口的动感外观。此外，掀背式的车背设计，以及可放平的后座，意味着非常充足的后备箱空间，更加实用的同时，也在一定程度上弥补了没有前部储存空间的不足。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/d2f8ae830baeac746f178fa18c917a44.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/d2f8ae830baeac746f178fa18c917a44.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/b723a21873f2e004424d91ba6ae51e60.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/b723a21873f2e004424d91ba6ae51e60.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而在内饰方面，i4 虽然没有全景天窗，但扎实的做工和颇为优质的用料，不会有 Model 3「家徒四壁」的观感。适当保留实体按键也让一些常用操作变得更为容易。不过相比将空调的控制放入显示屏中，我还是更倾向于保留实体按键或者单独的控制区域。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/8d919e2bdfe382ea016d1e9a820f8029.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/8d919e2bdfe382ea016d1e9a820f8029.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;提到显示屏，i4 内饰部分最为吸引人的，莫过于最新的 iDrive 8.0 系统。这一大块曲面屏幕由 12.3&amp;quot;的仪表盘和 14.9&amp;quot; 的可触摸式中控屏幕组成，显示效果锐利，反应灵敏，使用起来颇为流畅。而它对 CarPlay 的支持更是让人眼前一亮。除了在中控屏幕部分显示 CarPlay 内容外，在使用苹果地图进行导航时，地图信息还会被显示在仪表盘上，同时导航和转向信息也会被投射在平视显示器（HUD）上面。这样的集成程度已经非常接近了苹果在去年 WWDC 宣布的下一代 CarPlay 的效果。虽然宝马并没有出现在第一批支持下一代 CarPlay 的名单里面，但无论是对 CarPlay 的集成，还是对 CarKey 功能的支持，我认为宝马在将车辆「科技化」的方向上，是走出了正确的一步。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/738c60a638ce4453b143c5408482f8b5.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/738c60a638ce4453b143c5408482f8b5.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/4824527d502c5987aa91be3b650502c3.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/4824527d502c5987aa91be3b650502c3.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;@ElijahLee：Switch 便携转接器&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;买了《塞尔达传说：王国之泪》现在肯定在海拉鲁天空、地面、地下探索🥰。我现在的状态几乎和 &lt;a href="https://sspai.com/post/80112" target="_blank"&gt;@Tp &lt;/a&gt;一样：「每天除了工作、睡觉和吃饭的时间，我基本都捧着 Switch 在玩《王国之泪》。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个工作日，早上出门我都会带上 Switch，在通勤地铁里玩耍；中午休息时，用 TV 模式畅玩；回家躺在电视机前的沙发上四处寻找神庙、魔犹伊、呀哈哈、贤者之魂等等。因此，我使用 Switch TV 模式有两个场景，一处是在家里，另一处是在公司。在家里时，我是用官方的 Switch 底座，在单位我用的便携转接器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switch 便携转接器，其实是很成熟的产品，我在 5 年前就买过一个，为了应对出差、旅行使用 Switch TV 模式这种场景。现在，市面上的 Switch 便携转接器通常有三种形态，第一种是类似于 USB 转接器造型，需要额外的 HDMI 线和电源线；第二种是底座形态，可以把 Switch 竖立起来，也需要额外的 HDMI 线和电源线；第三种是与 HDMI 线合二为一，只需要额外的电源线就可以使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在 5 年前购买的 Switch 便携转接器就是第一种形态，经过这么多年的使用，它已经不堪重负，出现了线缆偶尔接触不良的问题，非常恼人。而且它仅支持 720P 的转换画质，跟不上时代啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开始王国之泪的冒险之后，我购买了新的 Switch 便携转接器，这次我使用的是底座形态。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/5c02ff8a4b98b1e224eca7c2209f54cf.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/5c02ff8a4b98b1e224eca7c2209f54cf.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我个人选择底座的原因是它有一个相对坚固的框架，应该不会出现前款那种线缆接触不良的问题。另外底座形态可以将 Switch 竖立，它的接口都在背面，视觉上更加美观，而且有利于散热。只需要把 Switch 竖立插入底座的 USB-C 公口，就可以使用 TV 模式，而且支持 4K 画质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然我认为这款产品也有缺点，其中之一是由于 USB-C 公口是固定的，在使用时只能调整好 Switch 的角度再对准插入，次数多了难免会磨花 Switch 的 USB-C 端口。另外一个问题是，存在暴力翻折 Switch 导致掰断 USB-C 口的风险，因此底座前侧加了一块磨砂效果的塑料。不过还是要在使用时加倍小心，保证使用环境没有宠物、孩童等危险源。另一个不那么值得一提的功能是，这个底座支持 iPad 有线投屏，当然只能竖着使用😅。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/ff5a86f253760ae36d9b1ea272549433.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/05/ff5a86f253760ae36d9b1ea272549433.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;@我当然依然爱你：Magic Keyboard 的「正替」：Satechi X1 无线蓝牙键盘&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;身为少数派忠实读者，其中相当一部分忠实贡献给了「编辑部的新玩意」栏目。不至那么频，不至那么多，在导购、直播、种草肆无忌惮的间隙偶尔值得停下来看看那些物件儿在他们主人那里生活的怎么样了，是否还习惯。珍视日常生活，创办《生活手帖》杂志并任首任总编辑的花森安治在《花森安治》中说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;生活高于一切，生活先于一切。日子，是活的。所以，日用品也自有生命。坏了，随即丢弃；旧了，一扔了事；腻了，立马换新。「惜物」 这件事，没有柔软的心地，就做不到啊。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我们每天会做很多事情，也会什么事情都不做，做或者不做都不影响我们身处各种物件儿的围绕之中，对待他们的态度和方式某种程度上可以说是我们对待内心对待生灵的折射，尽管他们不具有生物学意义上的生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近一次浏览「编辑部的新玩意」栏目时凑巧滑到作者提到 Satechi X1，只是粗略带过：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;苹果配件专业户 Satechi 出的 X1 设计上跟苹果高度一致，还带背光，但在国内只有加价代购。此外，它俩都是四五百的价位，放在机械键盘平民化的大背景下，似乎显得性价比有限。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;短短几句，但评价基本正确，因为这东西我正在用，而且有一段时间了。那么就从她开启我和身边物件儿的故事吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从为 Mabook Air（M1）配上外接 4K 显示器后，寻找一款合适的桌面办公键盘便提上日程。如果 「合适」 这个词太过宽泛，那么 「一体性」 则狭窄得多，即笔记本、显示器、键盘、鼠标、支架最好尽可能和谐统一。落实到键盘选择上，乍一看购物应用里形形色色的产品让人挑花眼，然则满足要求的产品屈指可数。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/08/f449cbb1c8341e530c215c35db642335.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/08/f449cbb1c8341e530c215c35db642335.JPG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;首先，颜色上符合能搭配我的深空灰笔记本、显示器配色的键盘已经把 Apple 自家产品淘汰的差不多了；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;其次，我没有频繁输入数字的需求，非常愿意牺牲掉数字小键盘换来更加紧凑、简约的外观设计，Apple 直接出局；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;最后，对 mac OS 系统的支持，非必须量身订制，但匹配度越高越好；&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;至于键程、手感、多设备间快捷切换、续航、快充、背光等方面反而不用过于担心、纠结。Apple 自家键盘产品都已经那样了，我居然觉得还不错，挺能激发打字欲望，回弹的力度、敲击的声音也匹配我在办公室、图书馆使用的场景。这也是我将机械键盘直接排除在外的原因之一，会不会影响他人的判断权不在我，而在除我之外听到键盘敲击声音的人。不过彼时未留意到少数派联名款超薄机械键盘 Keychron K3，如果有深色款我非常愿意一试。即便在 2021 年，不支持多设备间快捷切换的外接无线蓝牙键盘恐怕除了 Apple 所剩无几。除非开启背光，蓝牙键盘属于耗电小户，况且我几乎用不到这项功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明确了要求，接下来就是满世界寻找能满足要求的产品，翻遍了线下（苏宁、顺电、京东）线上最终留下的种子选手与前面提到的那位作者不谋而合：Satechi X1、罗技 MX Keys mini、华为高键程蓝牙键盘。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;罗技 MX Keys mini 和华为高键程蓝牙键盘二者线下有售，亲手看一看摸一摸敲一敲很容易做出抉择。MX Keys mini 个头虽小却仍不够紧凑，顶部边框过宽。实际体验后我也不大喜欢按键中间凹下的设计，倘若没有看到实物我可能会下单。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在寻找键盘的过程中我直接见证了华为高键程蓝牙键盘从发布到预约再到上市的整个过程，跑过好几家门店问过一拨又一拨店员才终于上手。它的确够紧凑、键程也足够高，更提供了长到有些夸张的续航，除了不是为 Mac 量身定制看似完美。但我很快就否定了它，因为它是完美为华为设备而生的（废话），连同印象中同期发布的那台 28 英寸显示器，从按键形状到印刷字体，再到一块键盘的整体，表面上看似和 Mac 郎才女貌，实则貌合神离，完全另一套设计语言。时隔这么久，这个印象依旧。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;最后抱着小赌的成分在天猫官方旗舰店盲入了 Satechi X1 ，是的，无需加价代购。这一次我又赌对了，它就是我苦苦寻觅的 Magic Keyboard 的 「正替」 外接无线蓝牙键盘。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;紧凑优雅，轻盈但不含糊，给我以可靠的信赖；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;为 Mac 而生，支持各种原生快捷键和功能，用惯了 MacBook 自带键盘可以轻车熟路过渡；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;敲击声音比 Mac 自带的键盘还要让人放心，但键程增加明显，回弹反馈清晰利落，打字手感舒适；&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;非要挑出什么遗憾的话甚至算不上不满意，这款键盘没有自带垫脚，调节高度只能在键盘背面粘上附赠的半圆外部垫脚，这意味着当我想收起键盘时就不能放回原来的盒子里了，影响不大。另外，如果可以像 Apple 自家产品一样增加指纹解锁功能，使用效率将会得到进一步提高。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/08/2629c90c7c5f975f18e14dc3af839686.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/08/2629c90c7c5f975f18e14dc3af839686.JPG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实，作为关心、热爱科技数码产品的人，尤其成为 Apple 各种产品使用者后，我对 Apple 周边优质配件一直保持着高度关注，包括 Satechi，而我所拥有的 Satechi 第一款产品 X1 是其在售产品中价格相对亲民且利用率极高的产品。购买时 377 元的价格也在我预算可接受的范围内，后期好几次发现价格来到过 350 元左右，只是 X1 经常处于无货状态。我并不认为薄膜键盘的价格必须要低机械键盘一等，设计、品质也是价格的一部分，只要满足需求我当然愿意为之买单。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/08/62234a6ef27d99c4baf0fc593373b1ea.PNG" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/08/62234a6ef27d99c4baf0fc593373b1ea.PNG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;造化弄人，众里寻他千百度后的欢喜仍在蜜月期我从公司离职，寻求新机会期间我使用笔记本居多，无奈只好冷落了她。广州气候潮湿尤其赶上回南天对闲置电子产品算不上什么好兆头，于是我将她放进装有干燥剂的密闭箱中并不时拿出来充电，期盼早日和她一起继续书写。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我相信或许她也一样期待还暗中为我加油祝福，这才有了这篇文字。一个键盘居然啰嗦了两千来字，可我真的很钟意她呀。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@XavierWang：永艺 XY 椅月光骑士&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;价格：1139 元&lt;/li&gt;&lt;li&gt;购买途径：京东自营店&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;学校办公室配备的办公椅是一张十分朴素、传统的椅子，为了在伏案办公的时候给腰部提供支撑，我自己加了一个靠背，但也有着不少的缺点：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;座椅、靠手无法调节高度，手臂搭在靠手时，与桌子高度不齐平导致硌手；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;坐垫是网布 + 海绵材质，在天气转热的时候会十分闷热；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;没有其它坐姿，只能竖直地坐在椅子上；&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="旧椅子" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/13/article/6dfb756b4578e1688d6f40d64f75f75f" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/13/article/6dfb756b4578e1688d6f40d64f75f75f"/&gt;&lt;figcaption&gt;旧椅子&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在去年 10 月份，尝试几次「葛优躺」后，腰椎间盘突出了。换一张新的椅子或许对腰椎会好一点，能满足日常坐立办公、偶尔躺平放松的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我心理价位在 500 ~ 1000 元，在这个价位比较热门的有网易严选开拓者与小蛮腰系列、永拓月光骑士系列、京东京造 Z9 Smart 与 Comfort 系列，因为都没有实际体验过，打算办公室和宿舍各买一张来体验。相比较月光骑士可调节部分更多，以及有灰白配色，外加京东上购买可以次日达、师傅上门安装，于是便选择了永艺 XY 椅月光骑士带搁脚版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（但最后是我自己装的，因为师傅要第二天才能上门）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/13/b688f1a9957134fbf8433ed7d51eff50.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/13/b688f1a9957134fbf8433ed7d51eff50.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;组装椅子&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="椅子整体" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/13/article/272f5ec4e5b81ba42a365c7b696876c2" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/13/article/272f5ec4e5b81ba42a365c7b696876c2"/&gt;&lt;figcaption&gt;椅子正面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;个人体验&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;太长不看版：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;灰白配色的椅身、椅背很好看，显得年轻；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;没有 1 米 75 的不要买，身高不够，头枕没办法支撑到颈椎；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;腰靠的存在感比较低，且不支持手动调节，躺平到 135° 时，「自适应」腰靠没办法贴近腰部，存在一定间隙；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;扶手只能在坐立时使用，不能和椅背跟随「躺平」。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="椅背：「特网」网布" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/13/article/abbe5e365e94e6e5201b76ebdc0bad29" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/13/article/abbe5e365e94e6e5201b76ebdc0bad29"/&gt;&lt;figcaption&gt;「特网」网布&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;坐垫使用了「特网」网布，与海绵坐垫相比，十分适合南方，即便久坐也不会觉得闷热。个人感受坐垫分散的力度并不均匀，股骨与髌骨之间的压力明显大于两端的压力。网布采用特网材质，与衣物的摩擦力比较大，弹性较好，但未使用 Matrex 网布，长期使用的耐久度有待探讨。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="分离式椅背" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/13/article/3023a4944d64ccd8485a3426671b16b7" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/13/article/3023a4944d64ccd8485a3426671b16b7"/&gt;&lt;figcaption&gt;分离式椅背&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;靠背为双背形式，分成两部分，大 X 撑承托腰背压力，小 Y 簧支撑胸椎、腰椎和尾椎。实际体验下来，整个背部贴在靠背上，能感受到比较强的支撑，我个人伏案办公时，偏向坐椅子的前三分之一或二分之一，不习惯整个人靠在椅子上，因此包裹性不如之前那张椅子加的靠背。靠背自动调节这点见仁见智，我个人更偏向可以手动调节的，这样适应性与自由性会更强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自适应底盘的优势在于解锁靠背后，可以根据用户的体重自动调节后靠、前倾需要的力度。但也失去了机械底盘手动调节阻尼的功能，无法像太师椅一样，躺在椅子上「摇来摇去」，一点都不欢乐。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="扶手" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/13/article/b1196baa03397c198b0f35e418522331" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/13/article/b1196baa03397c198b0f35e418522331"/&gt;&lt;figcaption&gt;扶手&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这张椅子我选配了有搁脚的款式，原先想着中午午休躺在椅子上休息，发现这样的姿势并不舒服，不能完全躺倒，整个人的重心在腰部与尾椎骨，可活动的空间有限，而且椅子的扶手固定在底盘上，不跟随靠背活动，椅背往后倾时，手臂只能倚在腰靠两侧，不如买张折叠床休息或者回宿舍睡。反倒是没课呆在办公室时，抽出搁脚，躺在椅子上听歌玩手机惬意得很。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@所追寻的风：自动关门器&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;购买渠道：淘宝&lt;/li&gt;&lt;li&gt;入手价格：10 元&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在我和舍友合租的房子里，卧室的门一直存在着一个问题：它没有锁定结构，只有一个内部的插销，而且门总是会自然地打开，无法保持闭合。每当舍友正想要休息，而我又可能需要进入房间时，我只能用一些物品堵住门。我尝试过使用磁铁等方法，但是效果都不太理想，这个问题一直困扰着我，直到我一周前发现了一个神奇的小工具 —— 自动关门器。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/11/7c4ff0689396cc081e31ff26b6d31ab0.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/11/7c4ff0689396cc081e31ff26b6d31ab0.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;介绍视频&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个自动关门器是一个配有 3M 胶带的小巧塑料盒。只需将其粘贴在门旁的墙上，并将钢索挂在与门相近高度的挂钩上，这个设备内部的恒力发条就能产生强大的拉力，门就能自动地关闭了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/11/7fa25bff370ba53f8683cda992e087c0.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/11/7fa25bff370ba53f8683cda992e087c0.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;实际安装图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;自动关门器有两种安装方式，可以使用附带的 3M 胶带，也可以使用钉子，以适配不同的墙面。钢丝绳长度为 1.2 米，能够满足大多数门的打开长度。拉力也可以选择从 500N 到 1200N，对于我的这个比较轻的门来说，500N 的力量已经超过了需要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单的结构，但却解决了我长期以来的问题。希望分享我发现的这个小发明，能给有类似困扰的朋友带来帮助。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你也想分享「新玩意」🔉：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;获取 Matrix 社区写作权限并签署 &lt;a href="https://sspai.com/post/72089" target="_blank"&gt;Matrix 共创计划&lt;/a&gt;；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在少数派独家发布一篇文章，在标题中标注「新玩意」前缀；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;用至少 800 字介绍产品，并配上 2-3 张产品的实拍图片；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在网站个人信息中补充支付宝账号；&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;签署完成后也可进入「&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/community/whim" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;脑大洞开&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;」频道投稿。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;成功入选本栏目还可以得到 108 元的「剁手红包」🧧。如果你有兴趣参与，就赶紧来稿吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更多的新玩意 🆒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 &lt;a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc" target="_blank"&gt;少数派 sspai 官方店铺 &lt;/a&gt;🛒&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Matrix机器人</author><guid>https://sspai.com/post/80501</guid><pubDate>Thu, 22 Jun 2023 03:32:05 GMT</pubDate></item><item><title>暴雨和洪涝的季节，这些技巧助你从容自保</title><link>https://sspai.com/post/68024</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;大家好，我是致力于让没有医学背景的小伙伴能听懂医生在说啥的心内科 Leslie Pan。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期河南暴雨造成了多地城市内涝、少数河流决堤，超过七百多万人受灾。台风烟花近日在浙江沿海登陆后，浙江、上海、江苏多地暴雨连连，北京部分区域气象部门也发出了暴雨红色预警。在这样频发的极端天气下，如何在城市内涝中保护自己和家人的安全是每个人都关心的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天我来和大家聊一聊暴雨淹没城市的前后，我们可以做些什么。全文约 1 万字，如果有说的不到位或者错漏的情况希望大家评论里及时指出，先谢谢大家。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;内涝发生前的准备&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;居安思危，关注预警信息&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;01 居安思危&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;水往低处流的道理大家都很清楚，通常&lt;strong&gt;城市内涝易发区域&lt;/strong&gt;就是地势较低的地方，包括：城区低洼地区、下凹式立交桥、地铁、地下商场与车库等地下空间、危旧房与地下室以及在建工地等，也有些地势较高区会由于排水不畅导致积水形成内涝。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平时出行时注意一下家和单位附近的地形地貌、排水能力，平时就容易积水的区域在暴雨的时候一定要避开。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;乘坐地面公共交通工具时留心危急逃生用得到的&lt;strong&gt;破窗锤的位置&lt;/strong&gt;，在地铁站、商场、图书馆等公共设施中注意&lt;strong&gt;安全出口在哪儿&lt;/strong&gt;。微博上有视频根据被救出的受困群众的经历还原了郑州地铁困人过程，其中令我印象深刻的是，在水已经淹到脖子、车厢内空气越来越少的时刻，大家试图破窗自救，但危急关头却没有人知道锤子在哪儿，最后不得不使用座椅下的灭火器艰难地砸开了窗户。如果提前留心这样的时刻可能可以少浪费一些体力。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;最好也了解一下所在区域附近的河流与水库，虽说水库的重要作用之一就是蓄洪泄洪，但在郑州此次百年不遇的暴雨面前，水库泄洪可能赶不上雨水蓄积的速度。7 月 18 日内蒙古呼伦贝尔市就有 2 座水库因暴雨溃坝。因此咱们最好也要稍微留心一下周围的水库和水系，在出现超强降雨时做到心里有数。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;网上冲浪的时候可以在&lt;a href="https://www.mem.gov.cn/kp/yjzn/" target="_blank"&gt;国家应急管理部网站&lt;/a&gt;上多学习各种应急指南。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h4&gt;02 关注预警信息&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;此外，我们也要关注气象预警信息，除了手机上的天气预报外，还可以在中国气象网的&lt;a href="http://www.weather.com.cn/static/html/calamity_index.shtml" target="_blank"&gt;预警频道&lt;/a&gt;看到使用地图显示的全国各类别的灾害预警。也可以在微信里搜索「气象灾害预警」进入中国政府网国务院客户端的&lt;strong&gt;气象灾害预警查询系统&lt;/strong&gt;，查看各个地区的灾害预警，每项预警点进去后都有对应的详情及防御指南。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c41s6g5b34tarbb3pba0.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c41s6g5b34tarbb3pba0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c41s6hlb34tar307kjp0.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c41s6hlb34tar307kjp0.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此次郑州暴雨发生前当地的气象部门就曾多次发出暴雨红色预警。一般灾害预警有蓝、黄、橙、红四类，颜色越红危害越大，暴雨预警就是根据降雨量的迅猛程度来分等级的，蓝色预警提示 12 小时内达 50 毫米以上，黄色意味着 6 小时内达 50 毫米以上，橙色意味着 3 小时内达 50 毫米以上，而红色预警提示 3 小时内降雨达 100 毫米以上。这里的毫米降水量是指单位面积上水深 1 毫米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红色预警时就应当停止集会、停课、停业，橙色预警时处于危险地带的单位也应当停课停业，做好山洪、滑坡、泥石流等灾害的防范准备。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c41s6i5b34tasob6hijg.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c41s6i5b34tasob6hijg.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;暴雨预警信号分四级，分别以蓝色、黄色、橙色、红色表示，每一级都有对应的防御指南。此次郑州暴雨当地气象局就曾连发 5 次红色预警。图片来源：&lt;a href="http://www.weather.com.cn/static/html/about/alarm_rain.html" target="_blank"&gt;中国天气网&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在收到气象灾害警报后，&lt;strong&gt;如无必要就不要出门&lt;/strong&gt;，如果还是要出门上班上课的话，要做好准备，包括：事先在手机里存好&lt;strong&gt;当地救援组织的电话&lt;/strong&gt;，穿长袖长裤、防雨鞋，准备好雨具和必要的工具，在包里放一些巧克力、饼干这样高热量的食物，&lt;strong&gt;和家人定时联络、提前商定好汇合地点&lt;/strong&gt;，出行路线&lt;strong&gt;避开易内涝的区域、电力设施和危险建筑&lt;/strong&gt;，不要总是玩手机把手机整没电了，最好带个充电宝。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;备好家庭应急包&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这次河南暴雨也令我十分警醒——灾害发生后，每个人都可能成为灾害影响的对象。此时如果家中储备一定的应急物资，掌握一定的应急技能，就可快速开展自救互救和逃生避险，减少各种灾害造成的损失，拯救自己，甚至可以挽救他人的性命。去年 11 月国家发改委等 14 部门发布&lt;strong&gt;全国家庭应急物资储备建议清单&lt;/strong&gt;（可进入《&lt;a href="http://www.beijing.gov.cn/ywdt/gzdt/202012/t20201223_2181392.html" target="_blank"&gt;北京市居民家庭应急物资储备建议清单&lt;/a&gt;》下载附件），鼓励居民积极参与家庭应急物资的储备，并通过家庭应急物资储备带动学习掌握基本应急技能，提高自身抵御灾害风险的能力。相信当时很多人也和我一样没有注意到这则新闻，更没有把应急包准备好，那就和我一起来准备吧。原则是优先准备基础版，有条件的尽量按扩充版储备。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;01 基础 + 抗洪版&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;求救工具&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;郑州暴雨第一天我就下单了一个&lt;strong&gt;多功能应急灯&lt;/strong&gt;，可以照明、收听广播，支持干电池、太阳能充电和手摇发电，还可以给手机充电（需自备电源线），这样在被困时可以有光、有外界信息，保持手机电量也更有助于向外界求救和缓解焦虑，店家还送了一个&lt;strong&gt;救生哨&lt;/strong&gt;。多功能应急灯、手机和救生哨，可以组成求救三件套。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;逃生工具&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;基础版的逃生工具&lt;/strong&gt;包括适用于火灾的呼吸面罩、灭火器和灭火毯，适用于全灾种的多功能组合工具和逃生绳。选购的时候注意选用&lt;strong&gt;消防认证&lt;/strong&gt;的产品（可在&lt;a href="http://www.cccf.com.cn/certSearch/" target="_blank"&gt;消防产品信息查询系统&lt;/a&gt;查询验证），逃生绳长度也是需要注意的，6 层以下可选用 20 米， 6 层以上请根据自己所在楼层来选购适合的长度。买了之后也不是就万事大吉了，还需要学习用它来逃生的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;洪灾中的逃生工具&lt;/strong&gt;包括防水鞋、救生衣、防割手套等，除此之外，长时间泡在水中人很容易失温，毛巾（擦干身体）、保温毯（保暖）、防风火柴（生火）则是保暖、应对低温的重要应急物品。我买的救生衣还送了一个装手机的防水袋，与上文的充电应急灯一起用来保持与外界的通讯，&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;应急药品&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;还有一大类即&lt;strong&gt;应急药品&lt;/strong&gt;，准备的原则是：处理外伤、感染，避免传染性疾病播散。用于外部的主要包括消毒用的碘伏棉签，包扎用的创可贴和纱布绷带，防护用的口罩、手套、驱蚊剂，以及灾后物品环境消毒用的含氯消毒液等。用于口服的则包括了常用的抗生素、用于解热对症的感冒药和治拉肚子的药。（部分可以参考我一篇拖更了很久的回答：&lt;a href="https://www.zhihu.com/question/21407675/answer/154012115" target="_blank"&gt;家庭药箱需常备哪些药品和工具？ - Leslie Pan的回答 - 知乎&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/0b840632aeafb39b0b5932f6091b5d8d.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/0b840632aeafb39b0b5932f6091b5d8d.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;依据《北京市居民家庭应急物资储备建议清单》汇总做了个表格：基础版+抗洪版的应急物资储备清单，1-10 为基础物资，11-17 为抗洪所需物资。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;食物和饮用水&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这个建议清单里把水和食物放到了扩充版里，我倒是觉得在基础版里也得配置好。&lt;strong&gt;食物储备的原则是：便携、易储存、高热量&lt;/strong&gt;，如果家中有孩子或者老人可以适当加上营养补充剂（还要在包里放上老人慢性病需要用的药）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家里可以准备一些常规主食、速食，大米、挂面、方便面、自热米饭什么的都可以，还可以应对疫情影响不得不封小区的处境。罐头食品、真空包装常温保存的肉类（例如午餐肉、牛肉干、火腿肠）也是提供蛋白质的不错选择。盐作为钠离子的主要来源也是十分必要的，其它的糖和其它调料也可以适量储备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是像此次卫辉一样出现溃堤后城市持续内涝、需要避难的情况，则建议在随身的包内装上&lt;strong&gt;能量密度更高的食品&lt;/strong&gt;，例如压缩饼干、巧克力、坚果、糖果等。也有专注野外生存的文章推荐单兵口粮（各种自热炒饭、炒面）和专门的防灾应急生存食品（冻干食物为主），保质期可以长达 30 年，感兴趣的小伙伴可以研究一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;饮用水也是生存的关键，可以按每人每天 1L 水的量进行储备，至少准备 3 天的用量。考虑到内涝之后水源污染，可以考虑准备上一个集成式的过滤水壶或饮用水消毒剂，将不确定是不是干净的水净化成可以饮用的水——当然，最好还是烧开了再喝。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;02 扩充版&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;应急物资储备的扩充版就更多了，清单上列了 37 项。我首先要提到的就是&lt;strong&gt;重要文件资料&lt;/strong&gt;。我们总有些身份证件、财务资料及其他重要文件要么丢了不太安全（身份证件），要么丢了就没得补（毕业证、学位证等），要么特别值钱（不动产权证、保险单等），这些物品最好使用&lt;strong&gt;稳妥又便携的收纳物品统一放置&lt;/strong&gt;，这样在受灾需要转移的第一时间就能够拿好带走，尽可能地降低灾难带来的损失。同时，最好准备一份&lt;strong&gt;家庭紧急联络单&lt;/strong&gt;，附上家庭成员的照片、血型、既往疾病和用药情况、地址，以及家属、应急部门和紧急联络人的联系方式，这样方便受灾后的紧急联络。（尤其适合连家里人的手机号都懒得背下来的人🙈）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外还包括更多的求救工具、生存工具和医疗急救工具，大家可以下载👆的附件或者下图酌情准备。兴趣更浓厚的小伙伴还可以搜索一下 BOB 包（Bug Out Bag），即逃命背包，按照陷入灾难背上背包讨生活为原则配置随身物品，网上相关分享也挺多的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/2de7f4d474b11e192eb0b52bbb9f41b6.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/2de7f4d474b11e192eb0b52bbb9f41b6.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;身体、技能和保险&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;早前郑州公布出的 13 位地铁 5 号线遇难者均为女性，网上立刻有人说是因为女生学习游泳技能的少，男性学游泳的多啥的。在地铁进水这个场景下，游泳这项技能可能有一定帮助，但个人意见是女性身高较矮，上肢力量弱、难以长时间攀附高处，车厢水位上涨更容易威胁到女性；同时女性虽然体脂率高于男性，但体重更小，体力更差，更不耐寒，失温的风险更大，撑到救援赶到的难度更高。这也提示我们所有人，在灾难来临的时刻，身体素质决定了我们能不能活下去。我们不能指望现实会如同好莱坞电影一样总有「最后一分钟营救」，微博上报道的平民英雄确实令人感动，但每时每刻都在你身边、能够一直依靠的还是只有自己而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此给大家推荐一下 @乔淼 老师在防身术指南里的提到的&lt;a href="https://sspai.com/post/65039" target="_blank"&gt;「弱鸡测试」&lt;/a&gt;，了解一下自己到底有多弱。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;在一分钟内做 10 个俯卧撑（女学员可以膝盖跪地），10 个徒手深蹲，10 个卷腹，休息到下一分钟开始，然后重复，总共做 10 组。这样就是俯卧撑、深蹲和卷腹各 100 个。&lt;strong&gt;能完成这个小测试，你在街头遭遇危险时，就具备了起码的、「活下去」的资格。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;不管是不是弱鸡，和我一起锻炼身体吧。尤其是女性，练了上肢和背部你才能在进水的车厢里握紧自己的一线生机（不要担心变成肌肉女，长肌肉可没那么容易）。而且就算有肌肉有何妨，看一看奥运会的田径女运动员们，力与美完美地结合，一身训练痕迹非常耀眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游泳、潜水甚至是跑酷等技能有条件的可以学起来，我这个旱鸭子也要把游泳提上日程了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是保险，这次暴雨淹没了很多房屋，冲走了数不清的车辆。有&lt;a href="https://news.sina.com.cn/o/2021-07-23/doc-ikqcfnca8644656.shtml" target="_blank"&gt;新闻报道&lt;/a&gt;称，截至 23 日 12 时，保险业累计接到报案 17.69 万件，估损金额 58.27 亿元，其中车险 16.75万件，估损 47.11 亿元。车倒还好，多数人的车有涉水险可以分担损失，但被淹房屋的主人们可能就没有这样的福利了。这也提醒了目前还算幸运的我们，为我们遮风避雨、看起来坚固无比的房子也会受到损害，在火灾、暴雨、台风这样的灾难面前房子可能保护不了我们，而我们也保护不了它，买了房屋家庭财产险兴许可以保护一下我们的钱包。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;发生内涝时如何应对&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;在家中如何应对&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;汛情开始后在家中如何应对：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;家住低楼层的提前准备好沙袋、挡水板挡在门口，随时留意新闻和外面的汛情。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果积水涌入则必须将家中断电、关闭燃气阀门，然后将能使用的通讯设备放入防水袋中，携带准备好的应急包向高处转移。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;没有救生衣、时间允许的情况下可以将家中的塑料盆、空油桶、宽木板、大块泡沫等适合漂浮的材料做成简易的救生装置。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;被困水中如何自救&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果内涝发生时自己已经在外面了、甚至被困了怎么办？&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;01 正确求救&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;拨打 110、119 是第一选择，但当大面积出现灾情时，需要帮助的人很多而警力有限，此时还可以拨打手机里提前存好的其他当地救援组织的电话，在有电有网的情况下也可以选择网络求救。网络求救时注意写上具体地点、受灾群众数量（如有老弱孕童一定要说）、紧急程度和可靠的联络方式，并在获救后及时删除求救信息，避免救援队无谓的重复涉险。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;向周围的居民求救。此次灾情中就有外婆和孩子被困车内，家人不在身边但&lt;strong&gt;通过外卖平台找到了车辆附近的饭店和便利店的电话&lt;/strong&gt;，通过他们和其他周围的热心群众合力破窗救出了车里的老人和孩子。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;呼喊、吹响求救哨、挥舞色彩鲜艳的衣服/物件可以起到引起救援人员注意、定位的作用。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;无法打电话求助的聋哑人朋友可以手机下载「手之声」「瀛诺」「滴语7655」等应用，找在线手语翻译帮助打电话。（来自手语老师&lt;a href="https://www.weibo.com/1266334520/KpFXd3ZAf" target="_blank"&gt;杜银玲的视频&lt;/a&gt;）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h4&gt;02 积极自救&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;在室外立即寻找地势高、交通相对便利的建筑进行避险，像此次郑州暴雨后立刻有非常多的图书馆、电影院、商场发声提供临时避难场所，大家有条件的情况下了解此类资讯，及时转移到安全地点避险。安全转移要按照遵循就近、就高、迅速、有序、安全的原则。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在水中行走时不要脱掉鞋子蹚水，以免脚被水中尖物划伤，如果穿了橡胶防雨靴最好。尽量贴近建筑物行走，远离路灯、信号杆、落地广告牌等金属物体，防止触电，注意观察水面，避开有水流涡旋的地方，防止跌入窖井和深坑。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;落水后要保持冷静，切忌挣扎，减少身体耗氧和散热，以延长水下耐受时间；发生呛水时也要保持冷静，应克制咳嗽感，先在水面上闭气静卧片刻，再将头抬出水面，边咳嗽调整呼吸动作，待气管内的水分排除后，呼吸就会恢复正常，除呼救外，取仰卧位，头部向后，使鼻部可露出水面呼吸。&lt;strong&gt;呼气要浅，吸气要深。&lt;/strong&gt;如果在水中发生抽筋，千万不要惊慌，应立即停止游动，让身体成仰卧姿势；用手握住抽筋腿的脚趾，用力向上拉，使抽筋腿伸直，并用另一腿踩水，另一手划水，帮助身体上浮。尽可能抓如漂浮的东西，或抱住大树。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果有准备好的脸盆，可将其正面朝上，双手抓住脸盆边缘；如果脸盆反扣在水中，一定要将盆口全部没入水中，用双手环抱住盆。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/6d3e8bb4d61da78f98d46e043f7d55a6.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/6d3e8bb4d61da78f98d46e043f7d55a6.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：&lt;a href="https://weibo.com/2630570525/Kpa4rksZl" target="_blank"&gt;@青春山东的微博视频&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;开车遇到积水过深的地方要绕行，不要强行通过，汽车有可能在低洼积水处熄火，所以尽量避免；如果不幸熄火时，不要再启动以防止发动机进水，注意观察车外积水，一旦积水进一步加深，立刻打开车门避险，因为水位上涨到车门位置门就打不开了。如果水位上涨过快没有来得及开门，则使用车内的五金工具箱（平时不要全放到后备箱），用工具敲击车窗玻璃边缘和角落，破窗逃生。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;溺水的救护&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;河南暴雨灾情中涌现出了很多平民英雄，于逸飞医生就是其中之一。他也是被困地铁的受灾者，但在获救后听到有人需要医生又立刻返回地铁负二层，判断倒下的人的情况，阻止了其他群众&lt;strong&gt;先控水的错误操作&lt;/strong&gt;，给失去心跳呼吸的人实施心肺复苏，并快速教周围的人群如何复苏，尽可能地抢救更多的人。（&lt;a href="http://www.xinhuanet.com/2021-07/24/c_1127690529.htm" target="_blank"&gt;新闻链接&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我要向这位同行致以最高的敬意。但同时我也深感急救在人群中的普及程度之低，人们在挽救溺水者时仍然先试图把水倒出来，这会耽误分秒必争的抢救时机。这也是这篇稿子最初的话题「&lt;strong&gt;溺水的抢救：误区和正确做法&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;01 溺水致命的原理&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;落水后发生溺水是很危险的，如果急救不及时，落水淹溺后一般 4-7 min 即可致死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;缺氧&lt;/strong&gt;是溺水后最主要的问题，水进入呼吸道后引起&lt;strong&gt;肺泡塌陷&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;肺不张&lt;/strong&gt;，二氧化碳排不出来潴留后引起&lt;strong&gt;酸中毒&lt;/strong&gt;，淡水进入身体后低渗透压的液体在呼吸道内会迅速进入血循环。落水的瞬间面部三叉神经受刺激后还可能会引起&lt;strong&gt;潜水反射&lt;/strong&gt;，反射性引起呼吸停止、心动过缓和外周血管收缩，落入冷水和儿童溺水更多见。落水后引起的&lt;strong&gt;体温丢失&lt;/strong&gt;也是很要命的，水的比热是空气的 4 倍，在相同温度下，人体在水中丧失的热量是空气中的 23 倍。人在冷水中存活的时间取决于水温、机体状况、水中姿势和皮下脂肪厚度、水中遇险生存训练程度和活动强度等。一般情况下，人在 25℃的水中可耐受 72h，在 20℃的水中可耐受 16h 20min，在 10℃ 水中可耐受 2h 40min，而在 0℃的水中只有 12min。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写这些看起来很难懂的病理生理表现是想告诉大家：&lt;strong&gt;抢救溺水的人最紧要的是给他呼吸、恢复心跳、恢复体温！&lt;/strong&gt;肺里没什么水的！所以&lt;strong&gt;不要先控水🙅！不要先控水🙅！不要先控水🙅！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;02 溺水的急救&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;根据 2020 年发表的《中国淹溺性心脏停搏心肺复苏专家共识》，正确的&lt;strong&gt;溺水抢救&lt;/strong&gt;做法与常规心肺复苏有所不同，&lt;strong&gt;顺序为 A-B-C，即开放气道（A&lt;/strong&gt;irway&lt;strong&gt;）——抢救性呼吸（B&lt;/strong&gt;reathing&lt;strong&gt;）——胸外按压&lt;/strong&gt;（和人工呼吸的循环，&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;ompressions）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成人溺水的复苏操作如下：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;a.&lt;/strong&gt; 判断患者意识，轻拍重唤「你怎么了！」，没有反应的话将其放在平坦硬质平面上准备抢救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;b. &lt;/strong&gt;在 5-10 秒内判断呼吸和脉搏，如果是非专业人员可以只判断呼吸。然后立即拨打/指定同行者拨打 120。&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;判断&lt;strong&gt;呼吸&lt;/strong&gt;：靠近颈部看向胸口，一个姿势既可以听患者口鼻有无气流声，也可以观察胸口有没有正常呼吸时应该有的上下起伏，连续以 1001、1002、1003、1004、1005 的形式数数，数到 1005 时发现依然没有呼吸即可认定出现呼吸停止。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;判断&lt;strong&gt;颈动脉搏动&lt;/strong&gt;：溺水者的心跳判断最好不要使用桡动脉等外周动脉，因为受冷水浸泡、失温及潜水反射影响，外周血管会收缩，容易产生误导。具体方法是让溺水者头稍后仰，找到甲状软骨，沿甲状软骨外侧 0.5~1.0 cm 处，气管与旁边的肌肉（胸锁乳突肌）间的沟内即可触及颈动脉。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/550d184d8a730ff40bd0d435edf5f737.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/550d184d8a730ff40bd0d435edf5f737.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;定位颈动脉搏动。来源：&lt;a href="https://quizlet.com/98941970/the-carotid-pulse-flash-cards/." target="_blank"&gt;quizlet.com&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;c.&lt;/strong&gt; 一旦溺水者毫无反应，呼吸（和/或颈动脉搏动）消失即认定出现心跳骤停，启动心肺复苏。没有必要试图清除水分而延误心肺复苏！具体操作细节可见下图及图注。&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A - 开放气道：&lt;/strong&gt;清理口鼻的泥沙水草，用仰头抬颏法开放气道。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;B - 口对口人工呼吸：&lt;/strong&gt;立即给予&lt;strong&gt;抢救性呼吸&lt;/strong&gt;， 捏鼻包口、吹气 1 秒、松开排气 1 秒，连续给予 &lt;strong&gt;2-5 次通气&lt;/strong&gt;，随后进行常规的心肺复苏流程，一般按上述要点吹气 2 次。看见胸廓上抬即表示有效，忌过度通气。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;C - 胸外按压：&lt;/strong&gt;快速按压（按压速率 100-120 次 /min）、用力按压（成人按压深度 5-6 cm）， 胸廓充分回弹，尽量减少中断，1 个循环需要做 30 次。按压时患者口鼻可能会涌出大量泡沫状物质，是正常现象，此时不要浪费时间擦抹，抓紧按压！&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/6419e6ec2ab5d2f35cb27597fa299ce7.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/6419e6ec2ab5d2f35cb27597fa299ce7.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;溺水急救复苏的操作要点：&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;开放气道：仰头抬颌法，即左手掌缘放在病人前额部向下压，右手食指和中指放在病人下颌正中向右侧旁开 2 cm 的下颌骨处向上提起，使患者头仰 30 度，下颌骨和地面垂直。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;人工呼吸：左手掌缘放在前额，手指顺势捏住鼻孔，自己正常呼吸后用嘴将患者的嘴完全包住，向其口中吹气 1 秒钟，抬头移开同时放开鼻孔，让病人自动排气 1-2 秒，然后进行第二次。溺水需先予抢救性呼吸 2-5 次。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;胸外按压：在其右手边，快速解开上衣（可选），找到胸骨下半段（两个乳头连线中点就是），左手掌根放在刚刚找到的位置，右手叠在左手上方，双手紧扣，以手掌根部为着力点进行按压，身体稍微前倾，使肩、肘、腕位于同一轴线上，与患者身体平面垂直。用整个上半身的重力按压，胳膊肘不能弯，要保证按压有力，这样才能达到胸廓下移 5-6 cm 的标准，按下后需胸廓完全回复。可用连续数「01、02、03⋯⋯30」来计数，频率要足够快，达到 100-120 次/分钟。按压 30 次之后再进行 2 次人工呼吸，以此为 1 个循环。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;d.&lt;/strong&gt; 如果有体外电除颤装置（AED）请尽快获取，在使用前擦干患者胸部。AED 能够自动识别可除颤心律，在按照机器上的指示贴好电极后观察是否需要除颤，如机器提示需要，在确保无人接触患者时启动机器进行除颤。（具体操作需根据机器型号及其指示调整）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;e.&lt;/strong&gt; 除颤后立刻恢复胸外按压，直至 2 分钟后确定患者恢复自主循环（判断颈动脉）或有明显征象提示恢复（咳嗽、讲话、自己能动了等）。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;如溺水者呼吸停止但尚有明显颈动脉搏动时， 在清理气道后建议单独给予人工通气，不需进行胸外按压。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;溺水者在接受胸外按压或人工呼吸时可能出现呕吐，此时应将其头转向一侧，用手指、衣服去除呕吐物。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果是非专业人员或未经急救训练者或不愿意进行人工呼吸者，建议单纯胸外按压亦可。单纯胸外按压可建立一定程度的血流，但溺水的主要病理生理改变是缺氧，单纯按压通气效果十分有限。但至少比被动等待要好！&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;更多的关于心跳骤停急救的培训途径和操作细节可以读这篇稿子：&lt;a href="https://sspai.com/post/65356" target="_blank"&gt;身边有人心跳骤停了，我该怎么办&lt;/a&gt;。请注意，通常情况下的心跳骤停与溺水时的 CPR 抢救顺序有所不同，务必区分清楚。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;03 淹溺后的严重并发症&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;溺水后的并发症也不少，包括胃进水引起的高渗/低渗状态、毛细血管渗漏综合征、体温过低、过敏反应、癫痫发作、颈椎损伤等，咱们捡几个重要的简单讲讲。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;迟发性溺水&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;郑州暴雨之后有专家提醒获救了的受灾群众，一定要注意迟发性溺水的征兆。临床上的迟发性溺水指的是溺水后初期病情不重但后期病情恶化最终导致死亡者，是溺水严重并发症引起的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;溺水引起的&lt;strong&gt;胃进水&lt;/strong&gt;就是并发症之一。前面我们说到溺水的人肺里的水并不多，这是因为气道里进 1-3ml 的水就足以使得身体明显缺氧了，这时低氧血症对脑部的损害或者潜水反射都可能引起呼吸心跳骤停，此时抢救的关键不在于把肺里少量的水控出来。而在溺水者挣扎的过程中，可能会有大量的水进入胃里，如果肺里没怎么进水那患者可能早期没有什么症状，但胃里大量的水被吸收入血后，可能引起机体出现低渗（淡水）或高渗（海水）状态，最终可能导致死亡。因此，在恢复呼吸心跳后将胃里的水控出来是有意义的，但显然，控水也只在呼吸心跳恢复之后才有意义——心脏都不跳了，管以后不知道会不会出现的渗透压紊乱干啥？！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微博上提到的出现胸痛、咳嗽、呼吸困难症状的迟发性溺水更可能是&lt;strong&gt;毛细血管渗漏综合征&lt;/strong&gt;引起的，这是由于进入肺里的水严重损伤了肺的毛细血管，血管漏得厉害了，于是水和血就漏进了肺组织里，引起&lt;strong&gt;肺水肿&lt;/strong&gt;，多出现在复苏稳定后 1-6 小时，亦可达 24h。典型的表现就是咳嗽、咳出来粉红色的泡沫痰，并且由于肺水肿影响气血交换，身体出现缺氧的表现，例如呼吸困难、没力气、嗜睡、发绀（参见上一篇&lt;a href="https://sspai.com/post/67800" target="_blank"&gt;体检指南三&lt;/a&gt;）、甚至严重的意识障碍。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c41s6llb34tasob6hikg.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c41s6llb34tasob6hikg.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;肺水肿的示意图：右边放大的是肺泡的结构，毛细血管网（Capillary）包绕肺泡，一呼一吸之间氧气进入血管，二氧化碳进入肺泡然后被人体呼出，但肺水肿（Pulmonary Edema）时肺泡里淤积了水，影响了这个过程，导致氧气不能充分进入血液，身体就会缺氧。来源：&lt;a href="https://www.infobloom.com/what-is-pulmonary-edema.htm" target="_blank"&gt;infobloom.com&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这样的问题更可能发生在儿童身上，而每年夏天都会有儿童水库溺水的报道出现，令人痛心。这也是我写这篇科普的初衷，我希望更多人了解正确的溺水急救知识，能够给夏天贪玩的孩子带来多一丝丝生存的希望。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;低温综合征&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;低温综合征指的是在低温环境的影响下，身体的中心体温降至 35℃ 以下，引起机体一系列病理生理改变，产生颤抖、嗜睡、思维紊乱甚至死亡的临床表现。今年 5 月的白银越野马拉松比赛上，就有 21 人不幸遇难，最可能的凶手就是恶劣天气下气温骤降引起的失温症。体温过低也是溺水的并发症，危害很大，可能造成机体高凝状态、血流缓慢、心律失常，是溺水死亡的重要原因之一。衣着不当、老年人或幼儿、极度疲乏者更容易出现体温过低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里说的中心体温（或体核温度，core tempreture）是指机体深部重要的组织（心、肺、脑和腹腔脏器）的温度，一般相对稳定，稍低的直肠约 37.5℃，肝脏和脑产热则较高，温度约 38℃。机体的表层组织温度则为体壳温度（shell tempreture）。体壳和体核的范围并不是固定的，会随环境温度变化改变。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c41s6ltb34tarbb3pbb0.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c41s6ltb34tarbb3pbb0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;在不同环境中机体中心体温的范围。A. 在寒冷环境中，为减少散热量，体壳血管收缩、范围扩大，保持在 37℃的区域收缩。B. 炎热环境中，体壳血管舒张增加散热量，范围缩小，体核部范围扩大。来源：Human body temperature and new approaches to constructing temperature-sensitive bacterial vaccines.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;临床上常用的腋窝（36-37℃）、口腔（36.3-37.2℃）和直肠（36.5-37.7℃）测温都是接近中心体温的。根据中心温度下降程度及其临床表现，可分为轻度、中度和重度。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;轻度：中心体温 35-32℃，机体开始发生一系列变化，患者出现颤抖、精细运动共济失调、嗜睡和轻度思维紊乱。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;中度：中心体温 32-28℃，此时身体已无法颤抖，伴有瞳孔散大，血压明显下降，神志不清。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;重度：中心体温在 28℃ 以下，呼吸脉搏微弱，肌肉强直，可发生心室纤颤、瞳孔和皮肤反射消失；当中心温度下降到 27℃ 时，可进入濒死状态；当中心温度下降到 20℃ 时，心脏可完全停止搏动。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;寒冷时候的颤抖是身体的保护措施，通过肌肉活动产热为机体提供更多热量，这种产热是静止代谢产热的 5-6 倍，但最多只能持续几个小时，因为太消耗葡萄糖了。如果在这个阶段，获救后去除潮湿的衣物，在头部和身体采用防潮层和隔离保温措施，充分利用颤抖的产热自发复温还是十分有效的，尤其在野外或条件有限时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于普通人来说，重要的&lt;strong&gt;自救和施救措施&lt;/strong&gt;是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;去除湿衣物，擦干身体更换干衣服，避开寒冷环境，不能直接躺在冰冷的地上。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;脱离湿衣物后可使用保温毯裹住身体。这个要稍微多讲两句。之前白银事故之后有急诊科主任录过视频（&lt;a href="https://weibo.com/n/%E5%A5%BD%E5%A5%87%E7%9A%84%E8%8F%9C%E5%88%80?tabtype=newVideo&amp;amp;layerid=4641154919828629" target="_blank"&gt;@好奇的菜刀的视频&lt;/a&gt;）指导保温毯的使用，让大家包裹上面👆介绍的核心区域（头、颈、胸腹部和腹股沟），不过这个操作可能适用范围比较小（在外面还有干衣服/防风服/毯子的情况），不太适用于落水者，也不适用于新型材料做的太空毯（又称 Mylar Blanket，下图右）。这种材料两面有不一样的特性，一面可以吸收外界的热量，比如太阳，另一面防止体温散失；普通铝膜保温毯（下图左）是两面隔绝，体温不会散失但外面的温度也进不来。如果是救护落水之后的病人，也没有衣服可换时，可以拧干湿衣服后像下面动图里操作的一样从头到尾都裹好，阻止蒸发带走热量。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/1ae658f6b295aeac204551c0e7296de4.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/1ae658f6b295aeac204551c0e7296de4.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;常见的保温毯与使用方法&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/e70b7b701e6e3622d0d2a5406a9580b1.gif" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/30/e70b7b701e6e3622d0d2a5406a9580b1.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;动图原视频中救援人员一组先脱掉了落水者的衣服，另一组铺开保温毯，在上面放了垫子，甚至一个队员躺在上面焐了一会儿，然后盖上毯子，还用了其中一名救援人员的帽子对头部进行保温，最后用保温毯将落水者整个包住。动图截取自：YouTube: &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=HkNHTwf5qhU&amp;amp;t=58s" target="_blank"&gt;Hypothermia Treatment Scenario - Remote Medical International&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;如果有热水袋或发热贴（温度不能过高，最好裹一层布），在裹保温毯前可以放在腋窝、脖子、腹股沟等区域进行加温，这些地方血管丰富，加温后让温热的血液回流到核心区，加速复温。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果伤者可以吃东西，可以喂一些含糖的高热量食物（如巧克力、能量棒等）或者流质食物。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;❌ &lt;strong&gt;不要做以下操作：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;❌ 搓四肢——只会让外周更冷的血液加速回流到心肺等核心区，冷得更快！&lt;/li&gt;&lt;li&gt;❌ 喝热水——容易剧烈扩张血管，导致低血压，进一步降低核心体温，可能会造成复温休克！&lt;/li&gt;&lt;li&gt;❌ 喝酒——只会扩张血管，加速热量散失！&lt;/li&gt;&lt;li&gt;❌ 过快复温——容易引起低血压和复温休克！&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;洪水退去后的防疫措施&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;居家环境检查与消毒&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;低层受淹房间需要彻底清洁后进行消毒处理。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;进入住宅后，首先应检查建筑物墙壁有无裂缝、歪斜、局部下沉和立柱是否腐烂等现象，如出现问题应对建筑物临时加固，在确保安全的基础上，再清洁室内环境。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;尽快清除各种垃圾、腐败食物及霉变物品，不能清洁消毒的物品也要丢掉（如污水浸泡的床垫、地毯、毛绒玩具等），消除蚊虫孳生地。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;冲洗墙壁、地面上的腐烂物质、污泥等。如发现有鼠洞，可用碎砖、碎石和黄沙水泥将洞堵死。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;地板、墙面、台面、卫生间洁具等硬质表面：可采用有效氯 500mg/L 含氯消毒剂，或 200mg/L 二氧化氯，或 1000mg/L 过氧乙酸进行喷洒、擦拭消毒，作用 30min。以喷湿为度。消毒后以清洁水冲洗干净。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;居室空气一般不需要消毒。将门窗全部打开通风，为防止霉菌生长，宜快速（24～48h以内）干燥房间，可用风扇、空调、除湿机清除房间水分。向室外吹风，勿向室内吹风。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;及时清除住宅周围的积水、垃圾污物等。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;肠道传染病的预防&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;洪灾过后最容易爆发的肠道传染病包括霍乱、甲肝、伤寒、痢疾、感染性腹泻等。防疫要点如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;食物安全：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;给餐厨具消毒，简便实用的是煮沸消毒和氯化消毒法。可用开水煮 15min 或用消毒碗柜消毒，或用含有效氯 250mg/L 的消毒液浸泡 30min 后再用清水清洗。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;食物要煮熟煮透，没有条件煮的话尽量吃饼干、自热米饭面条等方便食品。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;洪水浸泡过的食物不可以吃，淹死、病死的禽畜、水产也不可以吃🙅‍♂️。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;饮用水卫生：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;不喝生水，尽量喝瓶装水和开水。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;装水的器具必须保持干净，经常倒空清洗。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;无法加热烧开的情况下可使用明矾澄清（水污浊时使用）、净水壶、饮用水消毒剂等处理后再饮用。常用的含氯消毒剂有漂白粉、漂粉精、漂白精片、含氯消毒剂泡腾片等，注意选用&lt;strong&gt;食品级的，避光干燥保存&lt;/strong&gt;。按有效氯 4-8mg/L 投药，先将漂粉精片或泡腾片压碎放入碗中，加水搅拌至溶解，然后取该上清液倒入缸（桶）中，不断搅动使之与水混合均匀，加盖静置，直至达到消毒时间，切记要按说明书要求来。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;个人卫生：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;参与环境清污消毒、接触污染物或浸泡污水等后，均应进行手消毒。先用流水和洗手液/香皂清洗，擦干后再进行消毒。可选用含酒精的手消毒剂揉搓双手，也可用碘伏或其它皮肤消毒剂涂抹消毒。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不要与别人共用脸盆、毛巾等个人生活用具。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;呼吸道传染病的预防&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;呼吸道感染性疾 病在灾后很常见，如感冒、支气管炎、肺炎、扁桃体炎、流感等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;防疫的要点是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;不要过度疲劳，避免长时间淋雨或在雨水中浸泡，夜间注意保暖。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不要随地吐痰或乱丢擦鼻涕的纸，勤洗手。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;保持室内清洁，勤开窗通风。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;注意均衡饮食和喝足够的饮用水。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;其它传染病的预防&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;其它传染病还包括钩端螺旋体、蚊虫蜱虫叮咬传播的疟疾、黑热病等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;防疫的要点是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;做好粪便、垃圾、动物尸体的消毒，避免污染环境和水源。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;开展防鼠和灭鼠活动，搞好鼠疫疫苗的储备。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;喷洒化学杀虫剂，消除蚊虫孳生地，降低病媒生物的密度。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;个人防护要做好，驱蚊药、蚊帐少不了。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;女性健康&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;脱离洪水后，不管男女有条件时都最好尽快清洁身体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性阴道在正常情况下是前后壁贴合，再加上皮褶、生殖道长度以及宫颈口的阻隔，阴道炎和宫腔的感染不会那么容易发生。而由于尿道短、尿道口接触面广这样的生理特征，在长时间浸泡的洪水中后，女性更容易发生尿路感染。因此女性在脱险后要注意清洗外阴，并关注后续有没有尿频、尿急、尿痛的尿路刺激症状，关注阴道分泌物的性状，如果有异常尽快去医院就诊（如何自查请阅读&lt;a href="https://sspai.com/post/67800" target="_blank"&gt;体检指南三&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：&lt;strong&gt;消毒液的使用需注意：&lt;/strong&gt; 84 消毒液不可与其他消毒或清洁用品混用（比如洁厕灵、酒精等）；消毒液可能对衣物、家具等有一定的腐蚀性，达到作用时间后应用清水进行擦拭；文中未提到的其他消毒剂请严格按说明书配制使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献及网站：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;实用内科学，第 13 版&lt;/li&gt;&lt;li&gt;生理学，八年制第 3 版&lt;/li&gt;&lt;li&gt;中国淹溺性心脏停搏心肺复苏专家共识，中华急诊医学杂志 2020 年 8 月第 29 卷第 8 期&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Physiology Of Drowning: A Review. PHYSIOLOGY 31: 147–166, 2016. Published February 17, 2016; doi:10.1152/physiol.00002.2015.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;溺水后迟发性死亡死因探讨，法医学杂志，2004 年 11 月第 20 卷第 4 期&lt;/li&gt;&lt;li&gt;低水温暴露对人体的影响与防护，人民军医，2015 年 12 月 1 日第 58 卷第 12 期&lt;/li&gt;&lt;li&gt;体温过低复温技术及研究进展，人民军医 2016 年 4 月 1 日第 59 卷第 4 期&lt;/li&gt;&lt;li&gt;洪涝灾害后的卫生防疫措施，灾害医学与救援（电子版），2013 年5月第 2 卷第 2 期&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.weather.com.cn/" target="_blank"&gt;中国天气网&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.mem.gov.cn/" target="_blank"&gt;中华人民共和国应急管理部&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.emerinfo.cn/index.htm?p1" target="_blank"&gt;中国应急信息网&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.henan.gov.cn/" target="_blank"&gt;河南省人民政府网站&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更妙的数字生活 🍃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 想申请成为少数派作者？&lt;a href="https://sspai.com/apply/writing" target="_blank"&gt;冲！&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>刀客特Leslie</author><guid>https://sspai.com/post/68024</guid><pubDate>Thu, 22 Jun 2023 03:14:52 GMT</pubDate></item><item><title>少数派编辑部都装了啥字体？ ｜ 少数派会员  π+Prime</title><link>https://sspai.com/prime/story/zhuanglesha-sp-typefaces</link><description>&lt;article&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;按：&lt;/strong&gt;作为一群文字工作者，严格来说，字体才是少数派编辑部成员们每天打交道最频繁的「软件」；那些从天亮盯到天黑的字体是否美观易认，微妙而直接地影响着他们的工作心境和效率。本期「装了啥」中，我们就请少数派编辑部来聊聊各自爱用的字体和用法，或许其中就有一两款能进入你的法眼，给你的阅读和工作带来更多愉悦体验。&lt;/p&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注意：&lt;/strong&gt;严谨地说，&lt;strong&gt;字体（typeface）&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;字型（font）&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;字形（glyph）&lt;/strong&gt;在专业语境下是不同的概念：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;字体&lt;/strong&gt;是指一种文字设计风格，对应电脑上常说的「字体家族」（font family）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;字型&lt;/strong&gt;是特定字重、字号和样式下的字体（想象一下铅字时代的「一套」活字中的字模就是一种粗细和大小）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;字形&lt;/strong&gt;则是单个字符的视觉呈现。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;因此，如果用 Helvetica 的细体、常规体、粗体分别显示 A、B、C 三个字母，那么这里有三个字形（&lt;code&gt;A&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;B&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;C&lt;/code&gt;）、三个字型（细体、常规体、粗体），但只有一个字体（Helvetica）。但正如维基百科&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Font" target="_blank"&gt;指出&lt;/a&gt;，在电脑字体可以矢量缩放、快速更换的背景下，「字型」与「字体」很多时候已经不加区分地使用了。考虑到行文方便和非专业语境，本文中的「字体」和「字型」并未严格区分，由各合写作者按其使用习惯决定，请读者知悉。&lt;/p&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;h2&gt;Input Mono 和它的家人们&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/platyhsu" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;@PlatyHsu&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很喜欢用等宽字体。虽说等宽字体的主要使用场景是终端和代码编辑，也没法做得像比例字体那么「精致」，但这种粗放中也有种不事雕琢的美感。优美的字体有时是「危险」的，可以被误用或滥用，干扰以至带偏观者对内容的判断；而等宽字体不会让自身的风格和调性渗入到所显示的内容中，看惯以后反而更能带来平静和专注。也正因如此，很多面向写作者的 markdown 软件，都会用等宽字体作为编辑模式下的默认字体，追求的就是那种在打字机上敲手稿的「工作氛围」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;得益于紧密邻接的开源文化，等宽字体不缺选择（近年来冠名制作等宽字体还成了技术公司的时髦做法）；「赏玩」等宽字体也是我的闲暇消遣之一。但无论怎么尝鲜，只有一个字体像对我有地心引力一样，吸引我反复换回去——&lt;a href="https://input.djr.com/" target="_blank"&gt;Input&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/db7b6d250111ff3f37245dd00b871ab1.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/db7b6d250111ff3f37245dd00b871ab1.png"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;你问为什么？呃，作为一个每天以输入为主要工作的人，还有什么比用一个叫做「输入」的字体来输入更能激发我对工作的热爱呢……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……当然我在开玩笑。但 Input 确实有很多值得一提的优点。首先，对于一个编程字体的基本功：易读易认和不易混淆，Input 是完全让人放心的：躯干壮实、&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/X-height" target="_blank"&gt;x 字高&lt;/a&gt;（字母中间部分的高度）挺拔，因此在深色主题和小字号下也很清晰；&lt;code&gt;1&lt;/code&gt;/&lt;code&gt;i&lt;/code&gt;/&lt;code&gt;l&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;o&lt;/code&gt;/&lt;code&gt;0&lt;/code&gt; 这些基本的防混淆设计也一应俱全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;设计风格上，Input 有着我很满意的平衡取舍。从远处看，它的整体风格是比较严肃的，a、c 等字母的开口（aperture）很「含蓄」，o、p 等字母的弧线近乎「横平竖直」，显现出一种机械风。但凑近了看，Input 又有很丰富的细节：g 的后脑勺像喇叭一样的「辫子」，S、G 带角度的切口，以及成为装饰物的油墨陷阱（嵌入转角的切口）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;斜体也是类似：Input 既没有像很多编程字体那样略过斜体，或者只是把常规体简单地倾斜（看看那个魔术师手杖一样活泼又利落的 f），也没有像 Operator（和它的一众效颦者）那样过于「花枝招展」地把斜体做成手写花体。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/db0110a6b25d147424cf78de220efc7a.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/db0110a6b25d147424cf78de220efc7a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Input 的另一个美德在于高度可定制。代码工作是一个充满各种「圣战」的领域，写不同语言的用户可以打起来，用不同编辑器的用户可以打起来，用不同编程字体的用户……也可以打起来。a 和 g 应该做成单层（手写体）还是双层（印刷体）？i 和 l 要不要有尾巴，数字 0 中间应该是点是线还是留空？字符应该胖一点还是瘦一点？&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/a6a34c3a431d3c71399fe20e9208f773.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/a6a34c3a431d3c71399fe20e9208f773.png"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Input 说，别打了，我都给你做好。它有 4 种宽度版本，名称无后缀的最宽，Narrow、Condensed、Compressed 则依次变窄（个人最喜欢 Narrow），还可以通过 OpenType 特性调整 &lt;code&gt;a&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;g&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;i&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;l&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;0&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;{&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;}&lt;/code&gt; 的风格。如果你的使用环境不支持高级字体设置（尤见于老式终端模拟器和代码编辑器），甚至可以用预览页面混搭出自己想要的字符变体组合、行间距和字重，然后直接下载一个把这些配置「写死」在字体里的定制版本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说 Input 有什么缺失，那就是它问世的 2014 年还不时兴连字（ligatures），所以如果你喜欢把「等号 + 大于号」显示成箭头、把「大于号 + 等号」显示成大于等于号，那 Input 是做不到的（但反过来说，讨厌这种设计的也大有人在）。此外，Input 没有内置渲染提示（hinting），所以在「低分屏 + Windows」这种地狱环境下，显示效果比较一般。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对了，Input 不是一个字体，而是一个家族；除了等宽版本，还有两种比例字体：无衬线体 Input Sans 和衬线体 Input Serif。它们和 Input Mono 有类似的骨架，但因为不同的宽度和笔画特征另有一番风格：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Input Sans 的笔画曲线更为柔和（它的 a 和 l 在我看来尤其可爱），不会有看 Input Mono 那种仿佛视线踩在减速带上的顿挫感；我很喜欢用来看长文章，以至于把个人博客都&lt;a href="https://type.cyhsu.xyz/colophon/#making-of" target="_blank"&gt;改成了&lt;/a&gt;这个字体（通过 &lt;a href="https://fonts.adobe.com/" target="_blank"&gt;Adobe Fonts&lt;/a&gt; 订阅获得的网页字体托管和授权）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/3378b8b01a45033225cc4baa864f0797.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/3378b8b01a45033225cc4baa864f0797.png"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Input Serif 严格来说属于 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Slab_serif" target="_blank"&gt;slab serif&lt;/a&gt;——末端衬线是无过渡的钝块状，我用得不多，但正如官网演示的那样，很适合在剧本等场合替换「瘦骨嶙峋」的 Courier。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;特别有趣的是，Input 的网站还「动员」用户尝试一种「离经叛道」的用法：直接用 Input Sans 和 Input Serif 来编程。作者给出的理由是：「每个字一样宽」并不是编程字体的必备特征；清晰不易混淆才是。Input Sans 和 Input Serif 仍然保持了它们等宽亲戚的大间距、大标点和防混淆设计，所以用来编程也是够格的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于一些用户在显示代码时追求的「纵向对齐」视觉效果，作者认为编程中最需要对齐的是行首缩进，而换用比例字体并不影响行首缩进。相反，因为比例字体的字母宽度各不相同，反而更有利于发现拼写错误：如果你手滑打了一个 &lt;code&gt;&amp;lt;spam&amp;gt;&lt;/code&gt;，它和上下行的 &lt;code&gt;&amp;lt;span&amp;gt;&lt;/code&gt; 放在一起就会很扎眼。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/0ae5c5d7c7792c720425bbb754690181.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/0ae5c5d7c7792c720425bbb754690181.png"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;最后需要说明，Input 是一款免费字体，但并不是开源字体，其&lt;a href="https://input.djr.com/license/" target="_blank"&gt;许可&lt;/a&gt;允许在个人计算机上编辑代码（可以是职业编程）、纯文本文档时使用，其他用例需要&lt;a href="https://input.djr.com/buy/" target="_blank"&gt;购买&lt;/a&gt;（每种样式 5 美元，说实话也挺良心）。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;一点古韵中文和一团敦厚英文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/nicholaszhang" target="_blank"&gt;@张奕源Nick&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;写作：一点明朝体（I.Ming）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;授权：&lt;a href="https://github.com/ichitenfont/I.Ming/blob/master/LICENSE.md#ipa-font-license-agreement-v10" target="_blank"&gt;开源&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://github.com/ichitenfont/I.Ming" target="_blank"&gt;下载地址&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对于中文用字一贯比较挑剔，在进行个人写作时，我从遣词造句到使用字型都会优先考虑个人选择和偏好。在写作中，一点明朝体是我非常常用的字型。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/03cab67759cba00f8093f88f8c624302" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/03cab67759cba00f8093f88f8c624302"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;一点明朝体在正文用的明朝体中算是个比较特别的存在。和常见的明朝体在字形上主动区分和适配陆、港、台、日、韩的做法不同，一点明朝体的字形遵循的是《&lt;a href="https://github.com/ichitenfont/inheritedglyphs" target="_blank"&gt;传承字形标准化文件&lt;/a&gt;》。简单来说，传承字形相对更尊重汉字笔划的字理，是未被强行改造和异化过的「旧字形」。从美观的角度来说，我觉得旧字形更好看；从实用的角度来说，我用这套字型写作时也会更投入。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/39ccc5e391740ec008f9e16148f0e179" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/39ccc5e391740ec008f9e16148f0e179"/&gt;
&lt;figcaption&gt;一点明朝体示例（&lt;a href="https://www.gcores.com/articles/155464" target="_blank"&gt;文本来源&lt;/a&gt;）&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;一点明朝体最早的原形是 IPA 明朝体，中间经过多年修订及不同字型设计团队的改造，最终由内木一郎牵头开发，成为了今天的样子。一点明朝体又细分为几个子字型，字体名称中包含「CP」的表示标点中置，「Var」表示部分字形使用了字理上没那么讲究但更常见的写法。我在用的是 I.MingCP，标点中置这也是我觉得更符合汉字规范、更美观的标点显示方案。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/3f27f93b8f2bf126fb213bb8d39a0f52" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/3f27f93b8f2bf126fb213bb8d39a0f52"/&gt;
&lt;figcaption&gt;标点中置即标点在每行中间位置显示（上）&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;从 2022 年至今，一点明朝体尚无新版本发布，但目前的版本已经非常成熟，不仅收录了《康熙字典》、粤语、闽南语等多种汉语的相关字形，还支援拉丁、希腊、西里尔等字母和符号，字形及字符包容得非常齐全。不过，这套字基本只适合作为正文字使用，因为它只有 Regular 一个字重可选，想要拿来当标题字的话使用场景受限不小。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;中文阅读：昭源黑体（Chiron Hei HK）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;授权协议：&lt;a href="https://github.com/chiron-fonts/chiron-hei-hk/blob/release/LICENSE.md" target="_blank"&gt;开源&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://github.com/chiron-fonts/chiron-hei-hk" target="_blank"&gt;下载地址&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自思源黑体（Source Han Sans）字型推出以来，市面上就诞生了一大批基于思源黑体的魔改字型，昭源黑体也是其中之一。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/f191f54ba68c9e4c90c7cd338fb71181" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/f191f54ba68c9e4c90c7cd338fb71181"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;昭源黑体的笔形偏向现代，尽管这套字型本身基于思源黑体里的香港字形（Source Han Sans HK）进行改动，但最终优化方向是地区中立，适应更多地区的汉字使用习惯。同时，针对思源汉字整体风格偏向印刷使用的问题，制作者对许多字的笔划进行了微调，力求平衡萤幕显示和实体印刷的显示效果。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/e98cfd13197af889d00deaf609a7b5f6" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/e98cfd13197af889d00deaf609a7b5f6"/&gt;
&lt;figcaption&gt;昭源黑体（上）与思源黑体对比，除了字形上的区别，也能明显看出昭源黑体做了标点中置&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;作为思源黑体的魔改，昭源黑体还有一个优势就是保留了思源黑体的全部优点，譬如它拥有和思源黑体一样完整的字重（ExtraLight、Light、Regular、Medium、SemiBold、Bold 和 Heavy，而且区分了 Regular 和 Normal），支援可变字重特性，字型文件也有 OTF、TTF、VF 和 Webfont 可选，可谓想怎么用就怎么用。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/1f43b08cde16be5746f9db93efc1c1de" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/1f43b08cde16be5746f9db93efc1c1de"/&gt;
&lt;figcaption&gt;昭源黑体作为正文字的效果示例&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;日常使用中，我主要把这套字作为浏览器的中文正文字，我个人觉得要比 Mac 自带的苹方（PingFang SC）字面更宽、更舒服一点。在一些字号较小的文字编辑器里（譬如我在写这篇文章时使用的《Visual Studio Code》和用作临时文字处理器的《Sublime Text》），我都会把昭源黑体设为默认字型。此外，得益于这套字型拥有完整字重，所以也可以用来做设计文稿里的标题字，使用场景相当广泛。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;英文阅读：OpenDyslexic&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;授权协议：&lt;a href="https://github.com/antijingoist/opendyslexic" target="_blank"&gt;开源&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://opendyslexic.org" target="_blank"&gt;下载地址&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OpenDyslexic 是专门为阅读障碍者制作的一套拉丁正文字。单从字形上来看，OpenDyslexic 长得很奇怪，肚子全都鼓鼓的，每个字母的粗细也不均匀。但正是这种设计带来了神奇效果，对阅读障碍者来说，在使用这套字阅读英文内容时会轻松很多。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/14307768fb519d652493ca025176381f" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/14307768fb519d652493ca025176381f"/&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;坊间有不少关于阅读障碍字型对阅读障碍者来说是否有实质帮助的争论，就我个人体验来说，使用 OpenDyslexic 确实能减轻英文阅读时的负担。特别是在一目十行的快速阅读状态下，OpenDyslexic 独特的字形设计可以让我在目光掠过时就快速认出自己读到的每个单字都是什么内容，减负效果非常明显。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/532380e79d6655984ec8d1c03e8e7673" src="https://cdn.sspai.com/2023/06/21/article/532380e79d6655984ec8d1c03e8e7673"/&gt;
&lt;figcaption&gt;实际显示效果&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;在阅读障碍字型领域，还有一个更为知名的字型叫 &lt;a href="https://www.dyslexiefont.com" target="_blank"&gt;Dyslexie Font&lt;/a&gt;，这款字型的细节和 OpenDyslexic 略有不同，但大体风格一致，特征也是粗细不一的笔划和胖胖的肚子。下载使用 Dyslexie Font 的字型文件需要付费，单用户授权也得 79.95 美元起步，不算便宜。相比之下，OpenDyslexic 完全免费开源使用就显得亲民得多，还有&lt;a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/opendyslexic-for-chrome/cdnapgfjopgaggbmfgbiinmmbdcglnam" target="_blank"&gt;《Chrome》插件&lt;/a&gt;可选。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;系统不争气，那我帮你争气争气&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/clyde" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;@克莱德&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Android：Noto Sans CJK 可变字重模块（思源黑体可变字重）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我对字体的要求比较简单，粗细分明、干净易读即可。可惜目前三星、Google 和微软在这方面都做得不好，日常在使用的设备基本都需要一点额外配置工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三星 Galaxy S23 是没救了——默认的中文字体两个字重，并且大部分界面常规和粗体几乎不会同时调用（粗体主要用于设置开启字体加粗后的界面显示）；相比之下玩机宽容度更高的 Google Pixel 7 Pro 则要快乐很多，root 之后安装 NotoCJK Lite 模块即可拥有&lt;a href="https://helpx.adobe.com/cn/indesign/using/composing-cjk-characters.html" target="_blank"&gt;标点挤压&lt;/a&gt;、可变字重等特性。&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;</description><author>PlatyHsu</author><guid>https://sspai.com/prime/story/zhuanglesha-sp-typefaces</guid><pubDate>Wed, 21 Jun 2023 12:58:39 GMT</pubDate></item><item><title>Apple 新政策允许个人维修 iPhone，对我们来说都意味着什么？</title><link>https://sspai.com/post/70113</link><description>&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/70113#update-0" target="_blank"&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;span&gt;2 小时前更新：自助维修服务细节更新&lt;/span&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;2021 年 11 月 17 日，Apple 宣布了一项新的服务：Self Service Repair（以下简称自助维修）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据 Apple 发布的 &lt;a href="https://www.apple.com.cn/newsroom/2021/11/apple-announces-self-service-repair/" target="_blank"&gt;新闻稿&lt;/a&gt;， 该计划将从 2022 年初开始在美国率先启动，并在 2022 年或更晚推广到其他国家。届时，将允许顾客从 Apple Self Service Repair Online Store 上获取 Apple 原装零件与工具，自行修理设备。除此之外，消费者也可以将更换下来的受损零件交给 Apple 进行回收，并且获得一些鼓励性的购买补贴，将自助维修和 Apple 整体的环保计划进行了一次结合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于该计划覆盖的设备范围，Apple 称该计划将首先应用于 iPhone 12 与 iPhone 13 系列产品，搭载 M1 芯片的 Mac 电脑也将很快加入。但是另外两条重要的产品线——iPad 和 AirPods 系列并未被提及。（从它们的结构设计和第三方拆解的结果来看，我猜测这是因为 Apple 还不愿放手让顾客自行维修易弯的 iPad 和容易出现奇妙小问题的 AirPods。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023 年 6 月 21 日，自助维修服务开始支持 iPhone 14 系列，配备 M2 系列芯片的 13 英寸 MacBook Air 和 MacBook Pro。此外，自主维修计划现已向 iPhone 12、iPhone 13 系列机型以及搭载 M1 芯片的 Mac 台式机提供 True Depth 摄像头和扬声器维修部件。最后值得注意的是，iPhone 维修结束后的零件验证验证环节也发生了变化，原先你需要在维修完成后拨打电话自助维修支持团队来完成维修最后一步的验证环节，而现在只需要切换到诊断模式并按照屏幕提示进行操作即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不出意料，消息发布后引起了热烈的关注和讨论。有观点认为，Apple 这项态度上的「大转弯」是在提前应对美国呼声渐响的「维修权」（right to repair）立法趋势，以及监管机构不断增加的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文不意在对 Apple 此项变化的动机作出推测和评论，而是想从我作为一个维修爱好者的角度，尝试分析这项服务推出后，对于维修市场和个人用户可能造成的影响。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Apple 是怎么把 iPhone 变得越来越难修的？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;众所周知，Apple 曾经对于「维修」这件事的态度并不好——准确来讲，是对于「不经过 Apple 的维修」不友好——这件事甚至从上世纪八十年代便已经开始了。 1984 年发布的第一代 Macintosh 电脑是一款极具乔布斯个人色彩的产品，其中就包括他对于产品硬件的控制。《乔布斯传》中明确地写到：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;（乔布斯）甚至设计了专门的工具，这样的话用户就无法使用常规的螺丝刀来打开机箱。「我们要把这台电脑设计成只有 Apple 的员工才能进入箱子内部。」他（乔布斯）告诉卡什（当时的 Apple 市场策划）。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而通过油管主 The 8-Bit Guy，可以得知乔布斯「专门的工具」其实就是一把加长的 Torx T15 螺丝刀，足可见 Apple 特立独行使用非标准螺丝的历史不可谓不悠久。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6est9tb34ta0dtod1fg.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6est9tb34ta0dtod1fg.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;The 8-Bit Guy - Macintosh SE Restoration and SD-2-SCSI upgrade | YouTube&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同样的工具困境也一直延续到了今天。与同时期的 Android 机器（以及 Windows 电脑）相比，我们总能在 Apple 设备上发现一堆与众不同的螺丝：无论是从 iPhone 4 的后期型号开始沿用至今的底部五角螺丝，还是设备内部偶然的一两颗怪胎——比如 iPhone 6s 主板上的 2.5mm 螺母、iPhone 8 扬声器盖板上的 Y000 三角螺丝，到最近的 iPhone 13 Pro 光是机身内部的螺丝种类已经超过了四种。对比同代的三星内部通常都只是长短不同的菲利普螺丝（ AKA 十字螺丝）， Apple 的确是将避免用户自行拆机的理念贯彻到了产品设计伊始中的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是螺丝仅仅是维修过程中的众多环节之一，并且加上商品消费的繁荣，单纯使用不常见的螺丝种类已经不能阻止那些越来越完备的螺丝刀套装了。于是 Apple 又为自己的机器设备加上了第二道保险——软件验证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，知名度最高的便是 Apple 对于 Touch ID 和 Face ID 部件严格贯彻的「换用即禁用」政策，最严重莫过于 iPhone 7 和 iPhone 8 上，如果你不通过 Apple 的第一方维修去更换相关零件的话并重新与主板配对的话，不仅是 Touch ID 会被禁用，你甚至也失去了 home 键的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倘若将生物识别部件和电池与主板做硬性匹配还能勉强看作是一项安全措施的话，那么最早在 iPhone 11 上出现的「无法验证此 iPhone 屏幕是正品」的通知，以及油管主 Hugh Jeffreys 在 9 月份进行 &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=8s7NmMl_-yg&amp;amp;t=6s" target="_blank"&gt;iPhone 13 Pro 可维修性测试&lt;/a&gt; 中发现的那样，将两台规格完全一致的 iPhone 13 Pro 互换主板之后，不仅仅是 Face ID 、原彩显示、电池健康这些传统项目之外，甚至连一部分需要调用前置摄像头和环境光传感器的功能都会出现无法使用的问题，而这些都直接或间接依然源自于不可自行更换的 Face ID 模组。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estadb34ta08519or0.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estadb34ta08519or0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Phone Repair Guru - Can the iPhone 13 Be Repaired? Let&amp;#x27;s find out.... | YouTube&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与此同时，Apple 在过去对授权维修渠道以及官方维修件的严格管控，也让用户维修 iPhone 变得更加困难。截至目前，国内仅有一家通过了 Apple 独立维修服务提供商计划审核的品牌，而其他第三方维修服务提供者几乎不可能获得 Apple 提供的维修件。于是，市场中流行着各种标榜是「正品拆机件」，实则真假难辨、鱼龙混杂的渠道维修件；后压屏、搬板机、内置卡贴等等名词不仅让个人用户很难做出决定迈出自己动手维修的第一步，&lt;strong&gt;并且一旦出现问题，这些来历不明的替换零件所带来的经济损失往往是阻止个人用户再次尝试的主要原因&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的环境下，破局之道只有两种：要么有一个具有良好口碑的维修服务中间商入场（例如美国的 iFixit，为个人用户提供经济、可靠的机器备件、维修工具和维修服务）；要么采取类似于摩托罗拉曾经采取的模式，由品牌方开放正品零件的销售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得庆幸的是，无论动机为何，Apple 这一次选择了后者。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;当下的 iPhone 维修市场到底是怎么样的？&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;官方维修渠道&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;要弄明白 Apple 的全新产品政策与它的未来，首先需要了解当下的维修市场究竟是什么样的形态。在自助维修计划之前，来自 Apple 官方的维修渠道有三条：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Apple 直营店（Apple Store）内的天才吧&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Apple 授权服务提供商（Apple Authorized Service Provider, AASP）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;独立维修供应商（Independent Repair Provider, IRP）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;其中 AASP 便是如「百邦」和「直信创邺」之类不提供销售业务、只负责设备维修的第三方服务点，而国内的 IRP 直到去年 12 月才完成了从无到有的跨越，「Hi 维修」成为了 &lt;a href="https://cntechpost.com/2020/12/29/apple-selects-a-vendor-as-independent-repair-provider-for-first-time-in-china/" target="_blank"&gt;大陆第一家获得 Apple 认证的独立维修供应商&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estalb34ta1v42ahmg.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estalb34ta1v42ahmg.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;一家直信创邺维修点 ｜ 百度&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;根据 Apple 的说明， Apple 授权服务提供商（&lt;a href="https://support.apple.com/en-sg/aasp-program" target="_blank"&gt;AASP&lt;/a&gt;）和独立维修供应商（&lt;a href="https://support.apple.com/irp-program" target="_blank"&gt;IRP&lt;/a&gt;）都可以获得「来自 Apple 的原厂零件、工具、培训、维修指南、诊断和资源」，两者的主要区别在于 AASP 要有能力为所有的 Apple 产品提供保内和部分保外维修，而 IRP 则只需要为 iPhone 和 Mac 提供保外维修服务即可。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;未经授权的维修渠道&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;那么那些没有授权的小型维修店是怎样运作的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为 iPhone 整机的组装地与很多零件的原产地，以及世界上最发达的手机转手市场所在地，国内已经形成了一条围绕着 iPhone 和 iPhone 零件的「相当具有废土精神」的产业链：外壳、电池、扬声器等等技术含量不高的零件可以自行生产；Taptic Engine 和镜头模组之类比较少单独更换、关注度和需求都不大的零件则主要仰赖拆解回收得来的旧机器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而屏幕和主板这两个价值较高的零件，更是有了各自的细分市场：前者包括屏幕素质和制造工艺都差强人意的仿屏，给原厂显示面板重新贴合玻璃的后压屏，以及存世稀少的真正原装拆机屏；后者则出现了将部件拆焊后重新安装到另一块主板上面的所谓「搬板」主板……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estatb34ta1qgtrs30.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estatb34ta1qgtrs30.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;iPhone X 爆炸图 | IHS Markit&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estb5b34ta08519org.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estb5b34ta08519org.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;喂自己袋盐XD - 「搬板」即将受损主板上面的 CPU 、硬盘、基带、蓝牙芯片等等部件转移到空白的料板上使主板恢复功能或者保留机内数据的维修方式 | 哔哩哔哩&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了不确定性极大的零件来源之外，那些名不见经传的小型维修店铺有时还会出现乱收费、掉包零件等等更加恶劣的问题。很多时候，这些小店的手艺，并不见得就一定比你自己动手按照维修指南修理的结果要更好。我最近一次帮一位朋友给她的 iPhone 6S 更换屏幕和后盖的时候，就发现上一家修理店丢三落四、错装螺丝的问题，而避免这些问题对于一个收费的专业服务来说本应是底线要求。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/11/24/5f99d9e41ef26dabdda6a880fb1380a1.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/11/24/5f99d9e41ef26dabdda6a880fb1380a1.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;为什么螺丝的长度也很重要？因为随着硬件密度的提高，长度不正确的螺丝要么会导致零件无法正确固定，更严重的时候甚至会拧穿主板或者顶坏屏幕，造成更大的损失&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;买到原装部件，就能自己动手修 iPhone 了吗？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在这样的背景下，Self Service Repair 服务受到不少欢迎是不难理解的：理论上，消费者将可以在现有的狭窄选择——相对靠谱但昂贵的天才吧、授权服务提供商，和泥沙俱下的私人维修店——之外，得到自己动手的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，根据 Apple 的新闻稿， 消费者不仅可以购买譬如显示屏和相机之类的单独零件，Apple 也首次会为个人顾客提供对应设备的&lt;strong&gt;维修手册&lt;/strong&gt;。根据 iFixit 的评论，这将是 Apple 有史以来第一次发布 iPhone 的维修手册，可谓意义重大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;iFixit 作为或许是全球最知名的消费电子产品维修企业，对于维修指南的特别关注可能很难让人理解，然而事实却是， Apple 从未放出过任何来自官方的对于 iPhone 的拆卸和组装指导。也就是说 iFixit 网站上面那些拆解的视频和指导严格意义上讲全部都是亲手摸索出的经验性步骤，而非有依据有指导的拆解指南。除此之外， iPhone 由于其特殊性和独特的地位会有类似 iFixit 这样的第三方尝试主动拆解并总结经验，但是 iFixit 并不是万能的，尽管可以通过社区收集更多种不同设备的信息， iFixit 仍然无法涵盖所有的品牌和型号——比如我个人非常感兴趣的 LG Wing （ LMF100N ）就无法在他们的网站上找到对应的指南信息：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estbtb34ta1qgtrs3g.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estbtb34ta1qgtrs3g.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;iFixit&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此如果 Apple 在这一次的新维修政策中开放了来自设备生产方的维修手册（service manual ，而非包装中附带的用户手册 owner/user&amp;#x27;s manual ），我们是有理由期待一下其他品牌的后续跟进的。来自产品第一方的维修手册不仅代表着最权威和最完善的修理指导，并且也是一种官方的、对于「可维修性」的承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;然而，买得到零件、看得到维修指南是一回事，能不能自己动手修好 iPhone 就另当别论了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如 Apple 在新闻稿的后半段内容中所「警告」的那样，该计划仅仅「面向具有电子设备维修知识和经验的个人技师，对于绝大多数的消费者而言，将设备送到 Apple 认证的维修服务商进行维修才是最安全可靠的选择。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确，考虑到自助维修计划中放出的配件将主要围绕着近两代的 iPhone 和 Mac ，这些即使在受损故障之后仍然具有相当可观的残值的机器并不是第一次尝试自己动手拆机的用户轻易下得去手的，哪怕摆在你手边的是来自 Apple 的替换配件、来自 Apple 的工具和来自 Apple 的维修指南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个维修爱好者，尽管我在写自己修手机的经历时，会努力把拆修描述成一个风趣的过程，「DIY 修理」这件事本身仍然是不能也不应该掉以轻心的；有数不清的坑会让尝鲜动手的消费者掉进去。即使获得对应的工具和拆解资料已经简化了到点点鼠标就能获得的程度，维修过程中的很多事情依旧是需要理论知识与动手经验的。例如如何避免扯断越来越薄的 PCB 排线、如何避免拧花尾插上的两颗五角螺丝，以及上述提到的怎样不拧错螺丝。当摆在面前的是一部价格动辄 6000+ 的精密仪器时，所有这些细小的问题都会变成高耸横亘的心理压力高山，进而演变成潜在的「旧的不去，新的不来」的机会。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estc5b34ta0dtod1g0.png" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estc5b34ta0dtod1g0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;s&gt;感谢上一篇文章中愿意勇敢分享出自己的故事的几位读者&lt;/s&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此，尽管 Apple 的上述「劝导」看上去像是出于吓退消费者进行 DIY 维修的目的所写，它仍然是有一定的道理的，这也是为什么在上一篇有关手机维修的文章的结尾，我依旧推荐大家「出于专业性、可靠性与效率的考量，我仍然会在可以取得来自厂商的维修服务的时候推荐大家优先考虑第一方维修」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，尽管 Apple Self Service Repair Online Store 究竟会采取何种购买与验证方式尚未披露，我认为可以合理推测，Apple &lt;strong&gt;绝不会开放到能够让用户通过单独购买零件自己组装出一台 iPhone 的程度&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到 Apple 现有的售后维修服务模式， Apple 有很大概率会要求用户在自助维修线上商店进行购买的时候录入自己的 Apple ID ，甚至有可能会要求用户申报一份与天才吧报修类似的维修单系统，使购买零件的行为与购买或申请次数挂钩。此外，自助维修线上商店可能也会只允许你购买你的 Apple ID 设备列表中受支持设备的原装配件，从而将第一方和第三方的售后相关服务全部通过用户的 Apple ID 进行统一以便管理和追踪。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estcdb34ta1v42ahn0.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estcdb34ta1v42ahn0.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;Apple 开售原装配件后可能出现的情状之一&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;再加上 Apple 一贯的定价策略与自助维修服务的商业模式， Apple 的原装配件的价格亦不会是非常具有竞争力的。因此可以预见的是国内现存的 Apple 零件（翻修）产业链并不会就此消失，反而会因为来自 Apple 的正品配件的流入而变得更加难以预测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一处 Apple 没有说明的重点在于，用户通过自助维修更换过零件的 iPhone 与 Mac 是否在保修期上与原厂维修保持一致。根据 Apple 的 &lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/warranties" target="_blank"&gt;中国官方保修政策&lt;/a&gt;， iPhone 和 Mac 在不加购 AppleCare+ 前提下的保修政策为更换后在原定 1 年保修期的剩余时长和自更换日起计算 90 天中取较长者（更换 iPhone 和 Mac 的非主要部件）或重新计算原定 2 年的保修期 （更换 Mac 的主要部件）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受制于个人用户维修的局限性和一些商业考量， Apple 大概率不会让通过自助维修更换的设备部件与通过天才吧或 AASP 进行的维修享有相同的后续保修期限，因此个人消费者在自己维修与官方送修之间权衡时，也需要将设备的剩余保修时间与是否有 AC+ 加入考虑的范围。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;我们会迎来国产品牌的跟进吗？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;另一个值得讨论的问题是，既然 Apple 作为手机行业的领军品牌已经「率先垂范」，那么国内品牌是否会像效仿 Apple 的其他方面一样，在单独销售维修件上也随之跟进呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的猜测是——大概不会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因要结合国内市场有别于国外市场的特点来分析。如开头所述，尽管不能确定存在直接因果关系，Apple 此次变动的主要背景之一就是美国越发强烈的「维修权」呼声，但这种呼声在在国内其实并不响亮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，从成本上看，国内「修手机」这件事的门槛已经降低到与出门寄个快递无异：抛开亲手维修带来的可靠性问题，发达的小型维修店布局和各家国产品牌在售后维修服务上开发的不同套餐，搭配上便捷的快递和分布纵深的线下门店体系，以及低廉的人工成本，都极大降低了时间和金钱开销。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举例来说，先前提到的为同学彻底翻新的 iPhone 6s，各类配件和工具的总花费是 278 块钱 （翻新的后盖总成很便宜，主要是 190 块钱的屏幕占了大部分），而咨询某电商平台上同类型的维修服务，要价大多在 300 ～ 350 块钱左右——也就是单纯的配件成本加上 50 到 70 不等的手工费。然而 iPhone 6s 已经是六年前发布的老设备了，这样的手工费与近三年 iPhone 型号的屏幕维修费用相比更是几乎可以忽略不计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，国内现存的电子零配件市场本身已经足够发达，那些原本就更倾向于不选择官方维修服务而选择自己动手的人的维修习惯并不会因为 Apple 的新服务而受到很大的影响——无非是现在可以用高一些的价格买到确信是正品的配件了而已。根据 &lt;a href="https://www.yicai.com/news/101233432.html" target="_blank"&gt;第一财经的报道&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;深圳开放创新实验室主任李大维对第一财经记者表示：「中国是 iPhone 全球最大的市场之一，发达的中国 Apple 供应链不仅滋生了大量中国手机维修厂商，当然其中也包括获得 Apple 授权的维修店，而且中国供应链也向 Apple 全球的维修店提供了大量零部件。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李大维认为， Apple 在中国的用户事实上已经长期在享受这种专业 DIY 的维修服务。而这次 Apple 在国外开放 DIY 维修，也能让国外的独立维修商享受到这种好处。再加上根据 Apple 的描述，自助维修计划中仅仅只会开放最近一两代产品的配件销售，对于 iPhone 6s 等等具有「钉子户」属性且相对容易上手维修的老机型来说，消费者仍然需要从良莠不齐的第三方卖家手中寻找合适的配件。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;此外，国内目前对于消费电子产品的「维修权」的相关立法尚显薄弱。包括《中华人民共和国消费者权益保护法》在内均没有对于消费者的自己维修的权利作出明确解释与规定，更多时候仍然使用的是「消费者——经营者——维修者」的三方模式进行描述。在上述市场环境和消费者习惯未发生变化的前提下，短期内应该不会看到相关方面的重量级法规的落地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，尽管 Self Service Repair 是一次堪称里程碑式的变革，但我认为这项新服务很难在国内已经高度发达的维修和零配件市场上带来明显的改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，即使没有十分迫切的市场需要或者政策压力，我仍然希望看到可以有国内的品牌进行类似服务的跟进，从品牌方的渠道为消费者提供一项与之前的第三方维修相比更加具有保障的选择——消费者每多一项这样的选择，就是为我们在未来能够继续买到价格公道的产品和服务多一道保障。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estctb34ta1v42ahng.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/c6estctb34ta1v42ahng.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;维修宣言 | iFixit&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更多有关 Apple 的新信息 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;div id="update-0"&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;以下内容于 2 小时前更新&lt;/span&gt;&lt;div&gt;自助维修服务细节更新&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;2023 年 6 月 21 日，自助维修服务开始支持 iPhone 14 系列，配备 M2 系列芯片的 13 英寸 MacBook Air 和 MacBook Pro。此外，自主维修计划现已向 iPhone 12、iPhone 13 系列机型以及搭载 M1 芯片的 Mac 台式机提供 True Depth 摄像头和扬声器维修部件。最后值得注意的是，iPhone 维修结束后的零件验证验证环节也发生了变化，原先你需要在维修完成后拨打电话自助维修支持团队来完成维修最后一步的验证环节，而现在只需要切换到诊断模式并按照屏幕提示进行操作即可。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><author>PostMeridy</author><guid>https://sspai.com/post/70113</guid><pubDate>Wed, 21 Jun 2023 09:58:03 GMT</pubDate></item></channel></rss>