<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Mon, 07 Nov 2022 07:30:06 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://t75.pixhost.to/thumbs/126/299184373_ouezg12u_400x400.png</url><title>icon</title><link>https://t75.pixhost.to/thumbs/126/299184373_ouezg12u_400x400.png</link></image><item><title>从原理到实践：年轻人的第一篇染发及洗护指南 ｜ 少数派会员  π+Prime</title><link>https://sspai.com/prime/story/hair-dye-tutorial</link><description>&lt;article&gt;&lt;p&gt;想必你在看到五颜六色的头发时，肯定也萌生过「我也要染一头这样的头发」的冲动，只不过碍于生活或工作的原因，这个想法只会在你的脑海里徘徊踱步，然后被遗忘在记忆的深层暗海里，直到下一次再在视频或现实中遇到了鲜艳发色的人之后，再把它给捞起来，赞叹一番之后接着循环往复。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/464bf093d123ed363f96fc238db53b4f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/464bf093d123ed363f96fc238db53b4f.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;BLACKPINK &lt;s&gt;澳洲地板王&lt;/s&gt; 朴彩英的粉紫色长发&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是相信我，作为时尚弄潮儿的你，染一头与黑色与众不同的彩色头发，是彰显自我个性的完美选择之一。而且在社交中，出「彩」的头发总是更容易被人记住，无论是逛街、出行还是上课点名，至于高回头率只能算是「附赠」。或许现在的你因为工作、生活或规矩等原因不能染发，但刨去这些因素，假若你拥有了可以随时染发的自由，那么阻碍你跨出这一步的就只剩「染什么发发色」和「对头皮和头发会造成伤害」这个问题了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是别担心，这篇文章就是专门为了这个问题而来的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;为什么头发可以染色？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;要搞清楚上面提到的两个问题，首先我们先要明白，头发到底是怎么被染上颜色的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;头发的结构&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;头发的主要的组成物质是蛋白质（不溶性角蛋白），从外到内的结构分别是表皮层、皮质层和髓质层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表皮层就是我们所熟知的「毛鳞片」所在的位置，它们都是无色透明的，像是鱼鳞一样互相堆叠覆盖 6⁠–12 层在头发最外部。一般我们生活中常说的头发是否顺滑，就与表皮层有很大关系：如果毛鳞片排列整齐，那么头发就会「如丝般顺滑」；如果毛鳞片因为各种原因翘起，那么头发就会较涩，看起来也更加粗糙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，我们还可以通过手来感受头发表皮层的存在。用手捏住几根头发，然后顺着头发生长方向向下摸，由于与毛鳞片生长的方向一直，因此就会觉得更加柔顺；而如果你逆着摸，你就能明显感觉到手感会变糙很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;皮质层占据了头发 77%⁠–80% 的体积，它通常由螺旋蛋白纤维组成，每 6⁠–9 根组成微纤维，然后再通过麻绳一样的缠绕方式卷成一条巨纤维，最后用这种方法组成一根头发的皮质层。皮质层是决定头发很多形态的核心部分，例如头发的颜色、直卷等。显然，通过化学方式的染发，主要改变的都是皮质层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;髓质层是头发最内部的结构，约占头发 5% 的体积。它呈管状结构，形成疏松的头发中心轴，起到支撑头发作用。虽然也是由纤维组成，但它和表皮层一样也是无色的。不过有意思而的是，髓质层并非存与每一根头发中，有些头发是只有表皮层和皮质层的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/d067776041e4e104b753ca7c91132693.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/d067776041e4e104b753ca7c91132693.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;染发的原理&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;知道了头发的结构之后，我们很容易就能理解染发的原理了。一般来说，染发分为两种方式，一种是物理染色，一种是化学染色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;物理的染发很好理解，就是将颜色的原料直接覆盖在头发最外层的毛鳞片上。通过这种方式染的头发能够维持的时间较短，一般一次清洗就能够掉完。网上售卖的一次性染发喷雾、临时性染发剂就是如此，适用于 Cosplay、音乐节或应对短期见家长、出席一些不适合染发的场合时覆盖原有发色。这些一次性染发剂由于它并没有通过化学方式改变头发原有的结构，因此对头发几乎没有损伤，用完之后使用普通的洗发水冲洗，即可恢复头发原发色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而化学方式就需要对头发原有的结构进行破坏，深入到皮质层对头发内部的色素进行改变。化学染发剂又分两种，一种是调配式染发膏，一种是泡沫染发剂。在这里我们以调配式染发膏为例，来讲解染发的具体原理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，由于表皮层的毛鳞片对皮质层有保护作用，因此就现需要打开毛鳞片，再让染发剂进入皮质层。目前，市面上采用的一般都是 25% 上下的氨水。氨水属于弱碱性物质，但有一股强烈的刺激性的气味。在染发时我们能闻到的一股臭味，也就是来自染发剂中的氨水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次是过氧化氢，也就是生活中俗称的「双氧水」。染发中，过氧化氢用来分解头发中原有的黑色或棕色色素，去除原本的发色。这样，新的发色才能随着染发剂进入到皮质层中。一般来说，用在染发的过氧化氢溶液浓度都在了 10% 上下，具有很强的氧化性，接触皮肤之后也会有强烈的灼烧感。它是染发之后发质变差的元凶，但是即便如此，只要是需要深入到皮质层的化学染发依旧还是少不了它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后是染色剂。一般来说，染色剂都是两管，而且很多染色剂在混合两剂之前并没有颜色。在氨水和过氧化氢的作用下，头发打开了毛鳞片，原有的颜色也被部分或全部除去，就像是一张白纸，可以准备好上色。这时再涂上混合好的染色剂，染色剂中较小的分子就能穿过表皮层进入到皮质层的纤维中，然后在头发内部发生一系列的氧化还原反应，缩合形成稳定的有色染料大分子，被锁在纤维里。这样，一个新的颜色就被附着在头发上了。不过，化学染色剂中往往都含有对苯二胺，它是一种皮肤的过敏原。有些人染发后会出现眼睑浮肿、皮肤发红或起疹的问题，就是对苯二胺导致的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/34b4cbe44b8850d21e200c78829e178e.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/34b4cbe44b8850d21e200c78829e178e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;泡沫染发剂的原理与调配式染发膏一致，成分上也没有任何区别，也需要混合两剂进行调配，只不过让染发时涂抹的的过程变得像洗头一样简单。而且由于接触面积更大，泡沫染发剂更容易均匀上色。但它的缺点也很明显：上色没有前者明显，掉色也较快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于永久性染发、半永久性染发的区分，我认为这个并不是很重要。因为它们都需要进入到皮质层，只是过氧化氢的浓度不同而已。而且即使是所谓的「永久性染发」，染上的新颜色也会在 1⁠–3 个月内消失。当然，过氧化氢浓度越低，对头发造成的伤害也是越小的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些年，由于意识到化学染发对头发的严重刺激和伤害，不少商家推出了天然染发剂（或叫植物染发剂）。这些染发剂都主要的成分都是植物的汁液萃取，将染色分子直接附着在毛发表面。本质上来说他们就是物理染发剂，并不深入到头发皮质层内部，因此对头发的伤害也较低。例如最近大火的 Manic Panic 染发剂，就主打的是「物理上色」和「纯植物萃取」，然后再慢慢渗透到皮质层中，形成较为持久的颜色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，我做了一张表格，方便你对不同染发剂在几个维度上进行对比。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;上色程度&lt;/td&gt;&lt;td&gt;调配式染发膏 &amp;gt; 物理染发剂 &amp;gt; 泡沫染发剂&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;新手操作友好度&lt;/td&gt;&lt;td&gt;泡沫染发剂 &amp;gt;&amp;gt; 物理染发剂 ≈ 调配式染发膏&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;对头发损伤程度&lt;/td&gt;&lt;td&gt;泡沫染发剂 ≈ 调配式染发膏 &amp;gt;&amp;gt; 物理染发剂&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;颜色维持时间长度&lt;/td&gt;&lt;td&gt;调配式染发膏 &amp;gt; 泡沫染发剂 &amp;gt; 物理染发剂&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;染什么颜色？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于染什么颜色适合自己这个问题，不同人的看法不一。B 站上有很多关于「染什么颜色显白 / 染什么颜色显黑」这样的视频，小红书上也有很多染发的博主告诉你某某颜色是「神仙发色」，但如果你真的去认真地搜索过就会发现，几乎所有颜色都会被他们说一遍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此在我看来，这是全篇文章中最没必要讨论和给出建议的部分。别人对美这件事的经验和追求，都只能用作参考，再加上我自己本身就是跳脱二元性别规范和传统「美丽」定义的酷儿，所以我觉得，&lt;strong&gt;与其问别人染什么颜色好看，不如在染发前先树立属于你的审美&lt;/strong&gt;。如果你真的对某些颜色很痴迷，那去染就好了，不要在意你的性别、肤色、容貌，更重要的是不要在意别人的眼光。虽说有些发色确实需要白一点的皮肤或很浓的妆容来搭配才更符合大众对「好看」的定义，但归根到底，美是多元的，即便它有一个大众较为认可的通俗定义，但归根结底还是取决于你自己。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/f43ed5e6f2ed247dc74ef5e6132522dc.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/f43ed5e6f2ed247dc74ef5e6132522dc.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;一些染过的颜色&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而且对于很多人来说，「我终于要去染头发了」这件事情，往往是需要很大的勇气才能做出的最终决定，不然也就不会用「终于」这个词了。那么你想想看，都决定染头发了，那肯定还是一件快乐的事情 —— 比如我一直觉得，染发可以让我变得自信，染完了我就是 Y2K 亚逼，走在街上我就是最显眼的美女，谁怎么看我管不着。另外，其实比起人家觉得好不好看，不如先考虑怎么躲开你爸妈和亲戚的多人轮审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;决定要去染发之后，挑一个你最想染的颜色，走进理发店和理发师说就行。即使染完觉得这个颜色不随自己心意，反正都不会持续很久，等下一次再尝试就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你实在拿捏不准或是在几个颜色之中纠结，那么你可以先在网上购买对应的一次性染发喷雾进行尝试。这些颜料有些类似于彩虹跑时用的染料，可以临时性地将头发染成对应的颜色，且对头发没有任何损伤，用完直接清水洗掉即可。但在使用时需要小心，尽量在洗手间里或叫朋友帮忙喷，免得这些颜料喷雾喷得到处都是 —— 虽然好擦，但是擦着累啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终于决定要染的颜色了之后，就可以去理发店找理发师了。只不过，如果你选择的是一个需要漂头发的浅色系发色，那么问题才真正地摆到你面前：&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;漂不漂？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;相信很多人都想过要尝试很鲜艳的亮色系，例如粉色、紫色这些女团色。但是如果你一头黑发走进理发店，向理发师表示你想染这些颜色，那么在这之前理发师都会和你说，需要先将头发漂到 X 度之后才能上色，不然染不出来。然而作为染发时最伤害头发的元凶，一听到「漂发」这两个字，立刻劝退了一大批人 —— 我愿意称之为「美丽的代价」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漂头发本质上来说是染发过程中一个细节步骤的拆分，严谨一点来说它应该叫「头发原发色褪色」。它的原理在上面说过，就是靠过氧化氢的漂白能力分解掉头发皮质层中的原有色素（对于黄种人来说一般是黑色），让头发变成金黄色后，再通过去黄的手段将头发尽可能褪为白色，以便让新的颜色在头发上能显色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于红棕色、黑茶色或巧克力色这种较深的颜色来说，虽然可以省去专门的褪色步骤，但本身在染发的过程中还是免不了有过氧化氢和氨水的加入，这样才能打开毛鳞片，让过氧化氢和染发剂进入头发皮质层，因此对头发仍然也是有损伤的。所以，如果遇到有理发店和你宣传「不用漂头发所以完全不伤害头发和头皮」，而且用的并不是物理方式染发，那么 100% 是虚假宣传。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些饱和度和明度不高的头发，一般只需要漂一次头发就能上色，例如闷青色、深海蓝色和亚麻色。而对于明度较高的颜色，例如浅紫色、橘粉色或奶奶灰，则需要漂 2⁠–3 次，达到 9 度以上且去黄才能较显色。需要注意的是，即便是物理染发剂和天然染发剂，如果想要染出高明度高饱和度颜色，也逃不了要漂发。毕竟它们在黑色头发上是没有效果的，需要在漂过的浅金色或白金色头发上才能显色 —— 如同画画一般，在白纸上作画自然要比黑纸上作画显色。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/bfa63b95486c5926f41b276dc33994cf.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/bfa63b95486c5926f41b276dc33994cf.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当你下定决心要染一个需要漂发的颜色，那么千万不要洗完头的那段时间就去漂头发，而是在去漂染之前尽量三到四天不要洗头，顶着一头头油去染发。头皮分泌的这层物质可以有效地保护头皮和毛囊，一定程度上减缓褪色时氨水和过氧化氢给头皮和毛囊带来的伤害。其次，如果时间允许的话，在漂发前尽量和理发师表示用低浓度的过氧化氢，宁愿多浪费点时间，也不要为了求快马上就想漂白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可即便如此，你一定要知道的事情是，&lt;strong&gt;如果你选择漂发根，那么你的头皮在接触到漂发剂后一定会火辣辣地痛，只是不同人痛的程度不同而已&lt;/strong&gt;。3% 浓度的过氧化氢消毒水在碰到皮肤伤口时都会有剧烈的起白泡反应，何况漂发时一般用的是 10% 上下的高浓度溶液。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，在这之中也有不可控因素，有些理发师可能比较懒，依旧会选择非常高浓度的过氧化氢。例如今年春节期间去染头发的时候，由于是朋友推荐的理发师，就没有多说什么，只是跟他表达了想要染什么颜色。结果在漂发根时用了非常高浓度的过氧化氢，上头后几秒钟我就觉得我的头皮像是着了火一样滚烫，仿佛下一秒就要炸开。在染完头发之后，头皮上也有许多地方因为高浓度的过氧化氢烧伤而结痂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遇到这种情况，你除了祈祷之外，只能在结束之后在大众点评上给他写个差评，然后好好在接下来的日子里保养一下自己的头皮和头发，等待身体自愈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，我分享一个漂发流程。这是我漂染多年攒下来的经验，基本上按照这个流程走下来，你也能在头发损伤较小的前提下漂出一头白金色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先在去漂发前，保持四到五天不洗头，积攒一些头皮的油脂再去理发店。然后和理发师表示自己需要漂头发，并告知漂完之后想要染的颜色。这时，理发师就会根据你头发的具体情况，告诉你能不能漂到对应的浅度，以及漂发时可能会出现的风险，如皮肤过敏、漂断头发等，问你是否接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这时候我建议你（悄悄）录音，或让理发师向你做出能够追溯的保证证明。因为在过往的染发中，我曾遇到过一个悲伤的情况：当我询问理发师，我已经漂过 2 次的头发想要再次褪浅到 9 度是否可行，头发能否经受得住时，他给了我口头上「能漂，没有问题」的答复，于是我便放心让他操作。然而在漂头发时，我发现我的后背头发温度出现了明显的异样。我立即询问是不是出现了问题时，他依旧没有任何措施，只是在远处告诉我「没事的，再等一段时间就好」。结果在洗头发和吹头发时，我原先被漂过的头发大面积掉落，我才明白过来，我留了五年的长发已经被漂断了（具体可以看&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pHOSo95n-7Flr1bBeOGX5w" target="_blank"&gt;这篇文章&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/071bd8fb7e7fb0f863fded2a097ccac6.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/071bd8fb7e7fb0f863fded2a097ccac6.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;漂坏的长发，听了理发师的建议剪掉了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接受了可能的风险之后，你便可以和理发师表示，漂头发时希望尽量使用浓度低一点的过氧化氢，不要用太浓的，头皮会遭不住。如果理发师不懂过氧化氢的含义，那你可以和他说双氧，但我更建议你直接掉头走人。开始漂发之后，要密切关注自己头发和头皮的情况，一旦有难以接受的不适或异样，例如头皮出现了无法忍耐的疼痛、头发温度特别高等情况，立刻和理发师沟通，而且一定要求他过来亲自查看是什么情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果没有发生突发情况，顺利完成了褪色，那么在清洗吹干之后，多捋一捋自己的头发，查看褪色是否均匀，尤其是一些较深处的头发。不过，发根由于靠近头皮，在使用较低浓度过氧化氢或时间较短的前提下，颜色比其他地方略黄 / 粽一些属于正常现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，你就可以继续根据理发师的指引，染一头你想要的发色了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;漂白之后，记得要去黄&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;若你染的发色需要将头发褪色到 8 度以上，那么在漂完理发师叫你去洗头时，可以询问他是否会使用去黄洗发水。因为单纯靠漂发很难将头发漂成白金色，除非达到了快要漂断的临界点（别问我怎么知道的……），否则一定会残留一些黄色色素。这些黄色色素会在染发时干扰对应的新发色，尤其是浅粉色、浅绿色或浅紫色这些浅色系颜色，&lt;strong&gt;让染出来的头发出现色差或是发黄 / 发灰&lt;/strong&gt;，令屁股在理发店椅子上好几个小时的付出和努力前功尽弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比于普通的洗发水，去黄洗发水内部添加了紫色色素，外观通常呈现紫黑色。这些紫色色素能够对冲掉头发中残留的黄色色素，使得头发在漂完后能够呈现漂亮的白色或白金色，在后续染发时也能大大减小黄色色素带来的影响。不过需要注意的是，去黄洗发水只对漂到 8 度以上的头发有效。对于不需要漂到 8 度以上的发色来说，无需使用去黄洗发水 —— 非要用也不是不行，只是没有任何效果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/6612c41afa2b2e42decb3ccf01ee430a.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/6612c41afa2b2e42decb3ccf01ee430a.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;白金发几乎是不能靠漂发漂出来的，都需要用去黄洗发水进行去黄后才能得到。有些去黄洗发水效果太好或在头发上停留时间过长，甚至可以给头发染成紫色&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一般来说，我建议先单独去理发店，告知理发师只漂发，然后在漂发后让理发师用去黄洗发水清洗。如果你担心理发店内不提供去黄洗发水，那么你可以带着一瓶去黄洗发水去理发店，或是回家后一到两天再用去黄洗发水清洗一次头发，隔几天再来上色，以保证颜色的准确性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去黄洗发水的使用也很简单，只需将它像正常洗发水一样涂抹并均匀揉搓在头发上，等待 3⁠–5 分钟左右洗干净即可。此外，你也可以用去黄洗发水和你常用的洗发水按照一定比例混合来洗头发，也能达到很好的去黄和保养效果。但至于要用什么样的比例，就需要根据你实际的使用情况而定，目前我自己就是将去黄和普通按照 2:1 的比例混合。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;一个小提示&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果染了浅色系的头发，或是明度较高的颜色，记得顺带让理发师帮你漂眉毛。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;要不要自己操作&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;相比于去理发店，在家 DIY 染发确实可以省下不少钱。而且近段时间有很多商家也专门开发了一些方便 DIY 染发的产品，各种 DIY 染发博主亦是层出不穷。然而，即便你看到他们通过自己灵巧的双手染出来了一头漂亮的头发，我在这里的统一建议依旧是：&lt;strong&gt;专业的事情交给专业的人，尽量不要自己搞，尤其是漂发&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先说漂发，自己操作的时间往往会更长，很容易导致一些地方漂得久了头发损伤较大，一些地方漂得时间不够而颜色过深。而且由于镜子方向的反转，操作时经常会发生方向感错乱的问题，让漂发剂更容易沾染到头皮、脸或其他皮肤上。倒不是说容易烫伤，而是在漂发的过程中一直在擦拭，这种隔三差五的被中断又会让前面提到的出错变得更加频繁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于染发，如果你有朋友的帮助，那么可以尝试 DIY，否则我的建议也是去找理发师。自己染发最主要的问题是染得不够均匀，有些地方上色够了，有些地方可能根本就没有上色。更麻烦的是，有时候会出现染发剂不够用的情况，导致一部分头发没有上色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若你实在想要 DIY，要么找个愿意帮你染发且有 DIY 染发经验的朋友帮你，或者先准备两面镜子，尝试真实染发时理发师分头发夹起和上染膏的操作。等你熟练了之后，再去自己购买相关染发剂自己动手也不迟。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;染完头发需要做的事情&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;终于染了一头自己喜欢的发色啦！趁着头发发色还没掉完，赶紧约朋友或自己出门，去旅行逛街吃饭看音乐节。记得及时更新微信、微博、QQ、少数派和 Tinder 个人资料照片，多拍照发朋友圈微博，然后挑一个接下来想染的颜色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是染了一个很艳的发色，那还要想一下怎么应付自己的父母 / 老师 / 亲戚 / 领导。针对这一块，过来人的建议是躲得远远的，也可以直接打哈哈无视。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/6134ed4eb0d2ef217b4118d7062e721d.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/6134ed4eb0d2ef217b4118d7062e721d.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;或者可以搓一个新的动话表情头像&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;染发后的洗护&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;染发之后发质会不会变差？由于皮质层被破坏，发质一定是会变差的，只不过是损伤大小的问题。没有漂过的头发相对而言损伤较低，而漂过的头发在强度变低的同时，还很容易干枯毛躁。但其实遇到这些问题真的不需要担心，只要愿意花心思进行洗护，也能将头发保养到接近原生发的发质。甚至被漂到快断的头发，我也成功通过悉心的护理，让它从一扯就断重新变得强韧可塑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过在染发后，洗护就不单单只是将头发变得更加柔顺亮丽一个目的，还要考虑怎样减缓新发色掉色速度的问题。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;修复头发毛糙易打结问题&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;首先，在染发的初期，可以减少降低洗头的频率，其是漂过之后的发色。例如你原本 2 天洗一次头，那么染发后半个月左右的时间内，可以延长到 3⁠–4 天左右洗一次头。因为在染发初期，头皮受到了过氧化氢和氨水的刺激，变得更加敏感和容易受伤，而洗发水中的强碱性物质还是很有可能会伤及头皮的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你的头皮在漂发时被高浓度过氧化氢灼伤，那么在结痂前尽量不要洗头，避免伤口感染，等到伤口结痂后再洗头。洗头时，用少量洗发水沾水，并在手中揉搓起轻微泡后，再轻轻涂抹到头发上。记得在清理结痂处和附近头皮时一定要小心，大力出奇迹的话毛囊和头发虽然不会抗议，但大概率会直接离你远去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;染发后，我偏向于选择柔顺或护理型的洗发水，而去屑、深度清洁的洗发水则会减少使用频率，保持头皮有一定的油脂存在。至于要使用硅油洗发水还是无硅油洗发水，其实应该根据你头皮的出油量来选择，而不是听信「无硅油洗发水更健康」之类的谣言。如果头皮出油较大，那么无硅油会更合适，反之则可以选择含硅油的产品。在洗发水的具体品牌或产品选择上，我认为不需要特别推荐，保持你日常习惯使用且觉得效果良好的即可。目前我自己用的是卡诗滋养恒护洗发水 2 号，对我来说柔顺的效果不错，染发前和染发后这段时间用的都是它，没有因为漂断头发而特别更换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;比起洗发水，护发素 / 发膜才是保持头发柔顺光亮的重要因素&lt;/strong&gt;。由于洗发水中主要的清洁成分是强碱性物质，能够使毛鳞片打开，因此用了洗发水就直接吹干的话，也很容易令头发变得毛糙和过度蓬起。而护发素和发膜则可以暂时关闭毛鳞片，让头发在洗完后短期内变柔顺不易打结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但需要说明的是，不少商家都宣传护发素和发膜需要一起使用，才能达到更好的柔顺效果，然而实际上&lt;strong&gt;发膜和护发素在成分上并没有很大差别&lt;/strong&gt;，最多只是比例的细微不同，&lt;strong&gt;严格来说就是成分浓度不同的同一类产品&lt;/strong&gt;。因此无论是发膜还是护发素，需要掌握的是正确的用法，而不是盲目地都往头发上堆砌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相信很多人都喜欢在洗完头后直接将护发素抹到头发上，然后随便揉几下就用水洗掉。然而这是完全错误用法，头发肯定无法变得柔顺。正确使用方式应当是在洗完头之后，将头发上的水用毛巾擦干，等到肉眼见不到明显掉落的水珠时，再取一些护发素或发膜均匀地涂抹到头发上。注意涂抹的时候避开头皮，期间如果有发帽可以带上，使护发素微微升温，然后再等待 3⁠–5 分钟，接着再用清水冲洗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对了，护发素其实并不需要完全洗掉，因为其中的硅油物质会附着在头发上，让头发变得顺滑。冲洗时，只要发现水中不再有明显的白色浑浊及滑腻的感觉时即可停止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体的产品选择来说，其实大部分的护发素和发膜都没有非常大的差别，因此如果你有自己喜欢且觉得好用的牌子，继续使用就行。目前我是用的是潘婷三分钟护发素，但非要推荐的话，我觉得国产的蜂花还是坠吼的，便宜大碗，一次抓一手也不心疼，而且柔顺的效果也非常好，堪称贫民窟亚逼烫染女孩的坚实后盾和最后倔强。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/28a6548df31adc682c6a67f7b4ed8e77.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/28a6548df31adc682c6a67f7b4ed8e77.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;低调的奢华&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;减缓掉色速度&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;染完头发之后的洗护，还需要关注的一个问题就是如何减缓掉色速度。上面说到，即便是所谓的「永久性染发剂」，也最多能够维持 1⁠–3 个月。在褪色的过程中，你的头发便会开始发青发黄，知道最后颜色掉完，完全变成一头黄毛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，在洗发时固色或补色，就成为了减缓头发掉色速度的最佳方式。目前，不少品牌都推出了固色或补色用的洗发水，选择和你染的头发同色系的洗发水，在洗头时涂抹并揉搓，就能给头发补色。其原理和物理染发剂一致，就是在头发外部增加一些同色系的色素，让头发掉色的程度没有这么明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了固色洗发水外，还有固色用的护发素。但和普通护发素不一样的是，固色护发素在完全干的头发上使用效果会更好，并且相比普通护发素在需要在头发停留更长的时间。但好玩的是，如果你的头发颜色足够浅（例如刚漂完头发的几天），你就可以用固色护发素来「染发」，甚至可以通过将不同颜色的固色护发素混合在一起调配出新颜色来。例如用深紫色的固色护发素与普通的白色护发素混合，上头之后约 10 分钟洗掉，就能让头发染上浅紫色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，无论是固色洗发水还是护发素，本质都是「涂颜料」，并不会深入到皮质层。因此在头发褪色后，想要继续保持颜色的话，还是需要去理发店补染。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/6131646a6b939d31a30cfd154771715f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/26/6131646a6b939d31a30cfd154771715f.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;其实黑发只要长得足够长之后，也是好看的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一种特殊的情况是，有些人会觉得漂完头发之后的颜色也很好看，就不染颜色了。这样的话建议每周用一次去黄洗发水清洗头发，减缓头发发黄的速度。此外，你还可以将去黄洗发水和普通洗发水（白或灰色最佳）以 1:9 的比例兑好之后（如果不够明显，可以再加一点点粉色固色洗发水），用起泡瓶起泡后来洗头，这样就能轻松地洗出一头白金发。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;吹头发及使用精油&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;想要头发变得柔顺，吹头发也是非常重要的一步。而且这一步不仅适用于漂染之后的头发，也适用于所有想要头发保持柔顺的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吹头发前，一定要用毛巾将头发尽量擦干，不要担心擦完头发打结或乱跑。因为在吹干的过程中，很多乱跑的头发都会因为水分的蒸发重量减少而重新归位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吹头发时，可以先从刘海开始吹，将刘海及两侧的头发先吹干，避免它们因为长度较短自然干得过快而变得毛躁。如果是中分发型或没有短的刘海，那么则可以先吹头顶和发根。等到上面这些部分已经吹干后，再吹头发的其它部位。但是千万要注意的是，一定要顺着头发方向吹头发，不要逆着吹，否则短发会被吹得翘起，而长发则会被吹「炸毛」—— 除非是你想要一个爱冒险的朵拉那样的发型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等到头发吹至半干时，就可以用护发精油了。将它取一些在手心里，双手旋转打散后尽量均匀地涂在头发上就 OK。接着，再拿起吹风机，调到冷风档，在吹头发时用梳子轻轻将头发梳顺，边梳边将头发吹至全干。这样吹出来的头发，基本就不会毛糙了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但要提醒的是，如果你的头发是长发，梳头发的时候不要想着从头顶一下梳到发尾，而是从发尾开始，分三到四段往下一点一点梳。这样梳的头发不容易打结，也更能减少梳断头发的可能性。而且遇到有打结的地方一定要耐心解开，实在不行用剪刀剪掉，绝对不要一股脑梳过去。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/e37178bbd375f7cc2a6789a5084da2bb.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/e37178bbd375f7cc2a6789a5084da2bb.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;卡诗精油，除了贵基本没啥问题&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;极端损伤修复&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;鉴于我上次漂发将长发漂断了，所以在头发极端损伤修复这一块也积攒了一些经验。和 Apple 在 iPhone 14 系列上推出的「车祸检测」功能一样，我希望大家以后都用不到，但如果真的遇上了，那么这一节内容也能够尽最大的可能挽救你的头发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，在头发被漂断或因染发受到极端损伤后，用最快的速度洗去头发上的东西，接着用干毛巾轻轻将头发上的水分吸走一部分。做完这些步骤之后，不要再对头发进行任何处理，等待自然风将其慢慢吹干 —— 这是一个非常漫长的过程，有可能几个小时之后你还会发现，一些比较里面的头发依然还是湿的。但在这种时候，能不要吹就尽量不要吹，宁可出门踩个自行车，也不要拿着吹风机往上怼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实在着急的话，可以用吹风机温风和最小档风速，撩起头发轻轻往里面吹。但在吹的过程中，一定不要用手去捋，也不要用手去扒拉头发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，其实在这种时候如果你坚持不剪掉被漂坏的头发，到后期也是有机会被救回来的，只是等待自然干的时间会非常久，而且在晚上睡觉的时候也容易压碎一些。可惜当时我是第一次遇到这种情况，被害怕和恐惧冲昏了头脑，同意了让理发师剪掉长发的建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等到头发干透之后，你会发现头发几乎变成了「塑料丝」，而且会好几根黏在一块，脆得跟霸王花米粉一样，并时不时掉下来很多散落的白色粉末或头发碎。在这段时间里，你需要做的事情除了看着这些头发的尸体后悔之外，还需要准备一瓶护发素，然后给自己做好心理建设 —— 没事的，头发还会长回来，只是丑这一小段时间而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等大约 5 天之后就可以洗头了。洗头的时候记得温柔一些，避免头发再受到外力伤害。接着按照上面说过的方式将护发素涂抹在头发上，并戴上塑料的浴帽，然后用吹风机微微加热。护发素相比平时的停留时间可以长一点，然后再用清水轻轻冲洗。最后在吹干时也是用中温风档，且不要忘记用精油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这期间，你必然还是能看到大量碎裂的头发掉落，但是不用担心，头发没有你想象地那么脆弱，毕竟它们本身也是死掉的细胞。然而还是要谨记，在头发恢复韧性之前，绝对不要用手或梳子在湿发的情况下梳头，一定要等头发干透散开之后再轻轻捋顺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大概这样悉心呵护半个月到一个月的时间之后，那些看起来像是霸王花米粉的头发又会恢复大部分的韧性，不再会轻易扯断了。到了这时，你甚至还可以用物理染发膏或天然染发膏对它进行染色 —— 反正这时候的头发一定是白到不能再白了，反而是很好的染发机会。当然，这时候你要拒绝一切的化学染发，避免再次因为作死而失去头发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实不难发现，即使是漂断了的头发，护理的过程也和上面提到的差不多，只是在初期需要让头发休养生息，并且清洁时的手法需要更温柔一些。从我个人的经历来看，被漂断头发半个月后，未被剪去的头发基本在 21 天左右都恢复了韧性，达到了相当普通漂到 9 度头发的状态，且颜色不会再发黄。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/d3583d48a5c2a84b1d397e0d0078a9bb.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/24/d3583d48a5c2a84b1d397e0d0078a9bb.JPG"/&gt;&lt;figcaption&gt;但是比较容易炸毛&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;关于结构还原剂&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有不少人都建议在染发时买些结构还原剂混合到染发剂中，可以起到保护头发和恢复头发二硫键的作用。但根据我自己和使用过的朋友反馈，它的效果有比较大的不确定性：有些朋友表示作用很大，一周到半个月左右的时间就令头发变得柔顺许多；有些朋友则表示用了两个多月感觉没太大变化，和普通护发素没有区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而根据我自己使用的情况来看，我偏向于后面一种观点。不能说它一点用都没有，但确实不像前者所说这么明显。当然也有可能是因为我是漂断了头发才用的，头发内的结构已经被破坏殆尽，所以再用它也没有很显著的功效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里就不给出过多的评价和建议了，见仁见智吧。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结尾&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一开始我也没想过这篇文章能写到上万字，但坦承来讲，这确实是我这些年染发总结的全部经验了，希望多多少少能对你有些帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在最后，我还是想简单聊聊关于「要不要染发」这个问题。其实看完这篇文章你会发现，我在这篇文章里并没有提到另一群对染发有着很高需求的群体：年长的长辈。对于他们来说，「把头发染黑」这件事情是一种对抗衰老和岁月的方式，是不得已的做法（当然了，长辈们用的染发剂其实也是物理染发剂）。所以在他们看来，我们将头发漂浅染得五颜六色，属实是离经叛道的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但就像「染什么颜色」里所说的一样，染不同颜色的头发，对我来说其实是很让我有自信的一件事。我不用它来对抗岁月，但我它来对抗焦虑：它多多少还是确实带着一种「个性」和「自我」的属性，能够给我一种「我就是这样张扬独立」的感觉。一开始下定决心去染发，也只是想看看年轻时候的自己到底可以有多少种可能。未曾想在染发之后，除了父母和亲戚之外，绝大多数身边的人都给出了非常积极的赞许，并成功安利了不少朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y2K 亚逼美女不能靠一天或一个发色就能养成，但很大程度上彩色的头发给了我甩开规则的勇气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果条件允许想要换个发色，但还没迈出第一步的话，不妨去尝试一下吧。实在担心的话，就买个对应颜色的假发试戴一下看看呗。&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;</description><author>宛潼</author><guid>https://sspai.com/prime/story/hair-dye-tutorial</guid><pubDate>Mon, 07 Nov 2022 06:03:14 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：美执法部门查封 Z-Library、推特开展大幅裁员等</title><link>https://sspai.com/post/76658</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;美执法部门查封 Z-Library&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;11 月 4 日，美国执法部门查封了流行盗版电子书网站 Z-Library 的一系列公网域名，访问这些域名会被解析到扣押域名专用的 DNS 服务器。一些被扣域名跳转后的公告表明执法部门为 FBI 和联邦纽约东区检察官办公室，另一些则显示由美国邮政检查局和司法部扣押。Z-Library 随后以未知手段将 DNS 切换到一家匿名服务提供商，但尚未实现恢复访问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前在 2015 年和 2021 年，Z-Library 也曾数次因受出版商投诉导致域名被没收或停止解析，但最终都设法通过更换域名和服务商的方式得以继续运营。上月起，美国贸易代表办公室对该站展开了调查，TikTok 也开始屏蔽相关的话题标签。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/06/35043f405a15f36b59cd0fa4c79ea4f9.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/06/35043f405a15f36b59cd0fa4c79ea4f9.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Z-Library 上线于 2009 年，运营者身份不明，最初只是其他文件共享站点的镜像，但后来接受用户自主上传，从而形成了独立「品牌」，目前托管数据总量达到 220 TB。与传统上严格控制内容质量和格式的地下文件共享（warez）文化不同，该站对内容质量要求较低，并通过付费会员等方法商业运作，因此也受到一些文件共享同情者的批评。&lt;a href="https://www.bleepingcomputer.com/news/technology/z-library-ebook-site-domains-seized-by-us-dept-of-justice/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;少数派尊重并提倡对版权的合理保护。我们理解此事件的潜在争议性，如发表评论，请注意内容的理性、建设性，不要传播盗版相关工具和渠道。参见&lt;a href="https://sspai.com/page/community-rules" target="_blank"&gt;少数派社区规则&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;推特开展大幅裁员&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;当地时间 11 月 4 日晚，马斯克开始在推特&lt;a href="https://www.washingtonpost.com/technology/2022/11/03/elon-musk-twitter-layoffs/" target="_blank"&gt;实施大规模裁员&lt;/a&gt;，涉及范围达到该公司 7500 名员工的约半数，但低于其此前预告的 75%。为配合裁员计划，推特周五关闭了办公室，并停止了所有工牌的门禁权限。据报道，受影响最大的部门包括产品信任和安全、政策、外联、推文筛选、人工智能伦理、数据科学、研究、机器学习、社会公益、可访问性等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据发送给被解雇员工的电子邮件，他们将获得一个月的基本工资作为遣散费，低于此前承诺的两个月工资。一些员工已经对推特提起诉讼，称其违反了联邦和加州的劳动法规，没有依法提前六十天通知大规模裁员。但据记者 Casey Newton 援引信源称，推特随后又联系部分被裁员工要求返岗继续工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，推特于 6 日更新了 iOS 应用，上线了新版的 Twitter Blue 订阅服务，价格从每月 2.99 美元提高至 7.99 美元。更新日志中提及的唯一现有功能就是获得蓝色认证标识，这也是马斯克之前要求的在 7 日前必须开发完成的改变，但未正式启用，据报道被&lt;a href="https://www.nytimes.com/2022/11/06/technology/twitter-verification-check-marks.html" target="_blank"&gt;推迟&lt;/a&gt;至 9 日的美国中期选举之后；其他「即将推出」的功能包括去广告、发布更长视频，以及优先展示高质量内容等。（来源：综合）&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;GitHub Copilot 被提起侵权集体诉讼&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;近日，开发者、律师 Matthew Butterick 及其合作律所向微软、GitHub 和 OpenAI 提起集体诉讼，代表 GitHub 用户指控 GitHub Copilot 功能违反了开源许可条款、侵犯了开发者的权利。诉状称，Copilot 的功能违反了美国版权法规、GitHub 的服务条款和隐私政策、加州消费者隐私法规等，要求赔偿原告方合计 90 亿美元。Butterick 此前从 10 月开始公开征集 Copilot 的违法证据，并刊文表示 Copilot 是一个新的围墙花园，扫描开源代码服务于微软的私利而无任何回馈，将给开源社区带来重大损害。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/06/a7069fad63cb6e7fcdedf68eec6c5b30.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/06/a7069fad63cb6e7fcdedf68eec6c5b30.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;GitHub Copilot 是 2022 年 6 月发布的 AI 的编程辅助工具，基于 OpenAI Codex 数据集，使用来自开源代码库的数十亿行代码进行了机器学习训练，可以将自然语言转换为数十种编程语言的代码片段。自去年内测以来，Copilot 就因涉嫌违反开源许可证关于标注作者和许可证条款的规定，受到开源社区的广泛批评。&lt;a href="https://githubcopilotlitigation.com/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;行情遇冷，高性能矿机被三折甩卖&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据《华尔街日报》援引比特币挖矿服务公司 Luxor Technology Corp. 的数据，高性能比特币挖矿机的售价比去年下降了约 77%。这类机器的性能通常使用算力指标 terahash 衡量；去年，每 100 terahashes 算力的平均成本约为 106 美元，而如今已经降至 24 美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据分析，受到美联储开始加息、风险资产吸引力降低等经济形势影响，科技股和加密货币都大幅下跌，比特币的价格比一年前下降了约 70%。这导致挖矿公司资不抵债，必须通过出售硬件收回现金。例如，世界最大的挖矿公司 Core Scientific 周三宣布，由于预计现金将在年底用尽，将不会支付一些设备和融资的待付款项，而其股票价格今年来已下跌 99% 至 16 美分。还有一些公司正在出售未拆封的全新机器。但据 Blockchain.com 数据，比特币网络总计算能力最近创下历史新高，这表明还是有挖矿机器上线，其他矿工正在填补原有矿工的空白。&lt;a href="https://www.wsj.com/articles/bitcoin-mining-machines-for-sale-on-deep-discount-11667650411" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;DALL-E API 开放公测&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;近日，备受关注和争议的人工智能图像生成引擎 DALL-E 开放了 &lt;a href="https://beta.openai.com/docs/api-reference/introduction" target="_blank"&gt;API 公测版&lt;/a&gt;，允许开发人员将 DALL-E 直接集成到应用和服务中。该 API 目前具有三种功能，可以直接生成图像、编辑既有图像的局部，或者生成图像的变体。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/06/4106d451ccc03ffbe8cf67390d67b520.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/06/4106d451ccc03ffbe8cf67390d67b520.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;DALL-E API 按次计费，单价取决于图像输出大小：1024 × 1024 像素输出的价格为 0.02 美元/张，512 × 512 像素输出的价格为 0.018 美元/张，256 × 256 像素输出的价格为 0.016 美元/张。DALL-E API 同样受限于 OpenAI 的内容审查政策，禁止输出具有仇恨、暴力、政治、欺诈、色情等内容的图片。&lt;a href="https://venturebeat.com/ai/dall-e-api-released-by-openai-in-public-beta/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;网信办通知加强网络暴力治理&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;11 月 4 日，中央网信办印发《关于切实加强网络暴力治理的通知》。通知表示，网络暴力针对个人集中发布侮辱谩骂、造谣诽谤、侵犯隐私等违法信息及其他不友善信息，侵害他人合法权益，扰乱正常网络秩序。为此，《通知》提出建立健全网暴预警预防机制、强化网暴当事人保护、严防网暴信息传播扩散和依法从严处置处罚等要求。其中，具体措施包括要求各网站平台设置一键防护功能，提供一键关闭陌生人私信、评论、转发和「@ 消息」等设置；当用户遭遇网暴风险时，网站平台要及时发送系统信息，提示其启动一键防护，免受网暴信息骚扰侵害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在依法从严处置处罚方面，《通知》要求分类处置网暴相关账号，包括加强账号发文前警示提醒；对参与网暴的账号进行警示教育，并视情采取禁言、暂停私信功能等措施；对首发、多发、煽动发布网暴信息的账号，依法依规采取关闭账号等措施，情节特别严重的，全网禁止注册新账号；涉及违法犯罪的，移交相关部门依法追究法律责任。&lt;a href="http://www.cac.gov.cn/2022-11/04/c_1669204414682178.htm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;据 &lt;i&gt;Bloomberg&lt;/i&gt; 撰稿人 Mark Gurman 报道，Apple 正在研究一种简化 Siri 指令的方法，允许用户只说「Siri」而不是「嘿 Siri」就能让激活语音助手；预计这一变化将在明年或 2024 年推出。这一改进的难点在于，不同语言和方言对 Siri 一词的发音差别很大，比原来少一个音节也会提高识别难度。&lt;a href="https://www.macrumors.com/2022/11/06/gurman-siri-trigger-phrase/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;近日，微博用户 @数码闲聊站 曝光了即将发布的旗舰移动芯片 高通骁龙 8 Gen2 和联发科天玑 9200 的具体参数。据称，骁龙 8 Gen2（SM8550）采用 TSMC 4nm 制程，由一个3.19GHz X3 核心、2 个 2.8GHz A715 核心、 2 个 2.8GHz A710 和 3 个 2.0GHz A510 核心构成，GPU 为 Adreno 740；天玑 9200（MTK DX2）也采用 TSMC 4nm 制程，由一个 3.05GHz X3 核心、3 个 2.85GHz A715 核心和 4 个 2.0GHz A510 核心构成，GPU 为 Immortalis-G715 MC11（Arm 旗下首款支持硬件光线追踪的 GPU）。根据此前消息，骁龙 8 Gen2 预计在 11 月 16 日起举办的高通 2022 骁龙峰会上发布，月底就会有首发机型；天玑 9200 旗舰芯片预计在 11 月 8 日发布。&lt;a href="https://weibo.com/6048569942/MdB9ArtWE" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;据 Reddit 用户 Joseki100 从日本招聘网站 doda 上发现的信息，宝可梦游戏开发商 Creatures Inc. 在其发出的 3D 角色建模师招聘启事中，提到了「下一代硬件的研究和开发」，间接表明任天堂已在准备现有阵容之外的新主机产品，但尚无法确认是指之前传闻的 Switch Pro 还是其他全新平台。此前，&lt;i&gt;Bloomberg &lt;/i&gt;曾报道称任天堂正在开发支持 4K DLSS 的新款 Switch，泄漏的英伟达源代码也提到了被推测为下一代 Switch 的芯片编号。&lt;a href="https://reddit.com/r/GamingLeaksAndRumours/comments/ymx3xt/creatures_co_pok%C3%A9mon_3dcg_modeler_job_listing/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/06/e2914aa29b303e6b1e098f67980dc133.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/06/e2914aa29b303e6b1e098f67980dc133.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;据报道，此前因在加州圣克鲁斯海岸与人类争抢冲浪板而出名的海獭（见派早报&lt;a href="https://sspai.com/post/75782" target="_blank"&gt;当时的报道&lt;/a&gt;），近日被指认是当地「捣蛋惯犯」，经常捉弄冲浪者和皮划艇运动员，之前就受到有关部门的密切关注。据专家介绍，这只时年四岁的雌性獭原本在饲养环境中出生，长大后被放还野外，但可能因为被居民喂食而与人类产生亲近感，也可能因处于产卵期而更加活跃。此前，动物保护部门已经试图将其重新安置到南部的越冬地，但因其中途逃跑暂时搁置，预计将在之后几周再次尝试。专家还提醒，海獭有强壮的下颚和锋利的牙齿，可能携带一些传人的致病菌，如果被咬一口会造成很大的伤害。&lt;a href="https://baynature.org/2022/11/03/the-sea-otter-that-stole-a-surfboard-in-santa-cruz-remains-free-for-now/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/06/aebc9e2be44aab3ddbbcfc0d71cd303d.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/06/aebc9e2be44aab3ddbbcfc0d71cd303d.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;涉案海獭&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对此，少数派员工吃派的水獭在接受采访时表示，自己在刚开始和人类接触时也喜欢通过抢东西来吸引注意，但现在「已经过了那个阶段」，目前主要擅长&lt;a href="https://sspai.com/post/76409" target="_blank"&gt;抢红包&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;🎵 用现代耳机致敬经典 iPod，少数派 × SONGX 联名耳机 &lt;a href="https://sspai.com/page/pipods" target="_blank"&gt;PiPods 正式上线众筹&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🛒 满赠红包封面，还有周边上新，少数派商店&lt;a href="https://sspai.com/post/76409" target="_blank"&gt;双十一活动&lt;/a&gt;已经开启。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🗞 会员计划栏目派周报总结每周会员内容，并讨论近期科技热点，上周话题是&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/pi-weekly-016" target="_blank"&gt;推特对认证徽章收费&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;✍️ 我们制作了一份《&lt;a href="https://sspai.com/post/76154" target="_blank"&gt;少数派创作手册&lt;/a&gt;》，编纂和更新了少数派与内容创作相关的流程和规范，欢迎与我们继续共创。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🎙 少数派与知名播客制作人婉莹和甜食一道，为每一位想要用声音表达的创作者，准备了新栏目《&lt;a href="https://sspai.com/post/75849" target="_blank"&gt;100 小时后请叫我播客主理人&lt;/a&gt;》，现正上架优惠中。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;⬆️ 超频你的生产力，来看看&lt;a href="https://sspai.com/post/76551" target="_blank"&gt;这份人人都能学会的 PPT 制作方法论&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/76658</guid><pubDate>Mon, 07 Nov 2022 00:56:03 GMT</pubDate></item><item><title>微软官方小工具更新，这些新特性你或许也能用得上</title><link>https://sspai.com/post/76649</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;PowerToys 是微软针对 Windows 操作系统推出的小工具合集，自 2019 年「&lt;a href="https://sspai.com/post/56719" target="_blank"&gt;重生&lt;/a&gt;」以来，一直处于高度活跃的开发状态中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至目前，PowerToys 已经内置了 17 种不同特性，堪称 Windows 系统的「瑞士军刀」，很多功能和最新的 Windows 11 系统更可谓珠联璧合，无论在美观程度还是操作便利性方面都比同类第三方工具要好上不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文则以 PowerToys v0.64 版本的体验为例，为大家汇总近一个季度以来 PowerToys 新增的 5 大新功能——没准就有 Windows 用户梦寐以求的那一个。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Locksmith：定位文件占用&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Windows 用户多少都遇到过这样的场景：想要删除一个文件，系统却提示说「该文件正被使用」因此无法删除。并且有时候系统并不会明确告诉我们具体是哪个软件或进程正在占用这个文件，不想一边搜索记忆一边在任务管理器的进程列表里「大海捞针」，往往就得借助第三方工具强力删除或注销/重启电脑，等待系统进程不再使用该文件时再进行操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样排除流程实在是有些麻烦，但现在我们可以通过 PowerToys 内置的 Locksmith 来轻松化解了。对于无法删除的文件或者文件夹，我们可以在鼠标右键菜单中找到「什么内容在使用此文件」选项，点击后 Locksmith 就会以非常符合 Windows 系统风格的图形化界面展示正在读写或者使用该文件/文件夹的软件和进程。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/05/2ef6561398efd589ad17ef67a497fc21.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/05/2ef6561398efd589ad17ef67a497fc21.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们可以直接在 Locksmith 的界面中点击结束任务，然后就可以对相关文件进行删除了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnWMtpaJoZpccPL3X9NSZ7Yb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2gvtb34tcqitjmd30" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2gvtb34tcqitjmd30"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，在文件 Locksmith 找到的应用最右侧点击展开，还可以看到这个应用的进程 ID、用户以及使用的文件，如果想要确认是否有其他账户权限下的进程使用该文件，则可以点击「以管理员身份重启」来参看全部进程。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn9sMfLs6G1bqdUMXEbutzwe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2h05b34tcpjvps970" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2h05b34tcpjvps970"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;主机文件编辑器：快速修改 host 文件&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;所谓的主机文件其实就是我们常常说的 host 文件，如果想要在输入域名时强制域名解析到某个固定的 IP 地址，通过更改系统 host 文件是一种比较简单直接的实现方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过 host 文件的修改以往在 Windows 上并不简单，主要原因是 host 文件藏得太深了，并且编辑时还需要给编辑器提权，编辑体验也取决于所使用的编辑器，如果你经常需要编辑 host 文件就会显得比较麻烦。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcniglspbyJixfeM1PPx19Gtg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2h0db34tcqitjmd3g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2h0db34tcqitjmd3g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;PowerToys 的主机文件编辑器则提供了一套更为直观的 host 文件编辑交互，以新增解析条目为例，我们只需要在 PowerToys 中启动主机文件编辑器并点击左上角的「新建条目」，随后在弹出的「添加新条目」文本框中依次输入 IP 地址、主机（域名）以及方便辨析的注释，勾选可用开关后点击添加即可生效。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnw95BLHz8cU2vlKRrl7cTqb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2h0lb34tcqo565q70" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2h0lb34tcqo565q70"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对已经添加好的条目也可以随时进行编辑，或者对其可用的状态进行更新，如果 host 里面的条目比较多，在这个可视化的主机文件编辑器上通过地址、主机、注释上进行筛选来缩小范围也比较方便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PowerToys 上的主机文件编辑器相比以往 Host 文件编辑有不小的优势，一方面如果 PowerToys 本身已经提权运行则无需再考虑权限问题；另一方面不会出现因为编辑内容或者格式问题而导致 Host 文件不可用的情况，对于代码基础较少的朋友而言更加友好一点。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;屏幕标尺：这个按钮有多大？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果你和笔者我一样经常需要做软件产品的原型设计，那么一定会经常遇到需要测量屏幕上某些区域尺寸的情景。比如我经常会选择在进行原型设计时直接参考某些软件的设计，比如软件中按钮大概有多大。如果是 Web 网页，那么使用 Chrome 的开发者工具就可以获取准确数值，但如果是原生应用，那么就只能通过屏幕标尺或者其他办法进行测量了。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;以往我测量原生应用的像素都是通过某些截图应用（例如 Snipaste）来间接的实现，比如调用截图时，在划定截图范围时可以实时看到对应区域的像素。但是这种办法一是不够精确，二是只能测量具体某个区域的长宽像素，而无法测量出某个被测量体和屏幕中其他组件的距离关系。 &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnTAbUR73TKHeif4lF7Ha1ig" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2h0tb34tcqitjmd40" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2h0tb34tcqitjmd40"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而 PowerToys 的屏幕标尺则要方便的多，使用快捷键（默认为 Windows + Shift + M）激活后，屏幕顶部就会像 Windows 默认截图工具那样出现一个屏幕标尺工具栏。这个工具栏默认常驻，在执行相关任务的过程中，它可以一直保持打开状态，方便我们随时调用不同的测量工具。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/05/00acf5e2e4faa9edf0a6cb66b3b4f231.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/05/00acf5e2e4faa9edf0a6cb66b3b4f231.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;工具栏最左侧的「边界」和我个人最常使用的区域测量工具类似，使用鼠标先划定某个区域再精准的测量区域的长宽；「间距」测量则会同时测量当前光标位置下的水平间距和垂直间距，这样就可以准确算出被测量体和其他组件之间的位置关系。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/06/343fe68647178b4c775acf84ae237072.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/06/343fe68647178b4c775acf84ae237072.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，「水平」和「垂直」两个标尺也可以根据当前光标下的界面控件进行自行预判和吸附，自动测量所在位置的长度和宽度。如果你对指针吸附的精度不满意，在 PowerToys 的设置中也可以自行调整。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;文本提取器：轻量 OCR 识别&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Windows 平台目前并未像 iOS 和部分 Android 系统那样内置图片转文字工具，遇到类似的需求，我们以往也得借助第三方应用——哪怕有时候我们或许只是想简单地从图片里扒几个字而已。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnEUkLxw5EYjGp49nkBzI7Gc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2h15b34tcpvhjl29g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2h15b34tcpvhjl29g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;PowerToys 新增的文本提取器则可以「轻巧」地解决这一问题。通过快捷键（默认 Windows + Shirt + T）激活后，我们只需要像截图那样使用鼠标框选需要识别的区域，PowerToys 就会把识别到地文本直接复制到剪贴板中，整个流程非常直观，也很容易上手。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/05/eddab7ebaf52f1e7c5b35830173eb20a.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/05/eddab7ebaf52f1e7c5b35830173eb20a.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;或许是得益于微软 OCR 的基础，PowerToys 对单一语言的印刷字体识别率相当高，但在遇到图片中需要识别的内容同时包含多种语言时，目前识别效率会大幅下降，甚至会出现无法识别的情况。另外目前识别后生成的只能是纯文本，无法像某些专业的 OCR 软件那样，针对某一特定类型的图片生成特定类型格式的文档。因此现阶段也只能作为轻量的 OCR 工具使用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/05/3b276437a7647cb104d3e4bd9484bfab.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/05/3b276437a7647cb104d3e4bd9484bfab.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;Quick Accent：重音输入更方便&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如何在英文键盘下输入重音符一直以来都是相当麻烦的，比如说法语、意大利语、葡萄牙语都包含重音，以往只能通过使用切换到特定的输入法来输入或者选择专门的插入重音符号来选择，效率慢不说，在需要连续输入的场景下也是异常繁琐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经常和外语输入打交道的朋友，不妨将 PowerToys 的 Quick Accent 保持开启。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn3LtsktLWrMhVXKIrqHgwBf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2h1db34tcqo565q7g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdj2h1db34tcqo565q7g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 PowerToys 中勾选并激活 Quick Accent 后，输入某些字母的特定重音符时，只需按住键盘字母的同时按下向左、向右或者空格键，屏幕上方就会出现重音符选择框，这时我们使用左右键导航到选择需要的重音符号，松开按键即可完成快速输入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比在一大堆重音符里面一个个查找，这样的输入方式自然要简单得多。不过目前这个功能搭配双拼输入法时可能会造成拼音上屏问题，不使用时记得关闭。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/05/12f2d100d61f41dec3b8a2d61f771c38.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/05/12f2d100d61f41dec3b8a2d61f771c38.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;小结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;截至 PowerToys v0.64 版本，PowerToys 已经包含了 17 种功能各异的组件，在很多方面已经完全具有了替代某些第三方工具的能力。如果你有相关的功能扩展需求，PowerToys 或许是安装第三方应用之前的首选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在 &lt;a href="https://github.com/microsoft/PowerToys" target="_blank"&gt;GitHub&lt;/a&gt; 或者 &lt;a href="https://aka.ms/getPowertoys" target="_blank"&gt;Microsoft Store&lt;/a&gt; 上免费下载 PowerToys。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>化学心情下2</author><guid>https://sspai.com/post/76649</guid><pubDate>Sun, 06 Nov 2022 03:40:00 GMT</pubDate></item><item><title>从两千到两万：双十一相机购买指南</title><link>https://sspai.com/post/76342</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;距离今年的「双十一」购物节只剩下半个月的时间，大家有没有存好钱准备进行一轮新的「血拼」呢？对于一名数码器材爱好者来说，这也是一个入手相机的好时机。这篇文章尝试帮助大家梳理并推荐一批我认为在「双十一」购物节值得入手的相机。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;定义和衡量的标准&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本次推荐的相机主要集中在无反相机，以全新国行价格作为参考。主要参考的平台是淘宝和京东上的官方自营店铺、相关品牌的官网以及线下授权经营店。在推荐相机的同时，我会列出这台相机的优缺点，以及一起提供我认为有参考价值的镜头搭配。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一台相机是否值得购买，我认为是一个「相对」的问题，即可能存在一台相机在某个时间段不值得购买，但是随后又变得值得购买。因此，很大程度上，一台相机是否值得购买需要靠同行衬托，而这也是相机行业的常态：虽然对于某台相机的性能或者画质不满，但是确实这个价位上唯一的「最不坏」的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能构成一台相机竞争力的因素，我认为主要有画质（画幅大小）、对焦速度、视频性能、镜头群、便携性（体积重量、外观设计）等几个方面。需要指出的是，「值不值得买」是一个很主观的问题，可能对于一些用户来说，机身拓展性、三防性能等指标也很重要，但是我没有类似的使用情景和需求，因此不列入我的考察范围内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到大家一般对价格比较敏感，所以我会根据价格推荐相机。以下推荐的机器如无特殊说明则仅表示单机身价格。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;先说说我自己&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果想要让自己的推荐更加有说服力，不是要向读者证明自己有多客观，而是向读者坦白自己的立场和考虑角度。所以我觉得很有必要在推荐相机之前简单说说自己的出发点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是一个再普通不过的摄影爱好者，除了外出旅游，我也越来越喜欢在闲暇时背着相机在熟悉的城市里探索。我接触的第一台相机是尼康的 D90，并在2015年左右开始频繁使用它。虽然这是当时尼康第一台有视频功能的照相机，但是我真正开始接触视频拍摄要到 2019 年以后了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前，我一直使用的是尼康单反相机，因为它画质出色，大家都是用索尼的传感器，他却能够调教得比索尼还要好上一些；做工可靠，我的 D750 在离地几十厘米的地方跌落在满是石头的地上，却只是刮了一层灰，擦一擦，连大一点的划痕都没有留下。虽然它有着对焦和视频拍摄系统落后的缺点，但是却也不影响我的使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年以后，各大相机厂商的视频追焦功能日益成熟，我也开始期待使用视频来记录生活，于是我在 2021 年购入了一台索尼的 α7R3A。此时的我，是一个仍以静态照片为主，同时也会拍一点视频的摄影爱好者（大概 7:3），相机视频追焦系统的稳定性以及视频文件后期编辑的调色空间变得越来越重要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，我考虑一台相机是否值得购入的因素先后顺序是画质（画幅大小）&amp;gt; 对焦速度 ≈ 镜头群 &amp;gt; 视频性能（追焦系统、图像配置文件、封装码率等） &amp;gt; 便携性。出于我的使用习惯，以下相机是我在众多相机中，我尽可能搜寻找出在一定的价格下，以尽可能便携的体积提供尽可能高的画质和性能的机器，且更加关注静态照片的画质表现。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2000 元 - 3000 元&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;把这3000块钱的预算放到手机上，也许能获得更好的效果。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3000 元 - 4000 元&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;松下 GX9 &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;价格：3998 元（线下旗舰商店价格）&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;优点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;M43 画幅和手机相比还是有比较大的景深优势。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;类旁轴的设计便携小巧，可翻折的取景器有一定趣味。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;DFD 对焦能够应付非专业的静态图像拍摄。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;家电大厂的人机交互和品控一直在线。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;机身五轴防抖表现出色。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;缺点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;画幅相对较小，夜间拍照吃力。（但是机身带有小闪光灯）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;视频录制对焦不可靠。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;推荐搭配镜头：松下 25mm f/1.7，松下 20mm f/1.7，松下 12-32mm f/3.5-5.6，松下 12-60mm f/2.8-4&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;总结&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;M43 画幅在相机领域算是不被人待见的「小不点」，和 APS-C 画幅乃至全画幅在高感表现和宽容度方面都有明显的差距。但如果你只是希望带着便携的相机，保留按下快门的仪式感、或者仅仅希望用尽可能少的负担拍出区别于手机的照片、又或者已经拥有专业的拍摄器材，希望可以更随意地拍摄，GX9 是一个不错的选择。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/05/9602618a931bf3ca90628a52a402d35d.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/05/9602618a931bf3ca90628a52a402d35d.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;4000 元 - 5000 元&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;索尼 ZV-E10&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;价格：4699 元（京东官方自营店价格）&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;优点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;APS-C 画幅相对好的画质和高感表现。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;图片和视频的实时眼部追焦可靠。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;外翻的显示屏方便自拍，适合 vlog 入门用户。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;可更换镜头卡口。索尼有着完善的镜头群可以选择，丰俭由人。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;相机内置多种图像配置文件可以选择，包括：HLG 和 S-Log，方便调色。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;缺点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;机身操控不尽如人意&lt;/li&gt;&lt;li&gt;4k 视频录制时画面有较明显的果冻效应。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;推荐搭配镜头：适马 18-50mm f/2.8，适马 56mm f/1.4，适马 30mm f/1.4，适马 16mm f/1.4，索尼 10-18mm f/4 OSS。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;总结&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;ZV-E10 是一台拓展性很强的相机。它有让人信任的强大功能，小巧的机身并没有太多的携带包袱，让入门摄影爱好者不需要额外的精力就能够拍出不错的照片。当技术进阶以后，拍摄者依然能使用它探索新的拍摄方式，创作更好的作品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/404d81d880e4d7986b0ecb2c3256c945.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/404d81d880e4d7986b0ecb2c3256c945.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;尼康 Z30&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;价格：4599 元（京东官方自营店价格）&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;优点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;优秀的人体工学设计和人机交互&lt;/li&gt;&lt;li&gt;APS-C 画幅传感器带来的画质画质不错&lt;/li&gt;&lt;li&gt;图片和视频自动对焦基本能用。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;侧翻屏幕。虽然和索尼的 ZV-E10 都拥有侧翻屏幕，但 Z30 更加专注于静态摄影，ZV-E10 更关注于视频创作。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Z 卡口可以通过转接环转接索尼 E 口镜头，间接带来丰富的镜头群。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;缺点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;传感器依然是三年前 Z50 传感器。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Z 卡口原生镜头（尤其是 APS-C 镜头）依然比较稀缺，转接环效果不算稳定。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;推荐搭配镜头：尼康 40mm f/2，尼康 16-50mm f/3.5-6.3，尼康50-250mm f/4.5-6.3&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;总结&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;如果单看 Z30 的参数，它并不算是一台很有诚意的相机，没有许多革命性的功能和参数，但也许正是这样，让尼康能够在足够的时间下足够多的功夫，把 Z30 打磨成一个趁手的拍摄工具。如果预算并不充足，希望能够在平面摄影的道路上拥有一个足够可靠的相机， Z30 是一个不错的选择。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/caea345a7afcb97c54c871177ff18bf6.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/caea345a7afcb97c54c871177ff18bf6.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;6000 元 - 7000 元&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;佳能 EOS R10&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;价格：6599 元&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;优点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;拥有佳能祖传的双核自动对焦系统，能够区分动物、人脸、车辆等拍摄主体，在竞品中算是非常可靠。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;拥有可能用较高的机内全景拍摄和机内景深合成功能。（手持相机依然可以出片）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;虽然佳能对这台相机定位为入门级的相机，但是对于操控体验方面并没有明显阉割。4k 视频采用了 6k 超采样，1080p 有 120 帧选项。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;机械快门连拍为15张每秒，电子快门连拍为23张每秒。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;缺点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;拍摄 RAW 格式照片缓存只能支撑两秒不到的时间。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;机身没有五轴防抖。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;快门最快速度只有 1/4000 秒。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;视频拍摄并没有 Log 文件。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;原生镜头群价格相对高昂。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;目前 R10 还处于溢价期，和原价 5399 元相比依然贵上不少。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;总结&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;R10 在自己所在的价位有着非常亮眼的性能表现，唯一的缺点可能就是很难原价买到。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/723649c9ff24b293c1d07f40f6f93799.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/723649c9ff24b293c1d07f40f6f93799.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;富士 X-S10&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;价格：6999 元（线下旗舰店售价）&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;优点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;拥有丰富的胶片模拟（包括饱受好评的「经典负片」）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;带有机身五轴防抖。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;相对靠谱的对焦系统，能满足日常使用。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;外录可以录制 10bit 4:2:2 视频，&lt;/li&gt;&lt;li&gt;机身注重人体工学，握持感不错。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;缺点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;外观已经和复古不沾边了。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;机身做工材质受到用户的诟病。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;虽然接近停产但依然很难原价买到，需要长时间轮候或者加价。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;推荐搭配镜头：适马和腾龙 X 卡口镜头群&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;总结&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;X-S10 在富士的相机产品是特立独行的存在，拥有丰富胶片模拟和五轴防抖，如果对富士的复古外观不看重且可以原价购入，X-S10 是一个不错的选择。需要考虑的是，它已经发布了两年，据说可能会在明年迭代。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/022ba865ceabf4096a3398b422e1c7e9.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/022ba865ceabf4096a3398b422e1c7e9.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;7000 元 - 10000 元&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;尼康 Z5&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;价格：7299 元（京东官方自营店价格）&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;优点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;作为z系统全画幅入门相机但是在做工和用料上并没有太明显的缩水，采用钛合金边框，双sd卡槽，五轴防抖，最高 1/8000 秒快门依然保留。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Z 卡口有着较好且逐渐完善的镜头群。搭配 25-50mm  f/4-6.3镜头为 7999 元，应该是目前能买到的最便宜的全画幅微单套餐。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;缺点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;自动对焦和其他全画幅微单相比稍微逊色（但我实际测试还是要比松下对焦靠谱一些）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;没有 N-Log 等图像配置文件。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;连拍速度低。（4.5张/秒）&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;推荐镜头：尼康 40mm f/2，尼康 50mm f/1.8s，尼康 14mm-30mm f/4，尼康 25-50mm  f/4-6.3&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;总结&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;你永远可以相信尼康做照相机。这台相机适合有着大量尼康 F 口镜头，或者希望进入尼康Z系统但是囊中羞涩的用户。别怀疑，这台尼康入门全画幅无反相机依然能给你很好的拍照体验。从单反时代到无反时代一直如此。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/37a2b89572339323ea426c5c6332fe76.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/37a2b89572339323ea426c5c6332fe76.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;松下 S5&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;价格：9998 元&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;优点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;α7M3 同款传感器，有着不俗的静态拍摄画质&lt;/li&gt;&lt;li&gt;DFD 对焦系统能够进行迅速的对焦。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;视频功能专业、丰富且强大。有 V-Log 等图像配置文件，最高可以拍摄 4k 30 帧 10bit 4:2:2 的视频，1080p 180 帧的慢动作视频，同时支持宽荧幕镜头拍摄矫正等功能。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;优秀的操控和机身用料。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;缺点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;视频追焦效果欠佳，但是对画面运动的物体会出现抽风现象，需要手动调整对焦系统参数获得更好体验。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;推荐镜头：特别推荐松下 S5 + 松下 20-60mm f/3.5-5.6 +松下 50mm f/1.8 双镜头套餐，线下官方旗舰店同价京东 88vip 价格 11878 元，多送一块原厂电池和摄影背包。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;总结&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;松下 S5 是一台需要花时间了解习性的相机。如果愿意花时间和精力慢慢磨合，它会带给你无限的可能性，无论是作为生产力工具还是作为爱好者的拍摄相机。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/defa7fc9daa665b758c870aa83be53a1.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/defa7fc9daa665b758c870aa83be53a1.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;10000 元 - 14000 元&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;索尼 α7c&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;价格：11699 元（部分线下官方店铺的价格可下探到 11000 元以内）&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;优点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;无军舰头设计，小巧轻便。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;对焦系统强悍可靠。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;索尼 E 卡口镜头群丰富&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有侧翻屏幕。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;缺点：&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;卡槽、快门速度规格被阉割。因为机身尺寸缩小，所以机身握感有明显下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推荐镜头：索尼 35mm f/1.8，索尼 85mm f/1.8，适马 28-70mm f/2.8，蔡司 batis 40mm f/2 CF，腾龙 20-40mm f/2.8&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;总结&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;如果希望找到一台全画幅小巧可换镜头相机。时隔两年，α7c 依然是你唯一的选择。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/323d8cb980cb6b09ad1ed02f2bd29bd0.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/323d8cb980cb6b09ad1ed02f2bd29bd0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;14000 元 - 20000 元&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;索尼 α7R3A&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;价格：14999 元（京东）&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;优点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;作为已经面世5年的三代机，对焦依然可靠。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;全画幅传感器，4500 万像素，近12档的动态范围。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;十张每秒的连拍以及近12档的动态范围。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有视频录制配备有 S-Log 和 HLG 等图像配置文件。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;缺点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;连拍缓存不够。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在某些情况，对焦系统的稳定性欠佳。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;推荐镜头：蔡司 Batis 40mm f/2 CF，索尼24-105mm f/4 OSS, 索尼 50mm f/1.2 GM&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;总结&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;α7R3A 是像素、高感和对焦之间能取得较好平衡的经典机型。除了分辨率这个指标，哪怕是 R 产品线后续更新的第四代和第五代机型的画质都不如第三代机型优秀。对于静态照片为主的摄影爱好者来说，可以算是「毕业套装」了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/aca40a05c2cd50e54f946525a2f41c92.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/aca40a05c2cd50e54f946525a2f41c92.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;索尼 α7M4&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;价格：16499 元（京东）&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;优点：&lt;/h4&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;作为全能机型，像素达到 3300 万像素，&lt;/li&gt;&lt;li&gt;拥有比三代机更加优秀的对焦系统。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;可以录制无裁切 4k 30 帧 或者裁切状态下的 4k 50/60 帧 10bit 4:2:2 画面。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;经过半年时间的溢价阶段，目前线下的相机店国行价格已经破发，如果预算充足的话，它是一台很长时间内性能都不会落伍的机器。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h4&gt;缺点：&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;机身品控受到一些用户的诟病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推荐镜头：同上&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;总结&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;α7M4是这个价位影像和图片性能最为均衡的机器。（大概没有之一）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/468b402209d82691f9992756a1912f3b.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/31/468b402209d82691f9992756a1912f3b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本文尝试从一个偏向静态摄影使用者的角度对 2000 元到 20000 元预算的摄影设备进行分析和推荐。随着相机硬件的不断发展，各厂商的产品功能愈发成熟和强大，也渐渐来到瓶颈期。一般来说，在同一个价位上，竞品之间的功能和性能差别并不明显，区别只是针对不同使用环境的功能强弱区别。在预算一定的情况下，没有人可能拥有一台完美的相机。因此，与其说需要挑选相机，不如所挑选自己使用这个摄影设备将要走的道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是在这条路上遇到的机器，那么看看它的缺点你能否接受；如果并不是这条路上会遇到的机器，那么再强大的功能也和你无关。如此，什么机器适合你，往往心里已经有了答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝顺利买到心仪的相机，多出好片。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;封面来自 &lt;a href="https://unsplash.com/photos/PjlbfW1mvWE" target="_blank"&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章配图来自 &lt;a href="https://www.dpreview.com/products" target="_blank"&gt;dpreview&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Hermanchannn</author><guid>https://sspai.com/post/76342</guid><pubDate>Sat, 05 Nov 2022 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>如何满足小众的录屏需求？自己配置 FFmpeg 解决问题</title><link>https://sspai.com/post/76637</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;开始自我监控后，录屏工具的重要性急速提升，我遇到的问题也越来越多。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;因为我录屏主要是为了自我监控，所以我需要的帧率并不用很高，甚至越低越好，分辨率同样不必和屏幕一致，能看清我在做什么即可。最初，我用了免费开源的 &lt;a href="https://www.videolan.org/vlc/" target="_blank"&gt;VLC&lt;/a&gt;，这也是我文章里采用的方案。它能调节输出视频的编码、帧率、格式，但操作麻烦不说，还不能同时录屏和摄像头，暂停录制容易程序崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，我试了 &lt;a href="https://obsproject.com/" target="_blank"&gt;OBS&lt;/a&gt;，它的录制功能极其强大，可以任意添加摄像头、文字、图像等，但输出限制多，生成的视频过大。同时，OBS 不支持录制画面与直播画面分开，而我平常习惯边开直播边工作，这令我只能放弃 OBS 录屏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着，我遇到 7.8k Star 的 &lt;a href="https://github.com/MathewSachin/Captura/releases/tag/v8.0.0" target="_blank"&gt;Capture&lt;/a&gt;，它的自由度较高，能自定义叠加元素，然而项目已于 2018 年停止更新，使用时经常碰到莫名其妙的报错，很不稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;免费的不行，那收费的会不会好点呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我用 &lt;a href="https://www.bandicam.cn/" target="_blank"&gt;Bandicam&lt;/a&gt; 录了一周的视频。与 Capture 相比，Bandicam 的稳定性好了很多，不会突然崩溃，还能降噪，内录扬声器音频，但它时不时丢失摄像头，导致无法自动进行录屏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再后，我测试了其他几款录屏应用：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;相机：Windows 自带应用，录制方便，但输出选项少，限制多。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.flashbackrecorder.com/zh/express/" target="_blank"&gt;FlashBack Express&lt;/a&gt;：能调节帧率，镜像，虚化背景，但免费版只支持 2 小时内的录制。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://mirillis.com/zh/products/action.html" target="_blank"&gt;Mirillis Action!&lt;/a&gt;：高帧率录制游戏，自动分割视频，自定义叠加元素，但输入帧率不能自由调整，最低只能 15 帧，试用期 30 天。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://ohsoft.net/eng/ocam/intro.php?cate=1002" target="_blank"&gt;oCam&lt;/a&gt;：打着免费招牌但有弹窗广告，且输出视频偏大。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://getsharex.com/" target="_blank"&gt;ShareX&lt;/a&gt;：免费开源强大的截图软件，具备录屏功能，能调节编码和帧率，但只能单一录屏或录像。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;我一共试了 9 款录屏软件，体验都不算好，软件普遍存在无法自定义画面、不兼容、稳定性低的问题。再加上自我监控方案的单次录制时间在 12 小时以上，理想的帧率（0.02 帧）远超出应用最低 15-30 帧的下限。因此，我需要另找一款稳定能兼容自由度高，又能自由定制录屏方案的工具，最终找到的是这些录屏工具共同的父母：FFmpeg。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;为什么 FFmpeg&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;FFmpeg 是处理多媒体内容（如音频、视频、字幕和相关元数据）的库和工具的集合，支持在 Linux、macOS 和 Windows 全平台运行。它提供了录制、转换以及流化音视频的完整解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前那些录屏、视频处理工具几乎都是基于 FFmpeg 而开发的。FFmpeg 能实现它们所有的功能，同时具备超高的稳定性和兼容性。现成的录屏应用与 FFmpeg 相比，优势只在于其美观的界面和简单易上手的录制方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想跳出软件的限制，自由的定制录屏方案，避免莫名其妙的 bug，更加底层的 FFmpeg 反而是更稳定有效的方案。命令行录制看起来复杂，但实际上只需要熟悉十几个参数，你就能定制专属录屏方案，个人体验感觉比熟悉 Bandicam 的软件界面更简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面以我的 Windows 桌面录制方案为例，从多屏幕中指定一个 2k 区域进行录制，并在画面右下角添加 360p 的摄像头录制角度，然后以帧率 0.02 输出监控视频。按 &lt;code&gt;q&lt;/code&gt; 则停止录制。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnOTvcNypfpA6wac40fLKKKd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdii815b34tcqo565olg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdii815b34tcqo565olg"/&gt;&lt;figcaption&gt;输出画面如图例&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;录屏准备&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;配置 FFmpeg&lt;/h3&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;下载最新版 &lt;a href="https://github.com/BtbN/FFmpeg-Builds/releases/tag/latest" target="_blank"&gt;FFmpeg&lt;/a&gt;，Windows 环境选择 &lt;code&gt;ffmpeg-master-latest-win64-gpl.zip&lt;/code&gt;，GPL 版本包含了所有依赖项。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;将 FFmpeg 解压到任意文件夹，比如 &lt;code&gt;D:\Backup\Libraries\Documents\ffmpeg&lt;/code&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;开始栏搜索「编辑系统环境变量」，点击进入「环境变量」。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;新建用户变量 &lt;code&gt;FFMPEG_HOME&lt;/code&gt;，变量值设为刚才的解压路径 &lt;code&gt;D:\Backup\Libraries\Documents\ffmpeg&lt;/code&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn9Y5dfJbBiiuWteMoOB2xEe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdii81db34tcqo565om0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdii81db34tcqo565om0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;配置完成后，在终端输入 ffmpeg 即可启动。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnC51TlAjuqBGQ25WXQwChb3" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdii81lb34tcpvhjl0m0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdii81lb34tcpvhjl0m0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;配置视频/音频设备&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;FFmpeg 的录制命令 gdigrab 不支持音频录制，也不支持直接调用摄像头，此时需使用开源的 &lt;a href="https://github.com/rdp/screen-capture-recorder-to-video-windows-free/releases" target="_blank"&gt;screen-capture-recorder-to-video-windows-free&lt;/a&gt; 增强 FFmpeg 的录制功能，其最新版本为 0.12.12。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过命令 &lt;code&gt;ffmpeg -list_devices true -f dshow -i dummy&lt;/code&gt; 查看支持的 Windows DirectShow 输入设备，采集视频和音频设备，包含设备名称，设备类型等信息&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。比如我这里得到了视频设备「V380 FHD Camera」和音频设备「Analogue 1/2 (Audient iD4)」，之后会用到。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn6Roa6QiY7xhrKVdXdnxxjg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdii81tb34tcqo565omg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdii81tb34tcqo565omg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;录制屏幕&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从坐标 0:0 开始圈定出一个 2560x1440 的屏幕范围，然后以每 50 秒截图 1 帧，输出为 mp4 格式的视频，录制命令为： &lt;code&gt;ffmpeg -f gdigrab -r 20/1001 -draw_mouse 1 -offset_x 0 -offset_y 0 -video_size 2560x1440 -i desktop -s 1280x720 output.mp4&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是录制命令的说明：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;-f gdigrab&lt;/code&gt; 使用 FFmpeg 内置屏幕录制命令 &lt;a href="https://ffmpeg.org/ffmpeg-all.html#gdigrab" target="_blank"&gt;gdigrab&lt;/a&gt;，录制对象可为全屏、指定范围和指定程序。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;-r 20/1001&lt;/code&gt; 帧率为 0.02，每 50 秒录制 1 帧。主流大家喜欢用 &lt;code&gt;-r 30&lt;/code&gt; 录制，我这因为是每日监测视频，用了超低帧率。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;-c:v libx264&lt;/code&gt; 是用于设置视频编解码器，一般可不填使用默认配置，&lt;code&gt;-c:a&lt;/code&gt; 为音频编码。&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;-draw_mouse 1&lt;/code&gt; 在 gdigrab 录制的视频中显示鼠标。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;-offset_x 0 -offset_y 0 -video_size 2560x1440&lt;/code&gt; 为起始坐标和选定录制范围。坐标可使用截图软件获取，比如我用 Snipaste，点击 F1 后进入截图界面，鼠标经过当前区域就会显示坐标。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;-s 1280x720&lt;/code&gt; 用 scale 方法，设置视频分辨率为 720p。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;-i desktop&lt;/code&gt; 为输入设备，指代显示屏。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;out.mp4&lt;/code&gt; 为输出视频的名字与格式。默认保存在命令运行文件夹，可以在此处设置输出位置，如 &lt;code&gt;D:\Backup\Libraries\Desktop\out.mp4&lt;/code&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;除上方命令外，FFmpeg 还有许多参数可以设置，比如 &lt;code&gt;-pix_fmt yuv420p -preset ultrafast&lt;/code&gt; 提升编码速度，&lt;code&gt;-filter:v &amp;quot;setpts=0.1*PTS&amp;quot;&lt;/code&gt; 减少视频抽样，但 setpts 不是视频加速，对于低帧率的视频影响很小。&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;录制摄像头&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;然后，我们使用上方获取的视频设备，即可用摄像头进行录制，如： &lt;code&gt;ffmpeg -f dshow -i video=&amp;quot;V380 FHD Camera&amp;quot; output.mp4&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果录屏的同时需要录制音频，则在命令中加入之前获取的音频设备，命令变为： &lt;code&gt;ffmpeg -f dshow -i audio=&amp;quot;Analogue 1/2 (Audient iD4)&amp;quot; -f dshow -i video=&amp;quot;V380 FHD Camera&amp;quot; output.mp4&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;输出视频：画中画&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;清楚如何用 FFmpeg 录制屏幕、摄像头和音频后，我需要将他们放置于同一画面中，将摄像头画面放在录制画面的右下侧，并用 overlay 方法将其置于屏幕画面的上方，遮挡对应区域。&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合了以上三步，最终的录制命令为： &lt;code&gt;ffmpeg -f gdigrab -r 1 -draw_mouse 1 -offset_x 0 -offset_y 0 -video_size 2560x1440 -i desktop -s 1280x720 -b:v 0 -crf 32 output.mp4 -f dshow -i audio=&amp;quot;Analogue 1/2 (Audient iD4)&amp;quot; -f dshow -s 640x360 -i video=&amp;quot;V380 FHD Camera&amp;quot; -filter_complex &amp;quot;overlay=W-w-1:H-h-1&amp;quot; -y&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;-b:v 0 -crf 32&lt;/code&gt; 是将视频比特率设置为最小，同时使用恒定质量，CRF&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt; 的范围可以从 0（最佳质量）到 63（最小文件大小）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;overlay=W-w-1:H-h-1&lt;/code&gt; 这是一个坐标，指浮层放在右下角，距离边缘 1px。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;-y&lt;/code&gt; 遇到选项时，默认执行 yes 命令，比如覆盖同名的视频文件。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;命令中的录制帧率较低，但不会影响同时录制的音频。之后的录屏只需在终端中运行这段命令，就会自动录制屏幕，按 &lt;code&gt;q&lt;/code&gt; 即可停止录制。使用 FFmpeg 后，我的录屏再也没有莫名其妙的崩溃了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;常见问题&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Could not set video options&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;报错 &lt;code&gt;Could not set video options&lt;/code&gt;，多是由于录制设置的帧率、分辨率超出设备范围造成的。使用命令 &lt;code&gt;ffmpeg -f dshow -list_options true -i video=&amp;quot;V380 FHD Camera&amp;quot; -loglevel debug&lt;/code&gt; 检查设备的输出属性，调整录制属性。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;real-time buffer&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;报错 &lt;code&gt;real-time buffer [xxxxxx] [video input] too full or near too full (181% of size: 3041280 [rtbufsize parameter])! frame dropped!&lt;/code&gt;，解决方案参考 &lt;a href="https://github.com/rdp/screen-capture-recorder-to-video-windows-free/issues/136" target="_blank"&gt;issue 136&lt;/a&gt;。我未修复成功，不过也未影响视频录制。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;摄像头分辨率错误&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果摄像头画面出现裁切，分辨率与预想不同，则检查摄像头录制属性和摄像头应用输出分辨率。例如部分版本的 SplitCam Video Driver 对外场景尺寸被固定为 4:3，导致输出画面被裁剪，只能更换其他视频输入源。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;录制画面偏移&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;录制画面比例异常或画幅偏移，这是 Windows 的屏幕缩放造成的，勾选 ffmpeg.exe 的属性「高 DPI 缩放替代」即可解决。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;后续&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果读了 FFmpeg 的文档，就会发现这个工具异常强大，很多采用 FFmpeg 的工具都没有将它的功能性发挥到极致，用比较普适的功能尽可能地换取了软件操作的易用性。而相应地，如果和我一样，有一个比较小众，甚至特殊的需求，已经打包好的图形界面应用就很有可能力有不逮。这时，FFmpeg 这种底层的命令行工具可能就是唯一选择，而且用了就会发现，它在功能强大的同时还更加稳定，自定义能力也更强。而且如果跨过了起初对于命令行的恐惧，理解和上手其实也不算多难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，FFmpeg 的功能不止录屏，它还有诸如连续截图、视频转帧率改大小等多种玩法，非常强大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前几天，群里有人分享了快速生成 FFmpeg 命令的工具 &lt;a href="https://ffmpeg.guide/" target="_blank"&gt;FFmpeg.guide&lt;/a&gt;。本以为能帮新手快速入门，使用后却感觉完全不实用。FFmpeg 最快入门的方法还是得看&lt;a href="https://ffmpeg.org/ffmpeg.html" target="_blank"&gt;官方文档&lt;/a&gt;，也有一些爱好者整理翻译了相关的中文/视频教程。前期会耗费些时间，但只要定制好自己要的代码，之后能一直用，需求不变命令也就不会变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这篇文章的目的是分享我监控自己的延伸，分享使用 FFmpeg 录屏的入门方法，而非完全掌握，因此只介绍了录屏相关的核心代码。如果有需要，还是推荐研究一下官方文档，或者跟着我做的试一试，说不定就有新收获。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;关联阅读&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>清顺</author><guid>https://sspai.com/post/76637</guid><pubDate>Sat, 05 Nov 2022 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>派周报 | 蓝 V 的钱可以躺着挣吗？ ｜ 少数派会员  π+Prime</title><link>https://sspai.com/prime/story/pi-weekly-016</link><description>&lt;div&gt; &lt;p&gt;平台身份认证的一个内在矛盾，就在于其权威价值和商业价值是难以分割的；对判断权的垄断是认证标识的价值来源。将其商品化只会进一步模糊认证身份的含义、破坏认证行为的中立性，进而加重平台对于认证结论相关争议的责任。这两者之间的平衡点，还需要通过反复实验甚至争议纠纷来试探和达成共识。&lt;/p&gt; &lt;hr/&gt; &lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;article&gt;&lt;p&gt;马斯克收购推特后并没有消停，用「新官上任三把火」来形容他的工作量，相当于贬低他蒙头大睡了一个星期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在众多引人眼球的举措中，尤其引发争议的是关于账号认证的调整。根据&lt;a href="https://www.platformer.news/p/elons-first-big-move-pay-to-remain" target="_blank"&gt;传出的内部消息&lt;/a&gt;，马斯克要求将目前月费 4.99 美元的订阅服务 Twitter Blue 涨价到 19.99 美元，并且作为获得推特认证标识（即著名的「蓝色对勾」）的前提条件。据称，参与该项目的员工被要求在 11 月 7 日之前上线这项功能，不然就要被炒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项举措之所以受到关注，除了听起来颇为夸张的价格，更重要的是它将会直接影响认证功能的定性。至少到目前为止，推特的认证在名义上还是一项促进「信任和安全」的功能，旨在说明「这就是那个人（或机构）的账号」，仅此而已。将这种公益职能拿来变现，不能不引人侧目。此外众所周知，国内各大社交平台也早已开始渲染和挖掘认证身份的商业价值，并收取数百元起跳的「年审」费用。因此，这种遥相呼应的偷师行为，也受到了国内的广泛关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要理解这一变化的利弊，有必要回顾一番推特认证功能的历史。实际上，对于认证功能的范围和机制，推特自己也经历过多次反复：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2009 年，推特第一次推出账户认证功能，但采用邀请制，不接受公众申请。在&lt;a href="https://web.archive.org/web/20090615114316/https://twitter.com/help/verified" target="_blank"&gt;功能说明&lt;/a&gt;中，推特谨慎地表示徽章只能证明推特「已经与该帐户所代表的个人或实体保持联系，批准其使用该账户」，不能证明账号中的内容是亲自发出的；反过来说，没有验证的账户也不意味着就是虚假账户。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/12ecb59de80ab04bea6713b58fba41a9.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/12ecb59de80ab04bea6713b58fba41a9.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;推特认证徽章的最初形态&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2016 年，推特开放了认证徽章的申请，规定文体、政治、传媒、商业等「主要兴趣领域」的账户可以自主申请认证，并&lt;a href="https://web.archive.org/web/20160802092920/https://support.twitter.com/articles/20174631" target="_blank"&gt;制定&lt;/a&gt;了比较模糊的流程和材料要求。但仅仅过了几个月，推特就因无力处理大量认证请求而关闭了申请通道，重新改回了邀请认证模式。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2021 年，推特重启了认证申请通道，除列举认证领域外，进一步提出了「真实性」「关注度」和「活跃度」三方面的&lt;a href="https://help.twitter.com/en/managing-your-account/about-twitter-verified-accounts" target="_blank"&gt;判定标准&lt;/a&gt;（这也是 &lt;a href="https://www.facebook.com/business/learn/lessons/verify-facebook-instagram-account" target="_blank"&gt;Facebook&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://support.google.com/youtube/answer/3046484?hl=en" target="_blank"&gt;YouTube&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://help.snapchat.com/hc/en-us/articles/7012407611412-How-do-I-become-a-Snap-Star-" target="_blank"&gt;Snapchat&lt;/a&gt; 等其他国外平台广泛采用的标准）。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;其实，围绕着认证功能的所有疑问和争议，归根结底都是在质询一个问题：&lt;strong&gt;认证究竟代表着什么？&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管出于谨慎目的，几乎所有提供认证服务的平台都会以不同方式表达「认证不代表认可」的免责声明；但无论从平台审核认证的机制、还是社区解读认证的方式看，这种说法事实上是很难成立的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一方面，认证审核不可能是完全客观、机械的。&lt;/strong&gt;平台根据审核规则授予认证标识，至少表明它根据自主判断，认为申请者提供的材料足以证明其真实身份。在这个过程中，平台必然需要动用自身的权威和信誉，为其作出的决定提供支撑。很多平台还采用了「关注度」标准，这其实是一个&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Notability" target="_blank"&gt;借用自维基百科&lt;/a&gt;的标准，原本用来判断一个话题是否配得上获得单独词条；围绕这个标准的争论已经积累了几十万词的档案，其主观性可见一斑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，包括推特在内的很多平台还将不违反其自主制定的社区规则作为认证前提，并将取消认证作为违反规则的惩罚手段。实践中，它们也经常对于认证争议人物采取谨慎态度（例如，推特始终没有通过朱利安·阿桑奇的认证申请）。这些政策在法律上和商业上具有不同程度的合理性，但显然都超出了仅仅对账户身份「验真」的范畴，反映了平台对于账号背后主体的主观评价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;另一方面，无论平台如何否认对认证身份的引申解读，都难以避免用户将认证标识看作一种「身份象征」、一种值得追求的资源或奖励。&lt;/strong&gt;越是具有主流甚至垄断地位的平台，其认证身份的外部效应也就越大。实际上，由于认证资格是数量有限的、授予权被平台方所垄断，由此形成的稀缺性，必然导致市场为认证状态赋予一个「价格」；这种效应是不以平台方的意志为转移的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，推特的认证蓝勾已经形成了一个「阶层」，成为了某种公信力的象征。2020 年 7 月的&lt;a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Twitter%E6%AF%94%E7%89%B9%E5%B8%81%E9%AA%97%E5%B1%80" target="_blank"&gt;推特比特币骗局事件&lt;/a&gt;就是这种现象的生动反映。当时，由于大量认证账号（是的，包括马老板）被黑客控制、发布加密货币诈骗信息，推特不得不临时禁止了全站认证账号的发推功能，引起了不少草根账号的嘲讽和「庆祝」。而至于微博等国内平台，更是在营销中不加掩饰地鼓吹认证身份的潜在商业价值。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/d9589f748134e8347c3526ffd4493e5e.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/d9589f748134e8347c3526ffd4493e5e.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;马斯克账号被黑现场&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因此，对认证身份收费的风险在于：&lt;/strong&gt;平台本就从认证服务中间接获利（至少反映于强化了平台对于账号、内容和流量的控制权）、存在潜在的利益冲突；现在将这种认证行为商品化、与其他商业性质更强的服务绑定在一起销售，只会进一步&lt;strong&gt;模糊认证身份的含义、破坏认证行为的中立性，进而加重平台对于认证结论相关争议的责任。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在美国，根据著名的&lt;a href="https://www.law.cornell.edu/uscode/text/47/230" target="_blank"&gt;《通信规范法》第 230 条&lt;/a&gt;，平台通常不对用户发布的侵权内容承担责任，也不因善意的内容审查行为承担责任。即使对于 230 条不保护的知识产权侵权行为，只要在被侵权人投诉时及时响应，也可以凭借「避风港」原则获得保护。在国内，对于网络用户利用网络服务实施的侵权，平台也可以通过类似的「通知—删除」方式获得免责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但获得这些保护的前提，都是平台对于用户的侵权行为不知情也不应当知情，也没有为侵权提供便利和帮助。因此，如果平台将认证身份当做一种商品来销售，一旦出现冒名认证获得通过，或者认证账号发布不当内容等事故，平台就有更大的风险被认为同负责任，或至少要花更高的成本证明自己的「清白」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有没有什么能「两全其美」、稳妥赚钱的方法呢？一种可能的路径是：严格区分身份认证和增值服务，将身份标识的「验真」和「装扮」功能相互剥离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，对于验真目的，通过接入公开数据库（例如政府提供的身份、商标等数据库）、提高流程透明度、自动识别结合人工复核等方法，尽量提高身份认证的客观性和准确性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，推特从 2020 年 8 月起，除了普通认证标识外，还推行一种&lt;a href="https://help.twitter.com/en/rules-and-policies/state-affiliated" target="_blank"&gt;特殊标记&lt;/a&gt;，专门针对政府机构（以旗帜图标表示）、国家附属媒体（以讲台图标表示）以及相关的个人账号。这种标记在添加流程上更加审慎，作用也不在于制造名气或流量，而是在于明确提示账号性质、按需调节算法推荐，从而促进公众知情和公共利益。尽管该标识推行以来的执行过程不无争议，但仍然有经优化和推广，作为验真专用标识的潜力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/02e03ed1c4b111b4ab0549df6ac37ce8.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/02e03ed1c4b111b4ab0549df6ac37ce8.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;推特对于政府机构的新版标记&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一方面，对于身份标识的装扮功能，则无妨像早年的 QQ 装饰、近年的游戏内装扮那样，充分商业化、市场化，并和营销互动等增值功能一并销售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这当然只是一种高度理想化的状态。如上所述，身份认证的一个内在矛盾，就在于其权威价值和商业价值是难以分割的；对判断权的垄断是认证标识的价值来源。如果将平台的权威性（甚至武断性）完全剥离，「蓝 V」「橙 V」很可能也就卖不动了。这两者之间的平衡点，还需要通过反复实验甚至争议纠纷来试探和达成共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但至少目前，中外平台似乎都准备先向钱看再说。就在推特计划对验证收费的消息传出后不久，微博 CEO &lt;a href="https://weibo.com/1111681197/McP3Lno42" target="_blank"&gt;转发&lt;/a&gt;了一条相关话题微博，特别引用了其中关于付费认证的表述，并附上了「思考」和「斜窥」的表情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，这条微博下方热度最高的评论是，「你学点好的」。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;本周会员内容提要&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;10-31 周一：奏折&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;本周《奏折》，我们聊聊今年在 Android 生态内多次出现的 64 位应用这个话题，除此之外，还有值得你关注的泛 Android 生态资讯速报，包括 Google 公布 Android 大屏应用设计的「标准答案」，Redmi Note 12 系列发布，多款索尼 TWS 耳机将更新支持多点连接等。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;11-01 周二：播客 Plus&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;最近，我派上线了新栏目《100 小时后请叫我播客主理人》，邀请资深播客制作人婉莹和甜食作为主创，分享播客制作从策划、录音到剪辑、分发的全流程技巧。为了给这个栏目预热，我们请两位主创参与了一期在线沙龙，谈谈他们对于播客圈一些现象的看法。少数派会员可专享文字精华版。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;11-02 周三：露一手&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;三道冷门的北方家常菜，上手简单，味道好吃。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;11-03 周四：新派煮机&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;从造船到造平板，从电子工程学到生物物理，从联创 Jeffrey Hawkins 的传奇经历讲起 Palm 的波澜故事。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;本周会员动态&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;年度会员周边已开放领取&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;经过紧锣密鼓的筹备，我们今年的会员周边礼包终于准备好与大家见面了。如之前预告，这套周边由一个&lt;strong&gt;保温随身杯&lt;/strong&gt;、一枚&lt;strong&gt;金属徽章&lt;/strong&gt;和一组&lt;strong&gt;会员主题贴纸&lt;/strong&gt;组成。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/01/fed95e7582c51958ffde814c7e5ef5f4.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/01/fed95e7582c51958ffde814c7e5ef5f4.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在开放兑换和寄送之前，我们将相关事宜通知如下，请会员知悉：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;领取步骤：&lt;/strong&gt;打开 web 版「&lt;a href="https://sspai.com/prime/me" target="_blank"&gt;会员中心&lt;/a&gt;」页面，找到「周边兑换」板块，点击「前往兑换」按钮即可，也可以&lt;a href="https://sspai.com/product/10?status=3" target="_blank"&gt;点击这里&lt;/a&gt;直接进入兑换页面。考虑到不少会员有确认和更改地址的需要，&lt;strong&gt;领取流程中将再次要求填写地址，请确保可以通过该地址收件。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/02/8ae6e7deea83f4ba81c87788c73fa904.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/02/8ae6e7deea83f4ba81c87788c73fa904.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;发货时间：&lt;/strong&gt;首批兑换的会员周边预计不迟于 11 月中旬寄出，此后兑换的会员周边将在兑换后两个工作日内由快递寄出；如遇收发地物流管控，可能有所延宕，敬请谅解。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;资格和限额：&lt;/strong&gt;会员周边是&lt;strong&gt;年度会员的专属权益&lt;/strong&gt;，每累积获得 12 个月会员资格，将获得一次兑换机会，可以兑换届时有供应的新老周边套装。（我们初步计划以年度为单位更新会员周边。）月度会员可以通过升级至年度会员来获得会员周边权益。你也可以前往&lt;a href="https://shop549593764.taobao.com/" target="_blank"&gt;少数派商店&lt;/a&gt;单独选购有供应的周边单品或套装。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;由于新增的周边兑换涉及功能改动，移动版客户端暂时无法领取。我们会尽快修改并上架新版本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次感谢各位的耐心等待以及对少数派的支持，也衷心希望这套周边能得到大家的认可。&lt;/p&gt;&lt;/article&gt; &lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;p&gt;© 本文内容为少数派独家版权，仅限少数派会员在本平台阅读体验，不得转载或复制，否则即为侵权。&lt;/p&gt; &lt;hr/&gt; &lt;div&gt;   &lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; &lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;作者&lt;/div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/u/platyhsu" target="_blank"&gt;&lt;img alt="PlatyHsu" class="author__avatar" data-v-317ed886="" height="48" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/18/24b46f2bcc89b7c97ddb78d3c271853f.png?imageMogr2/auto-orient/quality/95/thumbnail/!96x96r/gravity/Center/crop/96x96/interlace/1" width="48"/&gt;&lt;/a&gt; &lt;div&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/platyhsu" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;PlatyHsu&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; &lt;span&gt;You hypocrite lecteur, —mon semblable, —mon frère&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt; &lt;div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/prime/story/vintage-tech-stories-palm-1" target="_blank"&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;&lt;span&gt;下一篇&lt;/span&gt; &lt;span&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;  &lt;/div&gt;</description><author>PlatyHsu</author><guid>https://sspai.com/prime/story/pi-weekly-016</guid><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 13:13:07 GMT</pubDate></item><item><title>本周看什么 | 最近值得一看的一大包作品</title><link>https://sspai.com/post/76605</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;☕️ TL;DR&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;近期佳作推荐：[台剧] 她和她的她、[电影] 西线无战事、[动画] 孤独摇滚！、[美剧] 项塔兰、[动画] 明日方舟：黎明前奏、[动画] 手工少女！！、[英剧] 魔鬼时刻、[动画] 摇曳露营△剧场版、[美剧] 白莲花度假村 第二季、[动画] 向山进发&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则精彩预告：《辉夜大小姐想让我告白》剧场版公布首支预告，定档 12 月 17 日、科幻巨作《阿凡达 2：水之道》发布正式预告、奇幻喜剧《魔法奇缘2》正式预告、王家卫执导剧版《繁花》发布新预告&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则影视资讯：B 站国创动画发布会资讯速览、《最后生还者》真人剧集定档 2023 年 1 月 15 日、《睡魔》续订第二季、《猎魔人》续订第四季，利亚姆·海姆斯将接替亨利·卡维尔、《坠落》确认引进内地，档期待定&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;👀 N 部作品推荐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;根据读者反馈，如果推荐语涉及剧透（对故事核心、暗线、伏笔、结局等关键要素的透露），我们会在对应作品的标题前增加 🔦 的 Emoji。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想查看往期推荐，可&lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;点此&lt;/a&gt;或点击文末 tag &lt;code&gt;#本周看什么&lt;/code&gt;。如有其他建议也欢迎在评论区提出，感谢大家对「看什么」栏目的喜爱和支持。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[台剧] 她和她的她&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/article/376b3e1ca5b23df3c45ad3d21787bccf" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/article/376b3e1ca5b23df3c45ad3d21787bccf"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 悬疑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：50 分钟（单集）× 9 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35604644/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;听说你工作能力很强，没想到你这么漂亮。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@利兹与青鸟：林晨曦是一位能力超群的猎头顾问，却因为性别和年龄被老板刁难，被同事忌妒。这还不是最糟的，新领导不仅对她性骚扰甚至施暴，还倒打一耙抹黑她的名誉。幸运的是，她还有一个支持她的男友。一场车祸，让她在昏迷后进入另一个世界，她还是她，但她的生活、人际却与之前完全不同，她不仅失去大部分记忆，还牵扯进一桩命案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本剧主要角色的演技表现很好。吴慷仁的微表情拿捏非常到位，把油腻世故与居心叵测表现得淋漓尽致；李程彬从文质彬彬的律师演到混不吝的刑警，也毫无违和感。温贞菱饰演的虚伪富家女和李霈瑜饰演的不轻易妥协的职场女性，也都有着十分鲜明的人格特质。正是这样的真实感，让观众能够和女主角的每一个反应感同身受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧中除了呈现职场中女性遇到的不公、普通人的妥协与辛酸，还涉及性侵、家庭和社会对受害者的二次伤害等，每一幕都令人感到痛苦和窒息。但好在剧情节奏不疾不徐，不是在每捅完一刀后接着撕裂伤口，而是给了观众和角色喘息的空间。在剧中我们能看到《房思琪的初恋乐园》的影子，希望它也能有比现实更美好的结局。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 西线无战事&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/article/45d3f76614b083ce7078118a88af8fa7" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/article/45d3f76614b083ce7078118a88af8fa7"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：小说改 / 剧情 / 战争 / 动作&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：148 分钟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.netflix.com/title/81260280" target="_blank"&gt;Netflix&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/3042261/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;战场上没有什么新闻。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：1917 年春，第一次世界大战爆发三年后，17 岁的德国青年保罗·鲍曼和同学一道应征入伍，奔赴西线战场。最初的满腔热血情怀转眼便被悲惨的现实遭遇击碎，保罗的心境发生了剧烈转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一部问世百年仍历久弥新的经典名著，两部各有侧重均广受赞誉的改编影视——顶着珠玉在前的压力，作为首部由德国主创拍摄的自家电影，2022 年版《西线无战事》交出了一张令人满意的答卷。震撼的视听效果直观展现前线的压迫与绝望，新增的双方高层谈判视角与一线士兵形成对比，一个个鲜活的生命消逝，找不到丝毫价值和意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与原著相比，本作的一些改动或许会被认为是对主旨的背离，例如将保罗之死解释为停战协议前的无谓进攻，一定程度上消解了战争的残酷之处。但些许瑕疵不影响电影想传达的内核，不需要多余煽情的盲目牺牲直指战争的虚无本质。所谓伟大的战争片一定是反战的，在俄乌战争日益升级、极端主义逐渐抬头的当下世界，这部往热血过头的人们身上泼了一盆冷水的电影更具有非同一般的现实意义。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 孤独摇滚！&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/article/02c42ce3077b3ad0dc5d15eecac4a339" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/article/02c42ce3077b3ad0dc5d15eecac4a339"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：漫画改 / 音乐 / 青春 / 日常&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：24 分钟（单集）× 12 集，每周六更新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md28339735/" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt;（有删减，延迟三周更新）；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35366293/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读原著：&lt;a href="https://manga.bilibili.com/detail/mc29763" target="_blank"&gt;哔哩哔哩漫画&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;天哪她简直就是我.jpg&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：绰号「小波奇」的内向少女后藤独，爱好是独自弹奏吉他。直到被伊地知虹夏发掘，加入其领衔的「结束乐队」，为了克服障碍，与成员们共同努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为 Kirara 系这几年唯一有希望和《街角魔族》碰一碰的四格漫画，《孤独摇滚！》可不只是悠哉日常而已。以 LiveHouse 演出为主轴，本作在日常和音乐间找到平衡，描绘独立乐队的成长历程，角色塑造立体鲜活，心理刻画真实细腻，总能令社恐人士共情。幸运的是，实力过硬的本作，遇上了一支有实力更有热爱的制作班底。由 CloverWorks 王牌梅原组担当，原著粉丝齐聚一堂，表情包大量发生，根本截不过来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《不吉波普不笑》《漂流少年》等作品中发挥亮眼的演出家斋藤圭一郎终于升任 TV 动画导演，表现依旧惊艳，充分运用漫画体裁留出的改编余地，尽情展现动画独有的魅力。重头戏的音乐自不必说，连常被忽视的音效也下足本钱，日常和演奏动作如丝顺滑，还有角度刁钻的高难度卡，每集都能剪段 MAD，可谓年度萌系作画片的有力竞争者，我先吹为敬。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[美剧] 项塔兰&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/def92fa468154d29f6a1b19fe04cdf09.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/def92fa468154d29f6a1b19fe04cdf09.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 动作 / 惊悚 / 犯罪 / 冒险&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：56 分钟（单集）× 10 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/1765017/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;What I want is to be master of my own destiny. （我的目标是成为自己命运的主人。）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：死亡还是逃亡？对于林·福德来说，这从来都不是一个困难的选择，从重刑监狱成功出逃之后，他逃到了印度的孟买，希望在这里展开自己新的生活。但对于上世纪八九十年代的印度，哪有这么容易？这里城市混乱，贫富差距巨大，毒品贩卖、性交易更是游走在灰色地带。可恰恰就是在这样的环境中，让林的救赎之旅由此开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据高利·大卫·罗伯兹同名小说改编的剧集让不少书粉感到惊喜，「湖南哥」查理·汉纳姆的演绎很出色，无论是原著还是剧集改编，身为绝对主角的林都是一个复杂的人物，他本是哲学系的学者，却因为沉迷毒品而走上了犯罪的道路。因为犯罪，他失去了原本美好的生活，而在监狱中，他失去了自己的灵魂。「你逃到哪里都无法逃离自己。」卡拉的话似乎想表达些什么，虽然误入歧途，林心中的那份善念却一直都在。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 明日方舟：黎明前奏&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/article/f7558f4081eb5a8ce9d1311aab7aa4da" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/article/f7558f4081eb5a8ce9d1311aab7aa4da"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 冒险 / 战斗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：24 分钟（单集）× 8 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ss43057?spm_id_from=333.337.0.0" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ss43058?spm_id_from=333.337.0.0" target="_blank"&gt;中配版&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35639138/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;战斗与救赎，二者将如何兼得？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@奔跑的金鱼：本作改编自手游《明日方舟》。在名为「泰拉」的大路上，源石能量的使用让文明高速发展，但同时给人们带来了极具传染性的不治之症——矿石病。矿石会导致感染者的死亡，出于对病况的无知，感染者一直遭受着非感染者们的歧视，最终因歧视引发了追求平等与自由而发起了「整合运动」。在运动逐渐化为暴动的过程中，阿米娅与博士将在救助感染者，给予不幸之人希望的旅途上，不断见证着他们的故事，探索着和平的道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《明日方舟》机能风的服装设计是动画和手游的一大亮点内容，人物所穿着的服装很好地展示出人物所属的职业与性格。对非手游玩家来说，故事从 0 开始讲起，不会导致在看剧情时云里雾里，拟人化的动物角色，以及法术、枪械、小队作战的战斗也是动画和手游的一大亮点内容。动画第一集所表现出的对立情绪与战斗场景也处理细致，表现较好。而对于手游玩家来说，有什么会比自己喜爱的纸片人动起来更加高兴的呢？&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 手工少女！！ / Do It Yourself!!&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/d927d8131f10e2b16bbf60b28a8f1bcd.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/d927d8131f10e2b16bbf60b28a8f1bcd.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：科幻 / 校园 / 日常&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：24 分钟（单集）× 12 集，每周三更新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md28339723/" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt;（有删减，延迟四周更新）；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35417778/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Duu eet Yua Serufu!!&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：笨手笨脚的天然呆少女结爱己，和青梅须理出未来升入不同的高中后，阴差阳错加入了废部边缘的 DIY 社。与新朋友们一起动手做，即使失败也不气馁，开创属于自己的未来。由本季度保底六开的劳模编剧笔安一幸担纲，《Do It Yourself!!》选择了较为冷门的手工题材，在相对硬核的技巧科普之余，还隐隐树立起了与现代科技的对立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《Do It Yourself!!》也是一部质量上乘的空气系治愈佳作，导演米田和弘延续了在《歌剧少女！！》中细腻的日常演出，在懒洋洋的氛围里讲述有温度的故事，总会让人心情舒畅。松尾祐辅的人设与清新的美术风格合拍，简洁的无影作画搭上丰富的画面细节，有种童话般的独特质感，在看似寻常的动作之下，是考验真本事的高难度演技卡，每集都能剪段 MAD，可谓年度萌系作画片的有力竞争者，我先吹为敬。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[英剧] 魔鬼时刻&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/article/145ac2799b8c99a1531a35bd6652d338" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/article/145ac2799b8c99a1531a35bd6652d338"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 惊悚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：60 分钟（单集）× 6 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35382943/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;是梦魇，是未来，还是过去？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：每天凌晨 3：33 分，在这个被称为「魔鬼时刻」的时间点，露西都会准时醒来。她会做噩梦，梦见母亲早已开枪自杀，梦境真实到仿佛亲身经历一般。现实中，她年迈的母亲好好地活在疗养院里，虽然她并不知道母亲真的动过自杀的念头。那边，警方发现了一具被残忍杀害的尸体，并寻着线索来到了旅馆的某个房间，打开门发现里面全是简报和照片，而照片上则显示案件发生的地点都和露西相关，更奇怪的是，房间内有一张纸条写着「露西·钱伯斯在哪里？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为亚马逊投资的原创惊悚片，本剧由《神探夏洛克》的制作班底打造，虽然第一集有种看得云里雾里的感觉，但悬疑感拉得很满，英式悬疑的风格也很强，不紧迫也不着急。随着剧情缓缓地深入，抛出越来越多的线索，最后慢慢收成一条线。生命不断循环，时间也像骗子一样，那么我们的记忆能够一直保留吗？&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 电影 摇曳露营△&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/dabfc66f2aa0a4043a2638f90e4ad429.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/dabfc66f2aa0a4043a2638f90e4ad429.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 治愈 / 日常&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：120 分钟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/gp/video/detail/B0B6LP9WLZ" target="_blank"&gt;Amazon Prime Video&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35319389/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我们终将长大成人。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：恐高少女雪村葵，和旧识仓上日向重逢后，逐渐爱上登山。丰富经验并练就体能后，葵下定决心，要向更高的目标进发。作为泡面番标杆，厨力满满的《向山进发》动画以写实的登山活动为主轴，深入描写了角色的感情变化，将单薄的剧情改写为连贯而富有感染力的故事，可以说是超越原著的顶尖改编。进化为标准时长的《Next Summit》，虽然前 4 集是加笔总集篇，新观众可以直接观看，但我还是极力推荐补一补前三季，绝对不会失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管制作组换了两茬，《向山进发 Next Summit》仍然保持了高水准。导演山本裕介编剧音响一肩挑，人设兼总作监松尾祐辅的绘柄值得信赖，视听观感依旧安定。原画阵大手云集，第 5 集 A Part 松本宪生一人原画不说，甚至请来了吉成钢单刷 ED，画面一周一换还能讲段小故事，堪称个人画展，真正把好「钢」用在了刀刃上，无时无刻不在炫技，每集都能剪段 MAD，可谓年度萌系作画片的有力竞争者，我先吹为敬。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[美剧] 白莲花度假村 第二季&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/c5a889cbe77dc997042df8ecb0ad2ebc.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/c5a889cbe77dc997042df8ecb0ad2ebc.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：60 分钟（单集）× 7 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35561222/?_dtcc=1" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;西西里的美丽太宁静，那就让白莲花度假村来抓马一下剧情～&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：海面漂浮着尸体，酒店出现了死者，这两年的白莲花度假村确实不走运。作为群像剧，本剧的人物配置依然精彩：结伴而来的两对夫妻朋友，寻根的三代同堂，上一季的谭雅不仅回归，还带上了新婚的丈夫和助理，以及一对在酒店附近伺机而动，仗着年轻漂亮希望多赚点的年轻女人，还有像第一季一样的大堂经理，那个熟悉的白莲花度假村，再一次和我们见面了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴洛克复古的片头足够让人回味首季带来的好感，全新的故事在西西里的陶尔米亚展开也是很用心的设定。对于两性关系有着不同理解的三代人，在性格和为人处世上完全就是两个极端的两对夫妻，以及依旧过着「抓马」生活的谭雅。度假胜地的风光那样旖旎，碧海蓝天的组合光是看着就令人心情舒畅，可看似平静的海面，还是无法掩盖住这一季起伏不定的故事，令人期待。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 向山进发 Next Summit&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/685a81c8934bc2b9579e026000d76f9b.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/685a81c8934bc2b9579e026000d76f9b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：漫画改 / 运动 / 励志 / 日常&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：24 分钟（单集）× 12 集，每周二更新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md28339719/" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt;（有删减）；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35406658/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;铭记回忆，向前进发。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：恐高的文静少女雪村葵，和旧识仓上日向重逢后，逐渐爱上登山，结识了更多志同道合的朋友。丰富经验并练就体能后，葵下定决心，要向更高的目标进发。以写实的登山活动为主轴，动画深入描写了角色的感情变化，将单薄的剧情改写为连贯而富有感染力的故事，可以说是超越原著的顶尖改编。前 4 集是总集篇，但补充了不少新镜头，新观众也可以直接观看，但还是极力推荐补一补前三季，绝对不会失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导演山本裕介编剧音响一肩挑，人设兼总作监松尾祐辅的绘柄值得信赖，视听观感依旧安定。原画阵大手云集，第 5 集 A Part 松本宪生一人原画不说，甚至请来了吉成钢单刷 ED，画面一周一换还能讲段小故事，堪称个人画展，真正把好「钢」用在了刀刃上，无时无刻不在炫技，每集都能剪段 MAD，可谓年度萌系作画片的有力竞争者，我先吹为敬。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35801819/" target="_blank"&gt;[电影] 珀尔&lt;/a&gt; @利兹与青鸟：本片是《X》的前传，米娅·高斯不仅是本片的主演和老太太珀尔的扮演者，还担任了编剧。故事讲述美丽少女珀尔是如何在原生家庭的影响下，逐渐陷入疯狂的。片中含有杀人分尸等血腥场面，但也不乏美丽宁静的乡村场景，电影终段少有地使用大篇幅的独白，来展露角色内心想法的变化和失控的原因，极易令人共情。而片尾令人印象深刻的诡异笑容也是计划外的点睛之笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35700390/" target="_blank"&gt;[美剧] 夜访吸血鬼&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：活了百年的吸血鬼主动接受记者采访，回忆起自己成为吸血鬼之后的生活，脱离了原著和影版，本剧用新的故事演绎了路易和莱斯特始于 1910 年的纠葛。永恒带来的美丽很绝望，永生伴随着永久的虐伤，那个时代总是会有遗憾。这部因有黑人主演而引起不少吐槽的剧版《夜访吸血鬼》还是值得一看的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35610710/" target="_blank"&gt;[瑞典剧] 青春王室 第二季&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：由于被拍下性爱录像并曝光，假期后回到学校的威廉王子决定报复奥古斯特，推翻他在同学间的威信，这样的复仇方式显然有点孩子气，但却符合他们的年龄。他和西蒙之间的感情也出现了小小的危机，这份夹在王储身份背后的恋情确实很难。磕磕绊绊的青春里，有孤寂、有妒忌、有惶恐，却总是深情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35552988/" target="_blank"&gt;[动画] 我家师傅没有尾巴&lt;/a&gt; @SHY：话说大正年间，有只名唤豆田的傻狸子，从老家窜到大阪见世面。本打算用幻术把人类耍个团团转，却险些下火锅滚一圈，赶巧撞上了说落语的大黑亭文狐，见对方迷得听众如痴如醉，下决心偷师学艺当落语家光宗耀祖。您别说，这小小落语学问大，生活处处趣事多，欲知豆田遭了啥，还请客官看动画，不才先行谢过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35915735/" target="_blank"&gt;[动画] 星球大战：绝地传奇&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：迪士尼的这部星战新剧只有六集，平均每集十五分钟的内容让观众直呼过瘾。动画围绕前传时代的阿索卡和杜库伯爵，讲述他们在生死之际所面临的考验和问题。动画的展现形式很妙，每人三集，然后截取了一些生活片段，像断章组诗一般串联起整部动画，余味尽在不言中。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📅 本周新预告&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;《辉夜大小姐想让我告白》剧场版公布首支预告，定档 12 月 17 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;10 月 30 日，动画《辉夜大小姐想让我告白-初吻不会结束-》公布了首支先导预告和视觉图，定档 12 月 17 日在日本上映。本作改编自赤坂明的同名漫画，仍由畠山守执导，A-1 Pictures 制作，预计将改编冰辉和圣诞篇内容。 &lt;a href="https://twitter.com/anime_kaguya/status/1586666724119568384" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;科幻巨作《阿凡达 2：水之道》发布正式预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;该片由詹姆斯·卡梅隆执导，时长约为 190 分钟，聚焦潘多拉星球和纳美人的故事，凯特·温斯莱特、杨紫琼等新加盟，萨姆·沃辛顿、佐伊·索尔达娜、西格妮·韦弗等回归，这部重点是水下戏份，将于 12 月 16 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;奇幻喜剧《魔法奇缘2》正式预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;亚当·山克曼执导，艾米·亚当斯、帕特里克·德姆西、伊迪娜·门泽尔、詹姆斯·麦斯登回归主演。2007年推出的《魔法奇缘》讲述公主吉赛尔在与王子爱德华结婚前夕被邪恶王后放逐到现代纽约，邂逅了律师罗伯特，两人相爱的故事。将于 11 月 18 日上线 Disney+。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;王家卫执导剧版《繁花》发布新预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;该剧由王家卫担任总导演和监制，胡歌、唐嫣、马伊琍、辛芷蕾主演，根据金宇澄的同名小说改编，围绕主角阿宝展开，讲述在上世纪九十年代初，阿宝通过努力变成了宝总的过程中，跌宕起伏的传奇故事。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1jg411B7a6/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;漫改 TV 动画《邻人似银河》首支预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自雨隠ギド的同名漫画，木村隆一执导，市川十亿卫门编剧，旭 Production 制作，2023 年 4 月开始播出。 &lt;a href="https://twitter.com/otonariniginga/status/1587731239611547651" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1HK411U7ZD/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;动画《疯狂动物城+》首支预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;电影《疯狂动物城》衍生剧集，讲述豹警官、牛局长、树獭闪电等其它居民的故事，共 6 集，11 月 9 日上线 Disney+。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Em4y1c7X7/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;日剧《First Love 初恋》正式预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;取材自宇多田光经典单曲《First Love》《初恋》，讲述一对恋人历经二十载的缱绻恋情，满岛光、佐藤健主演，11 月 24 日上线 Netflix。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1K84y1i7fT/?spm_id_from=444.41.list.card_archive.click&amp;amp;vd_source=36be2f8ebfb71eed15ee75a371779e50" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;台湾喜剧《关于我和鬼变成家人的那件事》首曝预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;许光汉、林柏宏主演台湾冥婚题材惊悚悬疑喜剧电影，《缉魂》《目击者之追凶》程伟豪执导，将于 2023 年 2 月 10 日在中国台湾上映。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📽 影视新闻周报&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;B 站国创动画发布会资讯速览&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在 10 月 29 日举行的 Made by Bilibili 2022-2023 国创动画作品发布会上，哔哩哔哩公布了即将上线的 49 部国产动画资讯。以下是部分值得关注的内容：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep693344" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《三体》动画定档预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自刘慈欣的同名科幻小说，艺画开天制作，12 月 3 日上线；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep693311" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《凸变英雄 X》首支预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;系列独立新作，2D+3D 混合，纸飞机动画、澜映画动画、铅元素动画、笔酷文化联合制作，档期待定；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep693310" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《时光代理人》第二季新预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;澜映画动画制作，神秘少年如影随形，身边伙伴接连遇害，凶手的身份让人始料未及，档期待定；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep693366" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《雾山五行·犀川幻紫林》新预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;好传动画、六道无鱼动画制作，妖兽虎视眈眈，伺机而动，混战一触即发，档期待定；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep693362" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《七侯笔录》首支预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自马伯庸同名小说，艾尔平方制作，普通大学生罗中夏意外获得李白的青莲遗笔，卷入纷争，档期待定。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《最后生还者》真人剧集定档 2023 年 1 月 15 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;11 月 3 日，《最后生还者》真人剧集公布了新视觉图，定档 2023 年 1 月 15 日上线 HBO Max。本作改编自顽皮狗同名电子游戏，由《切尔诺贝利》Craig Mazin 和游戏主创 Neil Druckmann 共同编剧，佩德罗·帕斯卡、贝拉·拉姆齐分别饰演乔尔和艾莉，第一季共 10 集。 &lt;a href="https://twitter.com/TheLastofUsHBO/status/1587836936512839680" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/be6d3e307d364ee367b373a320ab40b4.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/be6d3e307d364ee367b373a320ab40b4.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;《睡魔》续订第二季&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;11 月 3 日，Netflix 真人剧集《睡魔》宣布续订第二季，档期待定。本作改编自尼尔·盖曼同名 DC 漫画系列，汤姆·斯图里奇等主演，第一季于 8 月 5 日上线。 &lt;a href="https://twitter.com/netflix/status/1587961504845877249" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《猎魔人》续订第四季，利亚姆·海姆斯将接替亨利·卡维尔&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;10 月 30 日，《猎魔人》真人剧集官方宣布将拍摄第四季，预计 2024 年上线 Netflix。在前三季中饰演「白狼」杰洛特的亨利·卡维尔将离开剧组，由利亚姆·海姆斯接任。 &lt;a href="https://www.netflix.com/tudum/articles/the-witcher-season-4-liam-hemsworth" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《坠落》确认引进内地，档期待定&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;10 月 31 日，电影《坠落》确认引进中国大陆，档期待定。本作由斯科特·曼执导，格蕾丝·富尔顿、维吉尼亚·加德纳主演，主角两人被困一座高达 610 米的废弃电视塔顶，开始了一场惊心动魄的绝境求生。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/article/53a88a26fefd8b35b91f6cff59cf881d" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/article/53a88a26fefd8b35b91f6cff59cf881d"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;🎪 彩蛋&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/c2df11d587fede382fb7a2767fb18d37.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/c2df11d587fede382fb7a2767fb18d37.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本期的彩蛋是由中奖读者 &lt;a href="https://sspai.com/u/7j5vtjxi" target="_blank"&gt;@文森特白&lt;/a&gt; 提供的「看图猜电影」，首位猜中片名的读者，可获得彩蛋提供名额 1 次（彩蛋内容包括但不限于「猜电影」「你喜欢的经典影视作品/影人/台词」「电影冷知识」）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/0a9cad8261e3599e76cee77356281556.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/0a9cad8261e3599e76cee77356281556.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本期彩蛋还有读者 &lt;a href="https://sspai.com/u/sholmes" target="_blank"&gt;@Sholmes&lt;/a&gt; 推荐的作品《斯特莱克探案集》 ：改编自 J·K·罗琳以「罗伯特·加尔布雷斯」为笔名创作的侦探小说，讲述的是一个硬汉派作风的侦探科莫兰·斯特莱克（汤姆·伯克饰演），和干练的助理罗宾（荷丽黛·格兰杰饰演）合作破案的故事。剧集画风冷峻，对白简单直接，是熟悉的硬汉派那种「煮的太硬的鸡蛋」味道。虽然角色们大多数时候都在勾心斗角，但偶尔也会有幽默和温情。无论是原著的质量，剧集的制作，还是演员的呈现都数上乘之作。第四季也已播出，感兴趣的朋友可以看看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参与彩蛋竞猜、分享一部你最近喜欢看的影视作品，有机会获得 🎁 &lt;strong&gt;3 个月 B 站大会员&lt;/strong&gt;。本期猜中的「第一名」将会在这篇文章中更新，届时也请各位参与互动的朋友注意站内私信~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://space.bilibili.com/176321970" target="_blank"&gt;B 站账号&lt;/a&gt;，找到数字时代更好的生活方式 🎊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 往期精彩、&lt;a href="https://sspai.com/page/2021/movie" target="_blank"&gt;2021 年度回顾&lt;/a&gt;，更多影视推荐尽在 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;#本周看什么&lt;/a&gt; 🎬&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/76605</guid><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 09:54:14 GMT</pubDate></item><item><title>与 CSA 联盟总裁聊 Matter 1.0：为什么它能成为智能家居的未来</title><link>https://sspai.com/post/76585</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;引言&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Matter 是由「连接标准联盟」(Connectivity Standards Alliance, CSA) 开发、认证、推广的智能家居开源网络协议标准，旨在解决智能家居领域目前存在的通信协议混杂、平台种类繁多、用户体验割裂等等问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/cba2ecb21a60bcc9bde15a4529b60e80.avif" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/cba2ecb21a60bcc9bde15a4529b60e80.avif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说起 Matter，就不得不提 CSA 联盟的前身：Project Connected Home over IP （CHIP）组织。2019 年底，Amazon、Apple、Google、三星 SmartThings 和 Zigbee 联盟宣布合作組建 Project Connected Home over IP （CHIP）组织，并推出了 Project CHIP 这项开源智能家居项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过一年多时间的准备和完善之后，Project CHIP 在 2021 年 5 月被正式命名为 Matter，由 CSA 联盟开发、认证和推广；CSA 联盟的前身，则是早已鼎鼎大名的 Zigbee 联盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/matter-explained-01" target="_blank"&gt;集成百家所长的 Matter，也是智能家居的未来&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Matter 协议的面世仅仅是一个开始，直到今年 11 月份，我们才终于要看到 CSA 联盟正式推出的 Matter 1.0 版本，这也意味着 Matter 认证计划的正式开放，我们将能见到越来越多支持 Matter 协议的设备亮相，比如不久之前刚刚发布的新款 Apple TV 就是其中之一。目前，除了上述提到的各大品牌，还有宜家、LG、施耐德电气等我们耳熟能详的品牌加入到 CSA 联盟当中，国内方面则有绿米、海尔、美的、华为、OPPO 等等宣布拥抱 Matter 协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;趁着 Matter 1.0 正式发布之际，少数派也获得机会采访到了 CSA 联盟的 CEO Tobin Richardson 先生，听他聊了聊 Matter 在智能家居领域做出的努力和相关观点，还有对于这项全新智能家居协议的未来展望。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/ef1d72996096701137908dbe51791551.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/ef1d72996096701137908dbe51791551.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Tobin Richardson 先生。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;强大号召力的背后，是「十年磨一剑」的努力&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从 &lt;a href="https://csa-iot.org/zh-CN/%E6%88%90%E5%91%98/" target="_blank"&gt;CSA 联盟官网&lt;/a&gt;可以看到，除了建立初期如 Apple、Google 这样的大牌公司，CSA 联盟目前已经有全球超过 400 家公司参与其中，这一数字还在继续增加。因此，我们也向 Tobin 询问了 Matter 协议为何能够让如此多的品牌积极响应号召的问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/afdc90649692c445145abdf1219d079c.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/afdc90649692c445145abdf1219d079c.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;增强智能家居设备之间的互操作性，是 Tobin 认为 Matter 协议能在推出伊始就获得如此之多品牌响应的重要原因之一。过去，由于平台和协议方面的壁垒，用户几乎只能同时或者主要选择某个单一平台的智能家居产品，才能获得诸如自动化、相互控制等能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 Matter 首先解决的，就是用户选择平台和设备的难题；因为 Matter 协议设备将能够加入任何支持的平台之中，比如 HomeKit、Google Home 等等。得益于此，不同生态之下的产品可以实现互相控制和操作；Matter 将极大提升智能家居设备的易用性以及互操作性。Matter 解决了物联网领域存在已久的「碎片化」问题，能够真正实现物联价值，Tobin 对我们说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样重要的是，在提升使用体验的同时，Matter 对于用户数据的隐私和安全性也做了充分的保护。比如对于 Matter 设备固件的空中升级机制，CSA 采用了分布式合规设备总账技术，这是一种基于区块链技术安全加密分布式存储网络，允许 CSA 联盟成员发布和查询 Matter 设备信息，确保产品数据来源的真实性以及有效性，保障用户设备不受到侵害。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/3cde83d365f592f79314625cd1aea939.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/3cde83d365f592f79314625cd1aea939.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Tobin 告诉我们，安全是 Matter 协议的设计准则，有如此之多的品牌参与 CSA 以及 Matter 标准的制定，众多品牌的不同观点和思考角度的相互碰撞，一定能够持续地提升 Matter 协议和设备的安全性，打造更加良好的物联生态。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;站在「巨人」的肩膀上&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tobin 告诉我们，Matter 协议标准的立项，最早可以追溯到十年之前，是一个相当长久的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过智能家居行业长时间的发展、变革以及积累经验，Matter 协议在推出之始就有了相当完整的经验储备，利用了许多业内已经成熟的技术和方法，比如 HomeKit 的协议代码 HomeKit Accessory Protocol 协助构建了 Matter 的应用层、由 Zigbee 协议通信技术 ZigBee Cluster Library (ZCL) 拓展而来的 ZCL Advanced Platform 则帮助 Matter 设备之间实现了信息的传递和控制等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/b15ac6776d96028fc312a1ec59571f9b.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/b15ac6776d96028fc312a1ec59571f9b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Tobin 还说，Matter 作为一项基于 IP 技术的标准协议，也从不少已经得到广泛运用的技术与标准方面获得了支持，比如上文提到的分布式合规设备总账技术，比如我们日常已经耳熟能详的 AES-256 加密技术等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是有了 CSA 联盟中像 Apple、Google、Amazon 等等这样的推动者们，将自身业已成熟的技术优势贡献出来，才能有如今的 Matter 出现。而在 1.0 版本正式发布的这个时间点上，Matter 也已经拥有了超过一千多页的技术规范文档，并且为参与品牌提供了一套完整并且成熟的开发工具。Tobin 表示，Matter 未来发展的关键，就是将这些优秀的智能家居品牌和贡献者们，聚集在同一个平台上一起工作。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;拥抱开放，面向将来&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Matter 诞生的目标之一，就是要让品牌、用户以及智能家居行业都能从中受益。至于如何实现这一点，Tobin 也给出了他的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tobin 告诉我们，能够聚集这么多行业领先的品牌，一起共建 Matter 这样一个标准化协议，也是 CSA 联盟喜闻乐见的一件好事。为此，他们也特地向多个参与其中的大的公司询问，为什么要加入到这样一个组织中来，得到的答案也与 CSA 联盟的初衷不谋而合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tobin 向我们解释，在 Matter 出现之前，智能家居领域更像是被划分成为了一个个不同的市场，不同品牌之间的系统生态几乎是互相独立、互设壁垒；对于用户而言，选择变成了非此即彼的难题，而且一旦决定就很难转变。而 Matter 协议的出现将会很大程度改变这样的局面：生态之间的壁垒将逐渐消弭，市场合作将带来越来越多的机会。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/346dfcda54fc8b2b8055916e027a929e.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/346dfcda54fc8b2b8055916e027a929e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Tobin 认为，只有这样的智能家居行业环境，才能让品牌和厂商更加专注于打磨自己的设备，真正通过产品实力获得行业优势与用户口碑，创造更加健康的良性竞争关系；也只有这样，智能家居品牌才能更好地为消费者带来价值，提供更高层次的体验创新和行业突破。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;未来可期&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;采访最后，Tobin Richardson 先生也对 Matter 的未来表示了期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，Matter 1.0 的发布只是一个开始，CSA 联盟已经开始在研发新的版本，并为其适配新的设备类型和功能等等。在 2023 年、2024 年甚至更久远的未来，Matter 都将有新的版本与我们见面。也希望通过 Matter 以及智能家居行业的不断发展与进步，品牌能够真正实现技术突破与行业发展，用户也能够通过越来越好用的智能设备提高使用体验、提升生活品质。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>waychane</author><guid>https://sspai.com/post/76585</guid><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 08:07:04 GMT</pubDate></item><item><title>揭秘 2022 诺贝尔物理学奖：量子纠缠与贝尔不等式</title><link>https://sspai.com/post/76592</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;瑞典时间 10 月 4 日上午，诺贝尔奖委员会宣布 2022 年诺贝尔物理学奖授予&lt;strong&gt;阿兰·阿斯佩克特 (Alain Aspect)&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;约翰·克劳瑟 (John F. Clauser)&lt;/strong&gt; 和&lt;strong&gt;安东·泽林格 (Anton Zeilinger)&lt;/strong&gt;，以表彰他们 「进行了纠缠光子的实验，确立了对贝尔不等式的不成立并开创了量子信息科学」。阿兰·阿斯佩克特、约翰·克劳瑟和安东·泽林格分别利用处于相互纠缠的量子态进行了突破性的实验。在这种情况下，两个粒子即使被分开也表现得如同一个整体。他们的成果为基于量子信息的新技术扫清了道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—— 摘自&lt;a href="https://www.nobelprize.org/prizes/physics/2022/press-release/" target="_blank"&gt;诺贝尔物理学奖官方新闻稿&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;说实话，在诺贝尔奖委员会正式宣布量子纠缠相关的成果获奖后，我立刻就意识到，互联网上很快就会充斥着各种针对量子纠缠以及量子世界的神秘性相关的科普。这些科普，无论是原创的还是东拼西凑的，无论是专家学者起草的还是各路内容流水线上生产的，都有一个共同的特征：它们往往都喜欢强化量子物理的神秘性和不可理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我承认，历史上确实有这么一段时间，即使是 20 世纪初期那些鼎鼎大名的物理学家，都曾为量子相关的物理现象感到困惑。然而，经过一百多年的发展，量子物理的诸多核心概念早就被一代又一代的物理学家里里外外地玩了个遍，以至于许多被科普作家渲染得神乎其神的概念，现正躺在物理系本科生的必修课教材里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，量子力学有它反直觉的地方。但是，现实生活中反直觉的事情还少吗？反直觉并不意味着神秘或不可理解。它只是需要你屏蔽你的许多生活常识，用绝对的理性来思考问题。所以，这篇文章会和你读过的绝大部分科普不同，我不会把量子物理渲染得神秘又玄妙——那是玄学家喜欢干的事，科学家只会把事情越讲越清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，你可以找个僻静的角落，跟着我的节奏，我们的旅程正式开始。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;实在性与隐变量&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「 如果没人看着月亮，它还会在那儿吗 ? 」 在一次闲时散步中，著名物理学家爱因斯坦发出了这样的疑问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题看起来似乎十分愚蠢。然而，它所影射的，是困扰了物理学家数十年之久的量子物理中的测量问题。许多文献往往喜欢把爱因斯坦渲染为量子力学的反对者。但实际上，爱因斯坦从未反对过量子力学——甚至他本人就是光量子 (photon, 现常简称光子) 学说的提出者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是在与量子测量相关的问题上，爱因斯坦所持的观点与许多其他物理学家不同。测量是物理学中非常基本的概念之一。在经典宏观物理中，测量通常是某种获知研究对象物理量的过程。这个过程通常包括用某种微观粒子和被测物体进行相互作用，并且观测这些微观粒子在相互作用后的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，我们想要测量一个被抛出的篮球所在的位置。我们可以打开一盏灯，向四周发射光子。光子在与篮球相遇后发生反射。被反射的光子进入相机，于是我们便知道了这个篮球的位置。在这样的宏观测量过程中，用于测量的媒介，即光子，是一种微观的、能量极低 (相比于篮球这种宏观物体而言) 的粒子。因此，测量过程对于被测物体的影响是可以忽略不计的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，对于量子物理所统治的微观世界来说，事情可就没这么简单了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们现在想要知道的不是一个篮球，而是一个电子 (electron) 所在的位置，我们固然可以故技重施，用光子作为媒介去探测。不过，由于电子是一个质量极低的微观粒子，用于测量的光子一旦和它发生相互作用，将无可避免地干扰到这个电子所处的状态。这就导致了一个问题：我们确实可以知道经过测量后电子的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，由于测量过程本身会影响电子的状态，我们如何能知道这个电子在测量之前的位置呢？这个问题直到现在仍是一个无解的问题。因为任何测量手段都无可避免地要使用某种测量媒介去和被测物体发生相互作用，而在微观下，这种相互作用也无可避免地要影响被测物体的状态。所以，无解。而这个现实又带来了新的问题：如果我们无法知道这个电子在被测量之前的位置，那么这个电子在被测量前，它还存在吗？或者至少，它还拥有 「位置」 这一属性吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是量子物理中的&lt;strong&gt;实在性 (reality)&lt;/strong&gt; 疑难。以物理学家玻尔 (Niels Bohr) 与海森堡 (Werner Heisenberg) 为代表的&lt;strong&gt;哥本哈根 (Copenhagen) 学派&lt;/strong&gt;认为，由于测量前的电子位置无法定义，所以在被测量前，电子并不拥有 「位置」 这一属性——也就是说，是测量这一过程赋予了电子 「位置」 这一属性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而以爱因斯坦 (Albert Einstein)、波多尔斯基 (Boris Podolsky) 和罗森 (Nathan Rosen) 为代表的&lt;strong&gt;隐变量 (hidden variable) 学派&lt;/strong&gt;则认为，「位置」 这一属性一直都存在，只是在测量前，它属于一种 「隐变量」，无法被获知而已。很长一段时间这种争论都只存在于哲学层面；直到 1935 年，爱因斯坦、波多尔斯基和罗森三人合作发表了一篇论文，阐述了一种被后人称为 &lt;strong&gt;EPR 佯谬 (EPR paradox, EPR 为三人姓氏首字母)&lt;/strong&gt; 的物理机制，才将这种争论推进到了物理层面。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;定域性与量子纠缠&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在作更深入的论述前，我们需要知道一个重要概念：&lt;strong&gt;自旋 (spin)&lt;/strong&gt;。自旋是微观粒子的基本属性之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你看过我们之前的&lt;a href="https://sspai.com/post/66341" target="_blank"&gt;高温超导系列科普&lt;/a&gt;，你应该并不会对自旋这个概念感到陌生。电子、光子都有自旋。在宏观上，光子的自旋带来了光的偏振效应。摄影师常利用偏振效应过滤玻璃或水面的反射。自旋原则上可以朝向三维空间中的任意一个方向。在选定某个方向后，我们可以对粒子的自旋进行测量，得到的结果只有两种：&lt;strong&gt;自旋向上 (spin-up)&lt;/strong&gt;，记为 +1，代表测量得到的自旋与预设方向&lt;strong&gt;相同&lt;/strong&gt;；&lt;strong&gt;自旋向下 (spin-down)&lt;/strong&gt;，记为 -1，代表测量得到的自旋与预设方向&lt;strong&gt;相反&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在粒子衰变过程中，自旋需要满足一定的组合规则。一个常见的例子是 π⁰ 介子衰变为一个电子 e⁻ (下称 A 粒子) 和一个正电子 e⁺ (下称 B 粒子) 的过程。π⁰ 介子是自旋为 0 的粒子；因此，衰变后的电子和正电子的自旋只能是一个向上一个向下，才能保证反应前后整体自旋为 0。但是，这条规则并没有规定具体是哪个粒子向上哪个粒子向下。也就是说，存在两种可能性：A 上 B  或者 A 下 B 上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，实验观测告诉我们，这两种可能性发生的概率各为 50%。所以，我们发现，如果单独看 A (或者 B) 时，我们只会发现有 50% 的概率测得自旋向上，也有 50% 的概率自旋向下；但是，如果对比 A 和 B，则会发现它们的结果永远是相反的——也就是说，A 和 B 的测量结果&lt;strong&gt;存在高度的关联&lt;/strong&gt;。这种现象即被称为&lt;strong&gt;量子纠缠 (quantum entanglement)&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/5c2dec40f879468d87ebd8996eed1155.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/5c2dec40f879468d87ebd8996eed1155.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;strong&gt;图 1&lt;/strong&gt;    π⁰ 介子衰变为一个电子 e⁻ 和一个正电子 e⁺ &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 1935 年的论文中，EPR 试图利用量子纠缠来论证哥本哈根学派的诠释与狭义相对论的定域性存在矛盾。他们的逻辑是这样的：假设我们引导衰变得到的 A、B 粒子运动到相距很远的两个位置；此时，我们仅对 A 粒子进行测量，我们会得到一个结果，比如是自旋向上；而在我们完成测量的瞬间，根据量子纠缠的关联性，我们立即知道 B 粒子处于自旋向下的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果按照哥本哈根学派的诠释，这个自旋的状态是在测量的瞬间才被赋予的，那么在 A 粒子通过测量被赋予自旋向上的状态时，在距离很远的 B 粒子也同时会被赋予自旋向下的状态。这也就意味着，A 和 B 之间必然存在某种 「瞬时传递的超距作用」。而这种 「超距作用」 则是被狭义相对论所禁止的——狭义相对论要求相互作用传递速度不能超越光速，也即所谓的&lt;strong&gt;定域性 (locality)&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而用隐变量学派的诠释则不会遇到这个问题。根据隐变量诠释，A、B 粒子的自旋状态早在 π⁰ 介子发生衰变的那一刻起就决定了，而后续的测量只是让我们得知这一状态而已，因而不需要 A、B 之间存在什么特殊的相互作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这套逻辑是隐变量诠释的一个强有力的支持。当然，哥本哈根学派也并非不堪一击。他们指出 A 和 B 之间的测量结果仅仅是具有关联，而形成关联并不需要相互作用来传递信息。从单纯的理性角度看，这个 「辩解」 是逻辑上合理的。然而，从物理直觉上看，还是隐变量诠释更加令人信服。于是在 1935 年之后的很长时间，两大诠释还是争执不下。直到 1964 年，物理学家&lt;strong&gt;贝尔 (John Stewart Bell)&lt;/strong&gt; 提出了著名的&lt;strong&gt;贝尔不等式 (Bell inquality)&lt;/strong&gt;，才最终让实验一锤定音。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;贝尔不等式与 CHSH 不等式&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;贝尔不等式原指物理学家贝尔于 1964 年提出的一个不等式；然而，随着时代的发展，现如今贝尔不等式通常指代一系列量子力学&lt;strong&gt;不满足&lt;/strong&gt;而隐变量理论&lt;strong&gt;满足&lt;/strong&gt;的不等式。1964 年原版的贝尔不等式论述起来比较复杂，实验上也不容易实现。因此，我们通常会采用 1969 年由&lt;strong&gt;克劳瑟 (John F. Clauser，也就是今年获得诺贝尔奖的那位)&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;霍恩 (Michael Horne)&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;希莫尼 (Abner Shimony)&lt;/strong&gt; 与&lt;strong&gt;霍尔特 (Richard Holt)&lt;/strong&gt; 共同阐述的 &lt;strong&gt;CHSH 不等式 (CHSH inequality, CHSH 为四人姓氏首字母)&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来的论述可能会有一定的难度和思考量。你可能会需要多读几遍。不过我保证它一定是可以被正常理解的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CHSH 不等式的核心在于，我们可以对 A 粒子测量某一方向上的自旋，而对 B 粒子测量另一个方向上的自旋。基本的实验设定如图 2 所示。我们可以分别在安徽和北京设置一个自旋测量仪器。安徽的仪器可以测量方向 A₁ 和方向 A₂ 的自旋，北京的仪器可以测量方向 B₁ 和 B₂ 的自旋。A₁、A₂、B₁、B₂ 互相错开 45°，如侧视图所示。并且在它们之间的某处放置一个 π⁰ 介子放射源。π⁰ 介子发生衰变后，引导电子 (A 粒子) 飞往安徽的测量仪器，引导正电子 (B 粒子) 飞往北京的仪器。安徽在接受到 A 粒子后，随机选择 A₁ 或 A₂ 方向进行测量，并记录结果。同样，北京随机选择 B₁ 或 B₂ 方向进行测量，并将结果乘以 -1 后记录。将这一过程重复多次，直到我们可以进行统计。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/150bc2635afeede0217b343115be6128.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/150bc2635afeede0217b343115be6128.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;strong&gt;图 2&lt;/strong&gt;    CHSH 测试的基本设定&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下来我们要计算下面这个量：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/b0feba8abe90420f324fc8d083f75e6e.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/b0feba8abe90420f324fc8d083f75e6e.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;乍一看有点懵，不过别着急，我们慢慢解释。首先，这个尖括号 &lt;strong&gt;⟨⟩&lt;/strong&gt; 表示取平均值的意思，所以 &lt;strong&gt;⟨&lt;/strong&gt;A₁B₁&lt;strong&gt;⟩&lt;/strong&gt; 指的就是计算 A₁ 乘 B₁，并取平均值。其它的部分以此类推。从第一行到第二行我们使用了乘法分配律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们先从隐变量理论的角度来看这个问题。为此，我们主要关注上面公式的第二行。首先，A₁、A₂、B₁、B₂ 分别都只能取 +1 或 -1 这两个数值。这样一来，B₁+B₂ 只可能是 ±2 或者 0。我们分情况讨论。首先考虑 B₁+B₂ = ±2 的情况。此时 B₁-B₂ = 0 (因为如果 B₁+B₂ = ±2，那么只可能 B₁ = B₂ = +1 或 B₁ = B₂ = -1，此时 B₁-B₂ = 0)，从而第二项消失。第一项中，A₁ = ±1，B₁+B₂ = ±2，所以取平均后 -2 &lt;strong&gt;⩽&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;⟨&lt;/strong&gt;A₁(B₁+B₂)&lt;strong&gt;⟩&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;⩽&lt;/strong&gt; 2，也即 -2 &lt;strong&gt;⩽&lt;/strong&gt; C &lt;strong&gt;⩽&lt;/strong&gt; 2。类似的逻辑，当 B₁+B₂ = 0 时，第一项消失，同时 B₁-B₂ = ±2。此时第二项中，A₂ = ±1，B₁-B₂ = ±2，取平均后 -2 &lt;strong&gt;⩽&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;⟨&lt;/strong&gt;A₂(B₁-B₂)&lt;strong&gt;⟩&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;⩽&lt;/strong&gt; 2，也即 -2 &lt;strong&gt;⩽&lt;/strong&gt; C &lt;strong&gt;⩽&lt;/strong&gt; 2。我们发现，无论是那种情况，都有&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/104905306c8ef17d52f7a3776395a612.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/104905306c8ef17d52f7a3776395a612.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这就是我们的 CHSH 不等式。如果隐变量理论成立，那么这一不等式就必须成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我们再来看量子力学 (按照哥本哈根诠释) 给出的结果。量子力学的预测非常简单，如果我们对 A 测量方向 X 的自旋，对 B 测量方向 Y 的自旋 (并且对结果乘以-1)，那么我们有&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/df396aebc055a81e6eb51e7685b0a40b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/df396aebc055a81e6eb51e7685b0a40b.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其中 θ 是方向 X 和 Y 之间的夹角。从图 2 中可以看到，A₁ 与 B₁、A₁ 与 B₂、A₂ 与 B₁ 的夹角均为 45°，而 A₂ 与 B₂ 的夹角为 135°。因此，我们可以很容易用前述公式的第一行算出量子力学的结果为&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/6fc33f0ffc4b197d3ef075752e72c587.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/04/6fc33f0ffc4b197d3ef075752e72c587.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们发现量子力学给出的结果是违反了 CHSH 不等式的。这样一来，究竟哪个结果是正确的，就可以交由实验来决定。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;CHSH 不等式的实验验证&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上一小节论述的 CHSH 测试是非常潦草的。实际操作的难度比论述起来要高上千倍万倍还不止。原因是，一个有效的实验验证需要极高的精度，否则就会留下一些 「漏洞」。比如，对 A 粒子和 B 粒子的测量需要高度的同步，它们之间的误差往往要达到纳秒级 (0.0000000001秒)，否则就无法排除某种未知的、以光速传递的信号影响到 A、B 粒子间状态的可能性——这被称为&lt;strong&gt;定域性漏洞 (locality loophole)&lt;/strong&gt;。又如，我们的测量仪器对粒子的探测效率并不是 100%，有可能会有一些粒子到达了仪器但却并没有被探测到；这会对我们的统计造成负面影响——这被称为&lt;strong&gt;探测漏洞 (detection loophole)&lt;/strong&gt;。再如，我们的重复实验可能会导致后续的实验受到先前实验的影响；换句话说，前一次实验可能会在仪器上留下某些 「记忆」，从而影响到后一次实验的结果——这被称为&lt;strong&gt;记忆漏洞 (memory loophole)&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在贝尔不等式被提出后的几十年里，无数实验物理学家设计了各种五花八门的实验装置来关闭 (close) 这些漏洞。其中，&lt;strong&gt;阿斯佩克特 (Alain Aspect，今年的诺贝尔奖得主)&lt;/strong&gt; 于 1981 至 1982 年间设计了一系列精巧的实验，初步证实了 CHSH 不等式被实验所违反。&lt;strong&gt;泽林格 (Anton Zeilinger，今年的诺贝尔奖得主)&lt;/strong&gt; 于 1998 年带领团队利用超过 400 米的实验装置，彻底关闭定域性漏洞，实验结果偏离 CHSH 不等式的上限超过 30 个标准差，从而基本否定了隐变量理论。2015 年，来自荷兰德尔夫特、奥地利维也纳以及美国科罗拉多波得的研究团队，在三个月内先后发表他们关于 「无漏洞」 (loophole-free) 贝尔测试的实验结果，以几乎无可争议的方式彻底否定隐变量理论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之后，又有人提出，我们在随机选择 A₁ 或 A₂ 方向，以及 B₁ 或 B₂ 方向中，使用的是计算机生成的伪随机数。这有可能给实验带来影响。于是，2016 年，物理学家们发起了一项大型实验——&lt;strong&gt;大贝尔测试 (big Bell test)&lt;/strong&gt;。他们在网络上向全球公开征集了超过 10 万名志愿者，让他们在过关游戏中快速随机地按下 0 或 1，从而利用这些志愿者的自由意志来作为随机性的来源。当时还在读大二的作者也有幸目睹了这一盛况。实验结果再一次显著违反贝尔不等式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些对各类贝尔不等式的测试除了帮助我们否定隐变量理论外，也催生出了新一代以量子纠缠为基础的量子技术。例如，我们现在已经有非常成熟的用于制造纠缠粒子的装置。纠缠粒子的高度关联性使它们成为了完美的对称性密钥生成器，以此为基础的量子通信与量子密码具有以量子理论为背书的绝对保密性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，纠缠粒子具有打开时空虫洞的能力，我们已经能够利用它对微观粒子进行 「瞬间移动」 (详见&lt;a href="https://sspai.com/post/71157" target="_blank"&gt;开端科普&lt;/a&gt;)。我们无法预计什么时候它能够被用于传送宏观物体，也许永远不能，也许就在我们有生之年，谁知道呢。与我们遇到的其它任何物理现象都不同，量子纠缠的概念非常反直觉，这带给我们许多困惑，但同时也带来了许多希望——正是因为它不同，正是因为它新奇，才让我们对未来充满想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>影转细枫</author><guid>https://sspai.com/post/76592</guid><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 03:30:13 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：AMD 发布 RDNA 3 系列显卡、Aqara 正式公布 Matter 线路规划图</title><link>https://sspai.com/post/76600</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;AMD 发布 RDNA 3 系列显卡&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;11 月 4 日，AMD 正式发布了 RDNA 3 系列架构显卡——Radeon RX 7900 XTX 以及 Radeon RX 7900 XT 显卡。RDNA 3 系列架构采用台积电 5nm 工艺，包含 1 个主图像计算模块以及 6 个内存缓存模块，主图像计算模块相比于上一代加入了更多的计算单元和更多的 GPU 着色器；技术细节上，Radeon RX 7900 XTX 拥有 96 个计算单元（即 1 个主图像计算模块）以及 6 个内存缓存模块，而 Radeon RX 7900 XT 拥有 84 个计算单元和 5 个内存缓存模块；此外，RDNA 3 系列相比于上一代每瓦性能可以提高 50%。供电方面，Radeon RX 7900 XTX 以及 Radeon RX 7900 XT 显卡均采用 2 个 8 Pin 接口。售价方面，Radeon RX 7900 XT 为 899 美元，Radeon RX 7900 XTX 为 999 美元。&lt;a href="https://ir.amd.com/news-events/press-releases/detail/1099/amd-unveils-worlds-most-advanced-gaming-graphics-cards" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnnekFTWaCUvqX8pyn9pVTrf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdi668db34tcpjvps4mg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdi668db34tcpjvps4mg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;Aqara 正式公布 Matter 线路规划图&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;11 月 3 日，Aqara 在阿姆斯特丹的 Matter 发布会上公布了旗下产品的 Matter 的线路规划图。对于已发布的产品，Aqara M2 网关将于 12 月 OTA 更新支持 Matter 相关协议，更新以后所有通过该网关接入的 40 多种 Zigbee 设备都将兼容并允许接入 Matter，并在最终拓展至 160 个 Zigbee 设备；其他包括 M1S、第二代 M1S、E1、家庭安防摄像头 G3 和家庭安防摄像头 G2H Pro 等网关也预计会在未来的几个月中支持 Matter。除了旧设备，Aqara 预计还将推出一个名叫 M3 的网关，除了支持 Zigbee、Wi-Fi 和 Matter 之外，还可以作为 Thread 边际路由器扩展未来的 Thread 覆盖范围。此外，Aqara 还公布了基于 Thread 的门窗传感器 P2 和光线传感器 P2 将于 2023 年初发布。&lt;a href="https://www.theverge.com/2022/11/3/23436897/aqara-matter-dates-update-hub-m3-thread" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnFNXfl3Fe7CZOl4BXstyEGg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdi668lb34tcpjvps4n0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdi668lb34tcpjvps4n0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;摩尔线程发布 GPU 芯片「春晓」&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;11 月 3 日摩尔线程发布多功能 GPU 芯片「春晓」，该芯片集成 220 亿个晶体管，拥有 4096 个 MUSA 核心，核心内置通用计算以及张量计算核心，支持 FP32、FP16 和 INT8 在内的多种运算精度，FP32 算力达到 15.2TFLOPS；官方宣称相比于前一代芯片，图像渲染能力平均提升 3 倍，解码能力提升 2 倍，编码能力提升 4 倍，AI 计算加速提升 4 倍。该 GPU 芯片配备 GDDR6 显存，显存带宽为 448GB/s，还支持 8k AV1 / H.265 / H264 编解码，插槽方面则采用了 PCIe 5 规格。来&lt;a href="https://36kr.com/p/1985634121254151" target="_blank"&gt;源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnHqpYe4pAoic1GJzd1fzPXc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdi668tb34tcqo565lqg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdi668tb34tcqo565lqg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;微信宣布上线搜索结果广告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;微信于 11 月 3 日宣布推出微信搜索广告，推广目标将包括：公众号推广、销售线索收集、商品推广、品牌活动推广、应用推广和小游戏推广，类型则包括了原生推广页、微信小程序以及自定义链接。实现上依旧采取的是搜索词售卖的机制，包括品牌词、品类词以及通用词，且支持竞价推广；微信搜索结果广告还允许通过「关键词通配符」机制，将原始关键词替换为触发广告的关键词以提高广告的关联性。&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QJvtY0RyAgG_5RRV-64lMg" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;海盗船发布网络摄像头 Elgato Facecam Pro&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnPvpejR06TRTvVZlTl57kQe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdi6695b34tcpvhjktpg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdi6695b34tcpvhjktpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;海盗船子品牌 Elgato 于 11 月 3 日宣布推出 4K 60 FPS 网络摄像头 Elgato Facecam Pro。硬件方面，该产品配备了 ƒ/2.0 21mm 的自动对焦镜头，视野角度可达 90 度，传感器采用的是 1/1.8 英寸 Sony STARVIS 传感器。内置算法方面，在 4K 60 FPS 的情况下，支持实时光线校正、自动降噪和人像自动优化的等处理；在软件不支持 4K 60 FPS 输入的情况下，Elgato 会采用超采算法将视频转换成 1080P 60FPS 画面进行输入。配套的软件方面，通过搭配 Camera Hub，用户可以像调整单反相机一样控制视野、曝光白平衡等设置；通过 NVIDIA Broadcast 则可以实现实时背景替换、背景模糊等功能。Elgato Facecam Pro 预计售价为 300 美元。&lt;a href="https://www.elgato.com/en/facecam-pro" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;PlayStation VR2 将于明年 2 月正式上市&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnt2ynQ5OBl2piCLkxxxyXph" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdi669db34tcqitjm8a0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cdi669db34tcqitjm8a0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;索尼于 11 月 2 日晚间宣布，PlayStation VR2 将于 2023 年 2 月 22 日正式上市，预购时间则为 2022 年 11 月 15 日开启预购，主机售价 549.99 美元。PlayStation VR2 将包括 PlayStation VR2 头戴装置、PlayStation VR2 Sense 控制器和一款尚未公开的立体声耳机。Sense 控制器配套的充电座则需要单独购买，售价为 49.99 美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;索尼还在其 Playstation 官网公布了11 款即将登陆 PlayStation VR2 的新游戏，其中包括了《Switchback VR》《Cities VR - Enhanced Edition》《Crossfire: Sierra Squad》和《The Light Brigade》等。&lt;a href="https://www.theverge.com/2022/11/2/23436550/sony-playstation-vr2-release-date-price-features-games" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Google Play Games 在更多国家推出公开测试版&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Google 于 11 月 3 日宣布，Google Play Games 的公开测试版服务现已扩展到美国、加拿大、墨西哥、巴西、印度尼西亚、菲律宾、马来西亚和新加波。Google Play Games 目前可以游玩的游戏包括《空军 1945》《Blade Idle》《Cookie Run: Kingdom》《Evony: The King’s Return》在内的总计 85 款游戏，支持 PC 和移动设备之间同步游戏进度。Google 表示他们还进一步降低了运行 Google Play Games 的设备规格要求，现在只要运行 Windows 10 以上系统，只需要一款配备集成显卡的 4 核 CPU 即可流畅运行。&lt;a href="https://android-developers.googleblog.com/2022/10/google-play-games-beta-on-pc-continues-global-expansion.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;11 月 3 日，高通在发布财报时发表评论称，高通原计划 2023 年为新款 iPhone 仅提供大约 20% 的 5G 基带芯片， 但现在预计讲保持目前的供应数量。该声明也间接证实了 Apple 明年的机型将不会采用自研基带。&lt;a href="https://www.theverge.com/2022/11/2/23437586/apple-iphone-5g-modems-later-expected-2023-qualcomm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;11 月 3 日，一款未经标注的三星手机跑分出现在 Geekbench 上，预计为三星 Galaxy S23+，该机型采用高通骁龙 8 Gen2 处理器和 8GB 运行内存，其搭载的高通骁龙 8 Gen2 处理器采用了 1 个超大核心、4 个大核心和 3 个小核心的组成方式，Geekbench 5 单核性能为 1485、多核性能为 4844，预计比骁龙 8+ Gen 1 单核心提升了 14%，多核心提升了 9%。&lt;a href="https://www.theverge.com/2022/11/2/23437586/apple-iphone-5g-modems-later-expected-2023-qualcomm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;🎵 用现代耳机致敬经典 iPod，少数派 × SONGX 联名耳机 &lt;a href="https://sspai.com/page/pipods" target="_blank"&gt;PiPods 正式上线众筹&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🛒 满赠红包封面，还有周边上新，少数派商店&lt;a href="https://sspai.com/post/76409" target="_blank"&gt;双十一活动&lt;/a&gt;已经开启。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;✍️ 我们制作了一份《&lt;a href="https://sspai.com/post/76154" target="_blank"&gt;少数派创作手册&lt;/a&gt;》，编纂和更新了少数派与内容创作相关的流程和规范，欢迎与我们继续共创。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🎙 少数派与知名播客制作人婉莹和甜食一道，为每一位想要用声音表达的创作者，准备了新栏目《&lt;a href="https://sspai.com/post/75849" target="_blank"&gt;100 小时后请叫我播客主理人&lt;/a&gt;》，现正上架优惠中。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;⬆️ 超频你的生产力，来看看&lt;a href="https://sspai.com/post/76551" target="_blank"&gt;这份人人都能学会的 PPT 制作方法论&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/76600</guid><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:59:48 GMT</pubDate></item></channel></rss>