<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Fri, 24 Mar 2023 04:30:06 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</url><title>icon</title><link>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</link></image><item><title>心理学专业给我带来了哪些改变？</title><link>https://sspai.com/post/78971</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;去年圣诞节前夕，当我上传我的毕业论文和哲学论文之后，我与大学之间的羁绊也在那时被割断了。因为家庭的一些原因，我不得不提前毕业。提前毕业有好有坏，好的就是能省些钱，而坏处就是我还有很多想上的课上不了了。这令我倍感遗憾。大学的时间虽然有四年，但我只有三年半。可是这三年半的大学时间，对于我这个「笨」鸽子来说，也只有最后的一年半。因为，在最后的一年半里，我才明白了该如何学习，也终于找到了属于自己的知识体系。心理学专业对我也有颇深的正面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么选择心理学？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个选择的背后，都有一些原因。比如，有的人选择心理学是因为希望能够帮助自己的朋友，有的人想了解自己，也有的人想赚钱。不过，在学习的过程中，你会发现，学心理病不能帮助自己的家人和朋友；需要花费很长的时间才能挣到一些正经的钱；而了解自己之后，又该如何呢？所以，不管是因为什么原因，选择学习心理学是要有勇气的。说实话，在我看来，心理学和医学的学习道路是殊途同归的。它们基本上都是，费力不怎么讨好，且既耗费精力和时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年，我高中的时候，便做出了这个决定。那年的人们和现在一样，在疯狂地讨论 AI。也是那年，马云和马斯克举行了一个对谈峰会。马斯克说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;是的，今后人工智能会使得工作失去意义，可能最后的工作就是写 AI 软件，最终可能 AI 自己写软件了，所以我建议大家去学工程、物理或者做一些和人互动的工作。当然还有艺术。我们还要思考一下神经连接的问题，不然的话我们就要落后了，我们一定要尽快做这个工作，我们所剩的时间也不多了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;因为我自己的理科成绩不好，也深觉自己也许应该选择一个 AI 暂时替代不了的行当做一做，至少未来几年，我不会没饭吃；我听取了「与人互动」的建议，便选择了心理学。这是一个大胆的决定。那时候，心理学的热度并不想如今这般高涨，了解信息的渠道也不是很多。我了解心理学还是从因为自己对这方面感兴趣而买的教材，以及高校提供了 AP 心理学课程。但是，家里人并不了解心理学，并认为这是一个没有前（钱）途的事业，也训了我一顿。不过，事实证明，我的选择是颇具前瞻性的。所以现在，每当我被现实逼的想打退堂鼓的时候，我妈倒是还蛮鼓励我的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;我大学上了什么心理课？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;因为美国大学之间的授课体系、学院，以及专业的要求各不相同，在这个部分，我只能分享个人的学习情况；再者，因为我不是学霸，故这部分内容，并不具有普遍性，也仅适合普通学生。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;前置课&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;每个专业都有前置课（也可以说是劝退课）。也就是说，必须上完这些课才可以申报专业。通过这些课的难易程度，可以进一步确定自己是否真的喜欢这个专业。心理专业的前置课有三个：心理学基础、心理学统计方法、心理学学术写作。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;心理学基础&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;这门课其实就是介绍一些基础的心理学知识，然后告诉你都有什么流派，什么效应之类的。不过，前几节课学习的都是什么脑子、感知等等。很多人这时候就已经被劝退了，但是挺过去之后的那些知识，容易了很多。这部分内容基本上就是学完就忘。因为即使忘了，后面的专业学习中，都会重新提起，而且学得更加详细。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;心理学统计&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;心理学统计其实和统计学基础课几乎是一样的，用各种方法去分析样本或者数据结果的有效性。方法具体可分为描述统计和推论统计。描述统计主要是为了总结观察量的基本情况，比如绩点（GPA）；推论统计则是从局部的样本推断总体，比如你随机选择你的年级学生作为样本，收集他们的月考分数和其他特征的数据，探究其中的关系。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;学术写作&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;这是最后一节劝退课。这门课告诉我们如何写学术论文。它的组成部分都有哪些，然后最后让我们自己设计一个学术论文。比如，自己找话题、资料，做问卷、收集分析数据等等。虽然这个是一个简单版的学术论文，因为也就几页，但还是令我感到头疼，毕竟那个时候，我才大二。上完这些课之后，便可以真正地进入专业的学习。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;我是如何选择专业课的？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;其实一开始，我没有可以的选择自己的专业课。我选课的技巧就是，哪个有兴趣，就报哪个，而几乎不考虑它的难易程度。不过，后来逐渐了解并使用知识系统之后，我也发现了这种随机选择的漏洞：它为建构知识体系造成了巨大的困难。让我无法有效地梳理知识脉络。即使我后来拥有了大框架，虽然自己也顺利地理清了脉络，但效率并不高，浪费了时间和精力。于是，我领悟到了一种逻辑：先有一个大框架，然后再按自己的兴趣学习。鄙人不才，大三的时候才认识到这一点，希望能帮到一些人吧。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;心理学历史&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/ef534c1d1ea5e6d32a6ba38e69b09b5e" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/ef534c1d1ea5e6d32a6ba38e69b09b5e"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一个简单的图示&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学的大框架是心理学历史。这门课在我们学校也算是一个劝退课，因为这门课属于纯自学，教授根本不讲。每周读书、做两个小测试、一个大测试；每个月还要读另一个人的自传，并且要与书中提到的人对比找联系，然后写一个 essay 回答五个问题。过程极其枯燥，而且考试和小测内容都特别细，比如会问你「xxx 哪一年成为的主席」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然学习过程极其枯燥，但是内容还是颇为有趣的。它让我了解了心理学是如何发展起来的，期间经历过什么样的变革……而且会发现，心理学大家们心理上几乎都有点儿毛病，有的还能治好自己，也有的病死了；也会知道，各个领域的代表人物；也可以了解精神分析在心理学历史中处于什么样的地位，各个学派又是怎么诞生的。之前，我闲得无聊统计了一下教科书中提到的心理学家，活着的只有图中的这位：&lt;a href="https://www.pursuit-of-happiness.org/history-of-happiness/martin-seligman-psychology/" target="_blank"&gt;Martin Seligman&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/8039bf3fa5a8193587f9d788ba8d588a" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/8039bf3fa5a8193587f9d788ba8d588a"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这门课用时间线的方式梳理了心理学的整体脉络，建构了一个完整的体系和框架。所以，按照时间线去了解和学习心理学是极为有效的一种方式。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;行为心理学&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;行为学是我最喜欢的学科，也是目前自己正在补充知识的方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行为学主要讲的就是人类的学习和行为。最为代表性的人物就是 B.F. Skinner（斯金纳）。他告诉我们一个新的机制：操作条件反射（operant conditioning）。生活中最简单的例子就是训狗。其中一个最基本的概念是：刺激（Stimuli）、反应（Response）、强化物（Reinforcement）。一个人的行为可以简单理解为是一种针对某种刺激而产生的反应，且这种反应随后被强化。没有强化的反应会怎样呢？它会消逝（Extinction）。强化物有很多种，比如食物和钱。训狗的话就是食物，用一些行为学的方法，基本上一天之内就可以学会指令。钱的话，比如少数派的稿费，便是&lt;s&gt;作者 &lt;/s&gt;鸽子们写作（反应）的强化物（工资同理）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又或者说，凡是遇到学习的，那就和行为学脱不了关系。比如，军训强化站军姿中的强化物可以是减少站军姿的时间，或者，让站更长时间的军姿。又比如，考试的题目。我们可以理解为，它们是一大堆刺激。考试的时候，你所要做的，其实就是根据你的行为池（behavior reportiore），即以前那些被强化的反应，提取出与题目中那些刺激所匹配的那些被强化的反应。但是，考试有非常多的变量和不同的刺激，为了使自己能够做出相匹配的反应，我们能够做的，也就是让自己的行为池拥有更多被强化的反应。说白了，就是「题海战术」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和弗洛伊德一样，斯金纳也看到了战争的残酷。于是，斯金纳 1950 年代推广行为学主要是因为他觉得人们在错误的实用科技和技术。所以，继续往人的内心世界去钻研似乎已经没有什么太大的意义了。他想着通过矫正人们的行为，矫正这个世界的可悲。这是一个理想化的目标。不过可惜的是，他的行为学方法进入商业之后也变了一个味道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行为学的另一个核心是控制（control）。我们控制着，同时也被控制着。利用行为学，商业可以控制消费者、政治家可以控制群众、媒体可以控制舆论……换句话说，只要我们生活，就无法逃离这种控制。所以，行为学中，个体的自由意志是比较弱的。因为就算拒绝被控制，也是另一种控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行为学对我自身也是有益处的。记得当时减肥的时候，我把一切零食什么的都放在厨房，因为自己平时经常在卧室里热火朝天地学习，一坐就是一个多小时，基本也懒得出去拿吃的。如此便减少了我对零食的反应，又因为「吃零食」的反应好久没有被强化了，所以我很少再吃零食了。外加我平时有固定锻炼的习惯，所以慢慢也就瘦了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行为学还有很多知识。我最近也正在汇总，打算过段时间出一个系列，系统地说一下行为学。如果你感兴趣的话，可以订阅我的 Newsletter &lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/" target="_blank"&gt;重新思考&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;认知&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我对认知心理学的兴趣不是很大。它主要研究的方向是记忆、感知、感觉等的各种错觉。比如幻肢痛觉，裙子到底是蓝色还是白色的，方块到底是黑色还是白色的？除了错觉之外，还有研究人是怎么记忆。与计算机专业级结合的话，可以和人工智能结合。因为它研究的方向是脑子，所以也可以和神经科学专业结合，比较相辅相成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，我并不是完全拒绝接受这方面的学习，因为记忆这部分知识还是非常吸引人的。你会知道工作记忆（短期记忆）和长期记忆的区别是什么，如何有效地记忆这些东西。你也会明白自己的记忆并不准确，有可能会被提问者所篡改。我有个同学曾经和我辩论说，记忆都有可能是假的，那什么是真的呢？这个问题，我想每个人都有自己的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然我这方面了解的不多，但有一本书是我目前看过最适合入门的书了：《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/35916317/" target="_blank"&gt;意识本能&lt;/a&gt;》。这本书是由 &lt;a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%BF%88%E5%85%8B%E5%B0%94%C2%B7%E5%8A%A0%E6%89%8E%E5%B0%BC%E5%8A%A0/19495322" target="_blank"&gt;迈克尔 · 加扎尼加&lt;/a&gt;，认知神经科学之父著作，他从意识的历史开始讨论，随后进入大脑，之后又讨论了物理，再到意识是一种本能。我想你，读完你会对意识有全新的理解。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;人格心理学&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;人格心理学研究的是大五人格。限于篇幅有限，以及人格发展历史上的复杂性，贫瘠的我无法用简短的语言有效地讲述这部分内容。但不可否认的是，大五人格是目前最先进研究方法。大五里面有五个方向，即 O（Openness to Experience, 开放）、 C（Conscientiousness，尽责）、 E（Extraversion，外向）、A（Agreeableness，宜人）、 N（Neurotism，神经质）：OCEAN。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这门课对我的改变是方面是英语的文献阅读能力获得了极大的提升，除此之外，对自己的人格特质有了更多了解。比如我的勤奋是 99%，符合自己的期待；我也并不是曾以为的那种内向、社恐，而是处于是个平均值。学习中，我了解到，大五里并没有内向一说。而是会描述为，「外向型比较低」。没有内向最简单的解释是，虽然你在公共场合不怎么活跃，但是你和熟悉的人在一块儿的时候，也会侃侃而谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，古见同学和波奇酱当然是极内向的人，或者说是社恐。不过他们后来在朋友的影响下，都有所改变。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/cee9557e08ac4c9b57a9dc04bc5517fb" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/cee9557e08ac4c9b57a9dc04bc5517fb"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/11945cefaf26af505d404964985b57b7" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/11945cefaf26af505d404964985b57b7"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以前，我不太敢在陌生的环境里和陌生的人讲话。于是，我明白，我可能一直在自我设限。所以，为了突破自我限制，暑假我成为了欢迎周（Welcome Week）的领队之一。那一周里，我需要帮助新的大一学生了解大学，以及融入大学生活。我利用行为学中的 &lt;a href="https://www.apa.org/ptsd-guideline/patients-and-families/exposure-therapy" target="_blank"&gt;Exposure&lt;/a&gt;（暴露），将自己暴露在一个特定的环境之下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其结果好的不能再好了：我和几个越南人成为了朋友，口语能力几乎飞升，也不太胆怯了。最后一学期政治哲学和精神分析，我都是坐在第一排，听讲和回答问题什么的。这可是我之前想都不敢想的事情。因为和老师经常互动交流，论文作业简直手到擒来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，你要问我还「内向」嘛？我想说是的。我还是不太喜欢人多的地方，但也可以交流，不过如果有一个熟悉的人在里面就更好了，这样我可以较快的融入那个陌生的群体。我也不想强迫自己全改掉，因为没对我的生活其实身边的人造成很大的影响，所以我接受了这个可爱的「毛病」。而且以后我还可以用这个理由逃避一些群体活动，多好😏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我知道你一定会好奇 MBTI 这个东西。但很可惜，你不会再课程中学到这个东西。不可否认的是，MBTI 在商业上是有着巨大成功的（利用群体认同）。&lt;a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/332266825" target="_blank"&gt;知乎&lt;/a&gt; 上有很多写的不错的解读、分析，我在这里也不予置评了（&lt;s&gt;因为我以后也想吃蛋糕&lt;/s&gt;），可我想说的是，分类一定带着偏见，时而一叶障目，时而管中窥豹，陷入局限的陷阱。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;精神分析&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;精神分析的学习，说来也巧。要知道，精神分析并不属于心理学。在心理学系里，你是选不到这门课的。我学习这门课程从某种程度来讲，也是「被迫」的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是我最后一个学期，为了毕业，我仍需要四门课。在我选完课的两周之后，收到了一封邮件说，我原来选择的最后一门课被教授取消了，那是一门我特别想上的行为相关的课。因为，学生会分批次地去抢课，其结果就是，两周之后我再去看的时候，很多课都已经被抢光了。突然，我的脑子灵光闪现，对我说「不如搜一搜精神分析吧」。这么一搜，我还真搜到了。课程的缩写 CSCL（Culture Studies &amp;amp; Comparative Literature）代表着它在文学系。同时，课程编号上带着 W 字母的后缀，也就是说，这是一门 Writing Intensive 的课程，即会读很多书且考试是论文形式。虽然另外两门 W 的课程（毕业论文课和政治哲学）颇耗精力，但兴趣使然，我还是硬着头皮报上了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精神分析（1890s）在历史上是要早于行为学（1930s）的。我在 &lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2186756005755555840" target="_blank"&gt;这篇文章&lt;/a&gt; 中简单讨论了我对精神分析的看法，并保留了我的意见：现在推行精神分析疗法的这些人大多要么是骗子，要么是在开倒车。我知道这是一个极具争议的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我还是想对文中的一个错误进行更正，即「在理论上反对弗洛伊德的斯金纳……」。在我读了更多资料之后，觉得斯金纳在总体的意思上好像并不是在反对，而是认为继续在往内里研究似乎是无意义的且是不可观察的，从而想要提出另一个观点；甚至，他在一部分自己的内容中也表达了一些对弗洛伊德的尊敬。在我看来，行为学和精神分析在某种程度上其实是相辅相成的。在读一些精神分析的文章时，比如欲望等等，我都会把它们两个相融，搞得我脑子非常混乱。但好处是，它们在我的知识库里融合的还算不错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米歇尔（Michelle），我们七十岁左右的老奶奶教授，告诉我说，她几乎从未见过我这种将两部分（精神分析和心理学）融合的特别好的学生。说实话，虽然说精神分析现在不属于心理学，但因为弗洛伊德对心理学的贡献，心理学选择留其精华，去其糟粕的。发展心理学和人格心理学中，我们都能看到他一部分的身影。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/e4aea785047173862aef18c444d65405" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/e4aea785047173862aef18c444d65405"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第一节课中，米歇尔告诉我们，这些年很多人都会弗洛伊德，但是鲜有人认真读过他的作品。弗洛伊德自己也变成了一种流行的符号，所以这节课的最主要的目的是读弗洛伊德和拉康。之后她简单讲了讲弗洛伊德的简历，梳理了一下课程大纲。这门课只有三次作业，期中期末论文都是结合所学的文本以及自己的经历写出属于自己的分析内容；以及，小组演讲。整体来说还是很有趣的，不过，令我唯一在意的是这一行字：&lt;strong&gt;每周平均阅读 70 页&lt;/strong&gt;。在之后的日子里，这三门 W 课，我的生活变成：睁眼之后不是在读书就是写作，直到入睡之前。在我从老太太那里知道，这节课是一年一次的时候，我也深感自己是多么的幸运，可以在本科阶段学习这门课。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教授说，网上所有关于精神分析的东西都是垃圾（原话）。只有自己读书，才能领悟一些事情。我们的课程内容也是如此，每周读书，然后上课讨论；老师也会解释一些词，再和我们讨论。不过，在教授眼里，我们这些也属于「小垃圾」，但她还是挺鼓励我们的，说我们很聪明，要勇于表达自己的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精神分析的学习没有什么捷径，只有自己读书 + 讨论才行。当然，如果你想快速装逼，也不是不行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近有本译本非常不错，叫《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/36105664/" target="_blank"&gt;弗洛伊德论抑郁&lt;/a&gt;》，包含四篇经典的弗洛伊德早中后期的作品，建议从后往前读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选这门课的原因得归结于我在大三下学期和我室友的 &lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2155183627405692928" target="_blank"&gt;谈话&lt;/a&gt;。我的室友是经济专业的，但他同时对拉康的文本有着较深的理解。从他那里，我对精神分析本身有了更深的了解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与他聊天的那些时日，也是我思想启蒙的开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们最初的交流并不是直截了当地进入分析本身，而是先谈起了人格。我们聊天的时常平均是两个小时。我用大五人格的知识，他用荣格的八维。你也许会觉得我们会像网络上的人一样争吵。实则不然，每当有不确定的时候，我们都会说「这部分内容我得再看看才能和你说」，「这个我可以明天问问教授……」，「这部分可能说的不太对，但我觉得……」，「你说的这里似乎有点问题……」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们经常是坐在窗边，平和地聊着，互相取长补短。有时候迎着徐徐晚风，有时候听着雨声，闻着湿气；他抽着烟，我喝着可乐，一起探讨着问题和人生。我极为享受这个过程，享受这思维的碰撞，终于体会到什么叫做「高山流水遇知音」了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我沉默太久了。思想只有交流碰撞，才有进化的可能。当我想和同专业的人交流心理学内容的时候。几乎没有什么人可以相谈。有的去玩游戏，有的没有什么热情，也有的说「考完试了，就不想再想这些了」。那段时间是我大三下，因为距离毕业还有一个学期，也意识到自己的不足，所以我一直沉浸在知识的环境中，不断地吸取知识，经常是乐此不疲地废寝忘食。在旁人眼中，我的生活比较枯燥无聊吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，我们慢慢地聊到了精神分析。他给我科普了很多精神分析的知识，讲了很多拉康内容，令我受了很多启发。我也分享一些对精神分析的看法，有些他比较认同。我们也一起分析了 &lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2145637189634613248" target="_blank"&gt;群体的特征&lt;/a&gt;，&lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2173489276086595584" target="_blank"&gt;优越感&lt;/a&gt;；一些人格方面的事情……最令我难以忘怀的是，有一次，我俩从晚上十点聊到了凌晨三点。我们从人本身扩展到了外部世界对我们的影响，探讨了国内&lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2178773186308194304" target="_blank"&gt;教育&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2155183627405692928" target="_blank"&gt;经济、心理、社会&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2157743832006438912" target="_blank"&gt;政治&lt;/a&gt;……聊得极为通透。我们对自己的国家有一种深深的危机感，也知道了哪些话是不能说的，也表达了各自的理想。但聊到最后，我们笑着得出一个结论：再怎么样，也轮不到我们俩个担忧。不如顾好自己和家人以及朋友，过好自己的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了这些还有很多课，比如发展心理学让我们知道自己出生之后就拥有的有限性，其中大多来自于自己的家庭，也就更容易理解罗翔老师在采访中所说的命定论；学校心理学让我认识到了国内外的差距……这些课程都帮助了我建构自己对这个世界的认知和思考。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;我的大学&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;思考是痛苦的&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2147977913701343232" target="_blank"&gt;思考是痛苦的&lt;/a&gt;，因为容易脑袋疼。所以思考的时候，舍友喜欢叼根烟，我则颇为喜欢喝可乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;思考也会变得清醒，不过也没有什么好处，反而更加痛苦。看到一些社会现象的时候，你基本能够清楚的知道背后的逻辑；看到一些人的反应的时候，你会知道此人的一些问题，尤其是当遇见一些特别典型的个体或者群体的时候，那种厌恶感真的油然而生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可不幸的是，你还必须在其中生活着。我不明白校友刘擎老师为什么要写《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/35425621/" target="_blank"&gt;做一个清醒的现代人&lt;/a&gt;》这本书，把人叫醒之后呢？似乎也没有什么对策。今夕不同往日，叫醒了又如何呢？只会回到一个无奈的境地，接着做自己的事情，也做不了别的什么。而那些装睡的人，似乎也没必要叫醒。于是，我就在想，如果钱老和周老在如今这个年代是否还会叫醒铁屋里面的人，也许会，也许不会，谁也不知道。这个问题我估计在未来的二十年，似乎仍然不会得到什么答案。那时候估计的我也许和祥子一样，仍然为生活温柔发愁，为钱而苦恼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年的上半年我似乎陷入了&lt;a href="https://www.huffpost.com/entry/political-depression_b_5879574ae4b077a19d180dbe" target="_blank"&gt;政治性抑郁&lt;/a&gt;，脑子里突然冒出了很多解决不了的苦恼。不过，幸好因为学业繁忙，我才没有彻底掉进这个陷阱。对我的干扰，在我想明白想明白回归自己的生活，无奈无用之后，也就悄无声息地化解了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人都是过客，世界也是过眼云烟。附近在消失人们对附近的关注也在消逝。为了保全精神世界，或者说为了精神世界不会变得破碎，在混乱的世界中，我们将自恋的方式具象化，从外界缩回到私人的生活中。比如我退了很多社交媒体，正在删减很多软件，以及对心理学本身的极度关注中……我把精神分析，社会学和传播学打包成了一个「捆绑包」，放在书架上，有时间了看一看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也离社会本身的各种议题更远了，或者说是没有精力在网上讲来讲去了。比如，我看到目前国内的性别问题中，sex，sexuality，gender 并没有分清。社会学和精神分析早已给出了明示或者答案，但是这些在国内的语境，是很难讨论的。即使在国外的精神分析课中，我们也无法谈论原文的 N***er这个词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，如果你关注我的重新思考，你会发现我的内容从一开始的愤怒慢慢变得温和了许多。互联上能说的话，会说话的，逐渐在变少。其他人大多是自恋的（甚至电视剧和小说都在塑造这样的角色），也少不了依恋人格人们的附和。这不是一个好的现象，但也确实不得不存在了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;接受肤浅，摒弃「优越性」&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;思考让我认识并接受了自己的肤浅。接受自己的肤浅是很难的。因为我们人都有自恋因素。自恋保护我们，而过度自恋容易伤害我们和他人。这种保护被称作防御机制。当我们受到侮辱或者诋毁的时候，它会跳出来保护我们。肤浅，对我们来说其实也是一种威胁，对于我们思想上的威胁，带来了恐惧。所以，我们要么逃避思考，要么防御肤浅，这样一来，似乎就不会认识到自己的肤浅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大学的学习中，你一定会发现自己处于一种貌似学了的状态，也就是说，自己学了，但好像什么也没学。很多人也不会再像初高中一样，学到什么就觉得自己「明白」了。因为，在大学，我们能够了解到自己知识性的狭窄，和对知识本身和其渊博的敬畏。比如，我的另一位数学系的舍友，他也觉得自己什么也没学，知识太广博了。比如我本科心理其实学的就是皮毛，至少我是不敢说全懂了。就连研究生面试我的教授也说，他自己还在继续学习，不敢说已经完全懂了咨询。我很幸运能遇见几个不错的教授去交流讨论问题，也很为自己的自动分析功能感到高兴。只有这样，我才能在皮毛中捕捞一些「真东西」，如同在散文中寻找主旨一般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在讨论这个话题的时候，我们几乎异口同声说「我们只知道自己不知道」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着这个问题，我开始思考起来「优越性」这个话题。于是撰写了《&lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2173489276086595584" target="_blank"&gt;如何变得优越&lt;/a&gt;》对社会中的「优越感」进行了嘲讽。自己今年也在克制一些优越感，也可以说是克己。当然，谦逊一词更为稳妥。虽然说起来简单，但实践起来也很难。比如虽然表现谦逊，可实则是在「静静地看着你出糗」，这也是一种优越。因为这一点，我也克制表达自己的观点，因为担心会表达出这种所摒弃的优越感。所以，如果你和我聊天的话，我经常会沉默和偶尔磕巴；直到现在，我还在处理和平衡自己的话语。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;心理学意味着什么？&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;不意味着：&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;可以顺利且快速找到对象&lt;/li&gt;&lt;li&gt;可以利用它去干一些不好的事情&lt;/li&gt;&lt;li&gt;可以瞬间了解对方&lt;/li&gt;&lt;li&gt;会「读心术」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;会看透他人&lt;/li&gt;&lt;li&gt;很快挣到很多钱&lt;/li&gt;&lt;li&gt;操纵别人&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;意味着：&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;更好地与人交流&lt;/li&gt;&lt;li&gt;更好地接受自己&lt;/li&gt;&lt;li&gt;拥有更多维的思考方式&lt;/li&gt;&lt;li&gt;更从容地面对生活&lt;/li&gt;&lt;li&gt;更游刃有余地面对群体&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我想分享一些我的故事：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小时候的我会尽力把所有的作业都在学校里写完，这样回家就可以干一些自己喜欢的事情：读书。现在回溯地看，读书也是为了能让自己活着。一个是因为自己经常一个人在家，没有电子产品；看电视的话，还要听楼下的锁车声。好处是可以看电视，不过听声音总是提心吊胆的，而且失败的概率也挺高。另一个是因为读书可以逃避孤独感，躲避家里的压抑氛围，同时还可以轻松装作学习的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一举三得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我知道，这两个元素是我小学和初中读书的潜在动力，再加上书籍本身内容的有趣，以及儿童本身对知识的好奇，我阅读的行为被积极强化了。不过，当时我只知道，我明明奇妙的喜欢读书了。小学读完了《人性的弱点》和《乔布斯传》；初中读了鲁迅文集、《白夜行》、《百年孤独》、《在细雨中呼喊》、《冰与火之歌系列》等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这些书籍在家长眼里属于和「学习」无关的书籍。再加上初中后期学习任务的加重，以及我终于有了手机。于是，我找到另外一个替代品：听歌。初中那个年纪正好赶上交朋友的时候，所以，我也开始尝试融入群体。通过听歌和看书的爱好，也交到了几个朋友。虽然我朋友比较少，但是，直到现在，我和他们都有联系。属于那种，打个电话就来的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来为了更好的融入群体，我也开始了打篮球，和同学一起在课上偷着在抽屉里用虎扑看 NBA 的直播。为了寻找群体认同，也成为了某个球队的粉丝，又或是成为什么别的，总之是为了能够多交一些朋友。当然，后来也停止了这一种行为，因为知道了「朋友不在多，而在于精」。然遂之而来的，便是一种不可名状的孤独感。「孤独」以及它带来的「痛苦」是我理解最深的两个东西。不过，我有意识地保留了孤独，无意识地压抑了痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;压抑痛苦是人的一种本能，一种让自己活下去的本能。不过，我们都有一个储蓄池。为了保持不让其中的水溢出来，我们会用名为「发泄」的方式，倒一些水出来；也会利用防御机制不让更多的水进去。所以，我几乎没有很多小时候出去玩的记忆，但是照片证明了一切。每当被问起去某个地方玩过的经历，但我不记得的时候，我只能说，「也许当时不开心吧」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实也确实如此，因为我只记得那段经历的前半段，即玩的路上会来几个「陌生人」。后来我才明白，他们只是谈生意期间顺道带我玩一玩。久而久之，对我来说，和父母出去玩，顶多也就是，换个地方，自己陪自己而已。当然，现在好多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然听上去挺悲伤的，但是自己陪自己也有好处。我可以在自己脑海中的世界里遨游，关注云彩的移动速度、树叶的飘落、蚂蚁的走动、人们的神情动作……内向的我，五六岁便自己看着机场标识自己坐飞机回老家。但我并不是在美化内向。虽然我这种情况（被忽略、内向、不太喜欢社交等）其实是一部分自闭和精神分裂的倾向，但必须注意的是，它们都在正常值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了自己本身的自我修复能力之外，更多的是，小时候每年会姥姥姥爷家，我都会得到适当的关心和回应。那时候，每年我都期待春节和暑假的两次「治愈」。治愈效果明显是积极的，因为至少那段初中的时光里没出什么心理问题，而且人格特质都在正常范围内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初中的时候，我也爱上了写作。我发现写作可以整理自己的思绪，抒发自己的情感，和自己对话，并且也可以创作一些人物，把自己的一部分情感投射到他们身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是高中的时候，被父亲（他对我很不好）强迫回爷爷家几次。自那几次之后，我的身心都受到了相当程度的影响。那时候我能明显地感受到自己内心有一团巨大的冲突。外在显露出来便是情绪不稳定、易怒……所以，高中和大部分同学相处的也不是很好，也就五个朋友吧。可是，当时也没有办法，因为自己无法处理这些情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面提到，我从小似乎意识到了我的人际关系的问题。因为大部分时间，我都是和自己在一起。不仅是我陪自己，我也教自己一些事情。读《人性的弱点》唯一一个目的是想教会自己该如何为人处事，显然我没有教好自己。我的一些情绪和事情是自己无法解释，而我也无法和不在身边的父母去沟通，因为怕耽误他们的事业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，高中的那三年，我唯一做的事情，似乎就是在解决自己内心的冲突，使自己重新回到稳定且平衡的状态，并且合理地控制自己的情绪。比如，那段时间，我听得最多的歌手是汪峰、许巍和南京李先生。总觉得他们的歌充满悲哀的同时又充斥着理想般的希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，还有很多事情，我不方便展开。总之，因为这些事情以及其他原因，内向、不喜欢社交、讨厌人多的地方，仍然是我这个人的特点。但我并不排斥，而是接受。其实现在回过头来看，我真的很佩服我自己：在经历无数糟糕的事情之后，我都会尽快的修复自己，而且还能接着生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看完上面这段故事，你可能会觉得挺一般的。如果我告诉你，上面这一小段故事运用了人格心理学、行为心理学、发展心理学，还有一小部分精神分析。你现在觉得如何呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我通过上面这一段故事，是想告诉你，这就是大学心理专业大三程度的基础技能之一：自我分析，或者叫内省（introspection）。自我分析带来的便是对自我认知的重新建构，即重新认识自我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熟练这个技能之后，你能够清楚地表达自己此时或者当时心理历程，比如那时自己为什么会那么做？为什么会有那种情绪？自己为什么会变成这样，有这样的性格？好处就是，我和我妈在年前有一次长谈，将自己所有的情况都讲她听。她也理解了很多，也改变了很多。网上说烂了的「与自己和解」、「与原生家庭和解」，（大概）也就是这么回事儿……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使我明白了理清了很多事情，明白了很多事理，也能调和自己的状态，但现实的力量是可怕的。前年家里发生变故，至亲去世以及家庭离异，再加上一个人在外面的孤独，几乎让我变得破碎。时至今日，我还在遭受这些苦受。我也在克制自己的自恋状态，防止自己进入过度自恋。通过这三年多的的学习，我想说，关注自己的情绪、感受，永远比在网络上找共情、共鸣和各种情感视频要好得多。在混乱时刻，更是要平静和克制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝愿大家从今往后都有一个健康的心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>南山居氪</author><guid>https://sspai.com/post/78971</guid><pubDate>Fri, 24 Mar 2023 03:25:45 GMT</pubDate></item><item><title>Github 发布代码编写助手 Copilot X</title><link>https://sspai.com/post/79019</link><description>&lt;p&gt;3 月 23 日，Github 发布基于 GPT-4 的代码编写助手 Copilot X，并带来聊天和语音方面的支持。新的 Copilot X 旨在在代码编辑器中提供类似 ChatGPT 的体验，支持：帮助用户理解代码、改正错误、推荐更优写法、找出安全漏洞、从文档中生成答案以及从拉取请求中生成描述等功能。此外，Copilot X 还支持询问代码中的一些逻辑关系，方便用户对老代码进行维护。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnaiHUAPffKYEy3Hjmv6jIog" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgef1otb34tcdglfoc10" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgef1otb34tcdglfoc10"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;目前 Copilot X 已处于技术测试阶段，用户可以在 Visual Studio 和 Visual Studio Code 中使用，预计在未来将扩大至其他 IDE。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/3/22/23651456/github-copilot-x-gpt-4-code-chat-voice-support" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Nanoleaf 发布支持 Matter 的 Essentials 系列&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnzLBjA5JySdG9CMrIMCOgHg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgef1p5b34tccfpeu1qg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgef1p5b34tccfpeu1qg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;3 月 23 日，Nanoleaf 发布了新的支持 Matter 的 Essentials 系列。新品包括 A19 球泡灯、射灯、BR30 灯泡以及灯带 4 个产品，这些产品均支持 2700K 到 6500K 色温调节、160 万种色彩变化，以及最高 2200 流明的亮度，产品均采用 Thread 连接。其中，A19 球泡灯与灯带已经开始接受预定，预计将于 4 初发货，而射灯和 BR30 灯泡将于晚些时候正式加入产品线。价格方面，A19 球泡灯售价 19.99 美元、灯带 49.99 美元。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/3/22/23649900/nanoleaf-matter-essentials-smart-lights-thread-release-date-price" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Epic 展示 MetaHuman Animator 技术&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 22 日消息，Epic 在 2023 年 GDC 大会上展示了新的 MetaHuman Animator 技术，通过该技术仅需一部支持 FaceID 的 iPhone 就可以捕获并制作出逼真的面部动画。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnSxDCsNtPgQLHVBXbJsjHmc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgef1plb34tcdglfoc1g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgef1plb34tcdglfoc1g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Epic 称通过该技术可以快速地在虚幻引擎 5 中快速地将面部细节、肌肉运动、光影和语言发音在模型上还原出来，该技术还支持将相同的动作套用到不同的模型上。MetaHuman Animator 技术预计将于今年夏天正式推出。&lt;a href="https://www.unrealengine.com/en-US/blog/new-metahuman-animator-feature-set-to-bring-easy-high-fidelity-performance-capture-to-metahumans" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;IFTTT 推出三项基于 AI 的新功能&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 23 日消息，IFTTT 宣布推出三项基于 AI 的新功能——AI 社交创作器、AI 内容创作器以及 AI 摘要器，这些功能均由 ChatGPT 3.5 API 驱动。其中，社交创作器可以通过描述和链接自动生成一条较短的内容，内容创作器则可以根据用户输入的信息生成一个大纲或长内容，摘要器则会根据输入自动生成摘要。这些功能目前包含在每月 5 美元的 IFTTT Pro+ 订阅中，预计在未来发布更多的 AI 功能。&lt;a href="https://ifttt.com/explore/ifttt-ai" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Intel 图形主管 Raja Koduri 确认离职&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 23 日消息，Intel 图形主管 Raja Koduri 已确认离职，并将成立自己的生成式 AI 初创公司。据悉，Raja Koduri 此前在 Apple 和 AMD 在内的大型科技公司内工作，而后于 2017 年被 Intel 挖走成为 Intel 显卡部门的主管，目前 Intel 尚未给独立显卡领域带来真正的竞争。此外，根据英特尔首席执行官 Pat Gelsinger 的推文，Koduri 将领导一家初创公司，该公司将为游戏、媒体和娱乐领域开发基于生成式 AI 技术的软件。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/3/21/23650611/intel-raja-koduri-gpus-amd-nvidia-apple-leave-ai-startup" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;少数派十一周年系列活动：&lt;a href="https://sspai.com/post/78831" target="_blank"&gt;电商大促&lt;/a&gt;，每日秒杀；正版软件&lt;a href="https://sspai.com/post/78882" target="_blank"&gt;限时 5 折起&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/78849" target="_blank"&gt;机核 × 少数派联合会员上线&lt;/a&gt;，一次购买，双倍快乐！&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/series/298" target="_blank"&gt;《学得会的快捷指令》栏目已经上架&lt;/a&gt;，零基础上手快捷指令，高效不求人&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你的包包，由你设计！我派人气商品 &lt;a href="https://sspai.com/s/Zbp4" target="_blank"&gt;tomtoc 城市穿梭斜挎包&lt;/a&gt;支持自由定制啦，快来选出你的个人专属配色吧&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/79019</guid><pubDate>Fri, 24 Mar 2023 00:46:05 GMT</pubDate></item><item><title>装了啥 | 编辑部的科普大师、智能家居达人 Lincoln 装了啥？</title><link>https://sspai.com/prime/story/zhuanglesha-lincoln</link><description>&lt;div&gt; &lt;p&gt;Lincoln 是编辑部的软硬件科普大师、智能家居达人；也是会员内容中的硬件和智能家居《奏折》，深度报告《显示器选购及使用指南》，以及少数派一系列 「10 万+」科普文章的作者。本期《装了啥》，让我们一起走进 Lincoln 涉猎广泛的数字生活和独具一格的工作流。&lt;/p&gt; &lt;hr/&gt; &lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;article&gt;Lincoln 是编辑部的软硬件科普大师、智能家居达人；也是会员内容中的硬件和智能家居《奏折》，深度报告《显示器选购及使用指南》，以及少数派一系列 「10 万+」科普文章的作者。本期《装了啥》，让我们一起走进 Lincoln 涉猎广泛的数字生活和独具一格的工作流。&lt;/article&gt; &lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;会员专属文章，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;欢迎加入少数派会员。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/prime/subscription" target="_blank"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;优质内容&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;权益周边&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;会员社群&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;power+&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;已是会员？&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/prime/explore" target="_blank"&gt;了解更多&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;  &lt;/div&gt;</description><author>广陵止息</author><guid>https://sspai.com/prime/story/zhuanglesha-lincoln</guid><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 11:05:19 GMT</pubDate></item><item><title>可以听的新玩意儿：中端手机的美好时代</title><link>https://sspai.com/post/79008</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;《新玩意儿》是少数派旗下的人气栏目，我们每周都会分享自己近期买过、用过的、值得一谈的数码科技产品。为了让表达更自在，分享更尽兴，我们特别推出了《新玩意儿》栏目的声音版——《可以听的新玩意儿》。在这里，我们继续探讨各种新奇产品的使用体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本期《可以听的新玩意儿》的主角是三款定位和特点各有不同的新手机——一加 Ace 2V、iQOO Z7 和红魔 8 Pro 氘锋银翼探索版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🕹️ 少数派与机核网携手推出&lt;a href="https://sspai.com/post/78849" target="_blank"&gt;「机核・派」联合会员&lt;/a&gt;，左手效率，右手娱乐；一次购买，双倍快乐！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🥳 少数派出品、知名主播婉莹、甜食制作的播客入门教程《&lt;a href="https://sspai.com/series/280" target="_blank"&gt;100 小时后请叫我播客主理人&lt;/a&gt;》已经上线，用通俗易懂的语言带你入门播客制作，轻松完成你的「第〇期」播客节目。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;直接收听&lt;/h2&gt;&lt;div id="86"&gt;Audio&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;订阅《少数派播客》&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;人物介绍&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;张奕源 Nick：少数派编辑部成员，少数派播客主播&lt;/li&gt;&lt;li&gt;路中南：少数派编辑部成员，少数派社群运营&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;有任何想对我们说的、听我们聊的，都欢迎写信至 nick@sspai.com。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/79008</guid><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 09:29:15 GMT</pubDate></item><item><title>你确定要打开微博吗？从「one sec」聊开去</title><link>https://sspai.com/post/79004</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;每次看到「屏幕时间统计」的推送时，总是忍不住怀疑起库克是否早已给系统内置了某种「只要打开手机就会在社交平台刷来刷去」的魔法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果微博和淘宝也能有防沉迷系统就好了——比如当我百无聊赖点开它们的时候，能稍微问我几个问题：今天的待办事项都做完了吗？运动够 30 分钟了吗？你的人生真的已经没正经事可做了吗？深呼吸一下，你真的还想刷微博吗？&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许是神明听到我内心深处的呼唤，「one sec」就这么出现在我的世界里。它的主要功能就是在打开选定的 app 后给我「一秒钟」的时间做个深呼吸，再决定「是否要打开这个 app」。one sec 也希望以这个方式，减少用户查看社交网络的次数和时间，增加对碎片时间的掌控，并提升效率和心理健康。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;one sec 是如何起作用的？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;给那些容易沉迷的 app 添加了相应设置之后，再点开他们，看到的就不是让人沉迷的信息流了，而是会跳转到一个深呼吸动画，提醒你做个深呼吸，做完才给你「是否继续打开这个 app」的选项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不再有打开欲望固然好，这种情况下 one sec 会自动回到手机主页；如果选择继续，在跳转回 app 之前还有一页「意图追踪」，询问你这次到底是因为失眠还是因为上厕所无聊才选择打开它的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn0pf6RkCLmW0eluzlDNJsRf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvr9lb34tcernj58f0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvr9lb34tcernj58f0"/&gt;&lt;figcaption&gt;【视频有加速】&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这暂停的几秒钟，除了深呼吸训练之外还有其他选项。比如「手指跟着圆环移动」「黑屏」「镜面」，也可以多选，这些开屏选项就会随机出现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnExoGLWSJgySEduqRlNZ3Rr" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvra5b34tcdm8eb2dg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvra5b34tcdm8eb2dg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnP1bmRqduCfWNRJQxMulH2f" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvradb34tccfpetvig" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvradb34tccfpetvig"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;让你暂缓打开这个 app 只是第一步。one sec 不是每次都能拦住我，撑过深呼吸的那几秒又会滑进无休止刷 SNS 的深渊。one sec 当然预料到了这种情况发生，于是有一个「打开后 10 分钟提醒」的功能，会在手机和手表上提醒你「时间到了别再玩了」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnvmM00JXAoALhP8gNQJKbvh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvratb34tcdglfoa20" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvratb34tcdglfoa20"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有那么多阻拦你的手段，难免觉得 one sec 的推送太多太烦。有时只是切出去回个消息却不得不要重新走一遍「深呼吸 – 选择意图」的流程，或者在给自己留出来的娱乐时间里不得不暂停几秒才有打开的权力。一两次还好，多了难免有直接卸载的冲动，刚开始用那几天尤为强烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;one sec 的做法是加入了一个「有意切换」（intentional switching）的开关，在时限内切换 app 并不会触发开屏预警。将每天的娱乐时间设置为「豁免时间」，在那个时间段打开就不会出现相应的限制。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/cd5f9e338a4f815e282ed43383b882f6.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/cd5f9e338a4f815e282ed43383b882f6.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/aa636ba1e41ecfc7eea6d1ba180ea35d.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/aa636ba1e41ecfc7eea6d1ba180ea35d.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;豁免时间只能精确到某个整点，更常见的情景是想要在起床后一小时或者做事阶段远离这些 app。于是 one sec 加入了起床后的禁制令，在关闭睡眠模式后的一段时间内设置禁令，减少「一起床就开始刷微博」的冲动。判定是否在「做事」则是通过与 &lt;a href="https://structured.app/" target="_blank"&gt;Structured&lt;/a&gt; 的联动，如果每日 To-do 里有未完成且标记为「进行中」的任务，也同样无法打开 app。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开发者是这样说的：「如果在做事而你觉得累了，社交网络不会让你得到真正的休息。放松一下、喝杯水、看看云吧！这难道不是更健康吗？」&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnBIspiKmQcZmYFI1IQYgZKc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrblb34tccfpetvj0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrblb34tccfpetvj0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说得好。我做事途中瞥到推送就总忍不住打开 app 刷下去。尝试过改变，但一开始总是被「不知道除了刷微博还能干什么」的想法打倒，从而退回到已经「习惯成自然」的社交媒体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;one sec 的 healthy alternatives 就给我提供了更健康的选项，无论是拉伸还是起床喝水，都比起床就看「今天微博又在吵什么架」健康多了——身体和精神双重意义上的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn51tWuEekvbBBcDGgKvFuJh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrbtb34tccfpetvjg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrbtb34tccfpetvjg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;one sec 给我的生活带来了哪些积极影响？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;海德堡大学的 &lt;a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2213114120)" target="_blank"&gt;研究&lt;/a&gt; 显示，使用 one sec 能减少 57% 的社交媒体使用。我没有统计到这么精确的数字，但对比一下用 one sec 之前和之后的区别，确实发现在不知不觉中，我的空闲时间变多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每周的「使用时间报告」让我震惊，就是因为花在每个 app 上的时间并不长，但只要打开的次数足够多，一周下来就能累积出非常可怕的数字。而 one sec 正是从「阻拦打开」和「阻止长时间查看」两方面，减少我花在社交网络上的时间；同时提供了其他的替代，帮我培养出了一些新的习惯，并借此消除了我「有空就刷社交网络」的旧习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在一次次选择「打开意图」之后留意到，我每次打开社交网络 app 的主要原因是「感到无聊」和「累了想休息」。无聊状态下的我并非不知道还有更健康、更积极的事可做，只是遵循身体的自然反应打开了能更迅速获得快乐的社交网络，顺理成章地被设计精巧的信息流捕获。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;one sec 的作用就是在这些时刻反问我：真的要打开它吗？真的没有别的事可做了吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn8uVRqJLnTxdCgqL685m0qf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrc5b34tccfpetvk0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrc5b34tccfpetvk0"/&gt;&lt;figcaption&gt;来源：one sec&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;提问的策略不总是奏效，限制屏幕使用时间也有类似的功能，结果却远不及 one sec。我想更重要的是 one sec 在提问的同时，也列出了「更健康的」替代选项。只想消磨无聊的我未必有足够的脑容量想到这些，但 one sec 总能尽职地列出四个选项，让我恍然大悟：「对哦，还可以做这个！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使我最后还是因为种种原因选择了打开社交网络，跳转前深呼吸的时间也并非全无用处。「无意识刷微博」的开端可能是「我需要在这个 app 里找个东西」，但在打开首页的那一刻却总是奇妙地忘记最初的目的，非得刷上半天才突然意识到「好像我是来找东西的」。更可怕的是我经常忘记想找的是什么，需要跳回原先的界面认真思考才能想起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看着呼吸进度条起伏的时刻正好强化了我的记忆，让我更明确我打开它的目的；配合 one sec 中「打开 app 十分钟后自动提醒」的功能，就不那么容易在时间流里迷失了。这个功能的存在感最近变得愈发强烈，我总是突然收到一条「已经 10 分钟了别再看微博了」的提醒，而我此时往往已经退出微博、认真地做着其他事——这恰好说明我已经不会在微博里停留那么长的时间了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnOWhzacc6ZpBQ9DCNkUy796" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrcdb34tcdm8eb2eg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrcdb34tcdm8eb2eg"/&gt;&lt;figcaption&gt;来源：one sec&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一个或许需要更长时间才能显化的收获是少了一些「担心错过什么东西」的焦虑（fear of missing out, FoMO）。当我慢慢把打开微博的次数降到三次以下，我突然意识到我不一定要时刻保持在线也能获取足够的信息。虽然不可避免地会错过一些东西，但它们的的价值没有我想象中那么巨大，为此多付出的时间精力更是赔本买卖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这节开头说，用了 one sec 之后最大的感受是「空闲时间变多了」。我无法把一天从 24 小时变成 28 小时或者更久，我只是以更多样的形式消耗掉了那些原先分配给社交网络的时间，有了更丰富的体验，才有了「时间变多了」的错觉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnDgHUPRVrl6PLIWywyVUP2c" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrclb34tcdm8eb2f0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrclb34tcdm8eb2f0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以我的意志力水平，这样的变化并不容易达成——看看我发的四万多条微博和三千条推特吧，这已经足够显示我与社交网络的联系有多深刻。促使我完成从单一消遣，到丰富的娱乐休闲方式的转化，正是 one sec 有意无意的限制、暗示和推波助澜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我觉得还不至于说 one sec 让我过上了更有效率的生活——毕竟什么样的生活方式才算「效率生活」很难界定——但它无疑帮我增加了对碎片时间的掌控感、建立了更健康的生活习惯。虽然不知道能持续多久，但至少现在看来，花几十块就能摆脱社交网络对我的控制，one sec 称得上物有所值。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;one sec 的使用方法&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;你可以在 app&lt;a href="https://apps.apple.com/us/app/one-sec-delay-distracting-apps/id1532875441" target="_blank"&gt; Store&lt;/a&gt; 或 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=wtf.riedel.onesec" target="_blank"&gt;Play&lt;/a&gt; 商店下载 one sec，适用于各个主流浏览器的插件也可以在官网的 &lt;a href="https://one-sec.app/browser-extension/" target="_blank"&gt;集合页面&lt;/a&gt; 查看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初次下载 one sec 后，会自动弹出欢迎向导，告知 one sec 需要打开的权限，以及正常运行所需的权限。Android 的设置比较简单，只需要允许 one sec 能在其他 app 前打开，和「允许 app 跟踪使用情况」就行；但在 iOS 系统中由于系统限制，需要先将 one sec 手动加入一些 &lt;a href="https://tutorials.one-sec.app/cn/setup-ios" target="_blank"&gt;快捷指令&lt;/a&gt; 才能正常运行。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnkbFryKyqUJ5qWcMNuIfY5c" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrctb34tcernj58fg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrctb34tcernj58fg"/&gt;&lt;figcaption&gt;对每个想要在打开前「暂停一下」的 app 都需要单独设置这样的自动化，听起来有点麻烦，但好在真正让我觉得需要增加限制的 app 并不多，所以设置起来还挺快的。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;one sec 在 iOS 端允许同时屏蔽应用程序和网页版，只需要在「设置 – Safari – 扩展」中将 one sec 的权限设置从「询问」改为「允许」，并在 one sec 中为相应 app 设置「屏蔽网页版」即可。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnXOJ3emQdueF52Kargg0Rcg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrd5b34tccfpetvkg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrd5b34tccfpetvkg"/&gt;&lt;figcaption&gt;虽然 one sec 声称只能屏蔽已安装 app 的网页版，但可以把没有 app 的网站添加到其他 app 的「网络版屏蔽清单」里以达到屏蔽效果。需要注意的是过去 24 小时内打开网页的次数和打开 app 的次数无法分开统计，加入其他网页可能导致统计数据紊乱。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 one sec 中的「设置」可以自由调整大部分显示设置，如打开 app 时的效果、提示语、更健康的备选项等等。开屏动画的持续时间也可以设置为「按照打开次数依次增加」。让我觉得比较遗憾的是只能设置一种提示语，就没法按照 app 的特性和使用习惯使用不同的劝退方式了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnMOAX6LnxqrgLjnT467Dnac" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrddb34tcernj58g0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrddb34tcernj58g0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;现在 one sec 最完整的功能只能在 iOS 端体验。在 Google Play 下载的只是 Beta 版本，网页版本更是只有最基础的「选择要屏蔽的网站」和「深呼吸时间」两项可供编辑，其余的功能还没有上线。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/90490042cd12ce20e2aee52ebf4c53e4.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/90490042cd12ce20e2aee52ebf4c53e4.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/27c2bdf202ea395401ad5acfef27e92b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/27c2bdf202ea395401ad5acfef27e92b.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在我开始使用 one sec 应用后，它帮助我减少了打开社交网络应用的频率，也减少了我在这些应用上花费的时间。我不再因为无聊而选择打开社交网络应用，并无可自拔地沉迷于其中，而是在它的提醒下，有意识地做出了更健康的选择。这给我带来了强烈的成就感，让我相信我拥有掌控自己时间的能力和意志，也帮我慢慢地培养了一些健康的生活习惯。如果你也有类似的问题，我强烈建议你尝试 one sec。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在 &lt;a href="https://apps.apple.com/us/app/one-sec-delay-distracting-apps/id1532875441" target="_blank"&gt;App Store&lt;/a&gt; 或 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=wtf.riedel.onesec" target="_blank"&gt;Play&lt;/a&gt; 商店下载 one sec，或者在官网的 &lt;a href="https://one-sec.app/browser-extension/" target="_blank"&gt;集合页面&lt;/a&gt; 查看适用的浏览器插件。one sec 提供 7 天的免费试用，提供基础的暂停功能和对一个 app 的限制。你可以以 ¥98 的价格永久解锁 one sec，或者以 ¥8/月的价格订阅。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;附录：或许，one sec 的替代品们？&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;屏幕使用时间限制&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;iOS 系统中的「屏幕使用时间」可以为特定的 app 或 app 类别设定时间限制，并且在不同设备间同步。如果想在一周中的某几天放宽限制，也可以点击菜单单独调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超出使用时间后，打开那些 app 就会显示「已经超出限额」。如果有不得不用的原因，点击「忽视限制」就能再续一分钟、十五分钟，或者直到当晚 24:00 的重置时间。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnTzrQ2vd5ZGUFosr9RVYpRd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvre5b34tccfpetvlg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvre5b34tccfpetvlg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;「一分钟清单」和实物提醒&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果你和我一样，打开刷社交网络的主要原因是「不知道还可以做什么事」，不如挑个时间写个 one minute &amp;quot;what-to-do&amp;quot; list，直译为「如果有一分钟的空闲，我能干什么？」清单。&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个清单的内容可以参照 one sec 中「健康的替代方案」：拉伸运动、冲杯热茶、联系亲友、观影清单，或者一系列更健康积极的手机 apps；也可以按照自己的状况自由调整，比如写论文或做家务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;惭愧地说，我在使用 one sec 之前就有这样的一个清单，用来提醒我「无聊的时候可以做什么」。但上面的操作都不算轻松，比如要换鞋才能进行的运动、读起来有点费劲的外语长文，所以总是缺乏开始的动力，毫不意外地滑向社交网络的深渊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而之所以「一分钟清单」比原先的方法更有效，就是因为它们不需要太艰难的启动流程，完成这些事带来的痛苦不多，往往可能只有最开始的几秒钟，因而更容易开始。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/0c5561bf5ce934cc612c04e5416d52cf.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/0c5561bf5ce934cc612c04e5416d52cf.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/d767d5c791a2955415503358c02ad7a4.jfif" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/d767d5c791a2955415503358c02ad7a4.jfif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于如何让自己发现这些「一分钟清单」的存在——对我来说，如果把它们放进任何手机 app，我就很难再打开了，就算设置了定时提醒也没用，我早就修炼出了忽视提醒而不觉愧疚的技能。更有效的是在一个合适的位置放一个实物提醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看电脑累了会忍不住仰头放松，所以「拉伸」的提醒放在电脑旁边稍高一点的位置；最适合躺平放松玩手机的沙发旁边一边贴着「背单词」，另一边放着全套健身装备，势必要让我在脑子和肉体中选一个牺牲。配合着 one sec 的提醒，避无可避，无处可逃，只好乖乖屈服。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;富兰克林的美德清单&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据说出自《富兰克林自传》，说的是富兰克林为了防止自己堕落，列出了人生中必须要遵循的十三条美德。他把这些美德制成一个表格，一周内如果发现自己违反了某个美德，就在表格中添加一个标记，连续反思改进，最终目标是目标是表格上的标记越少越好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换到限制屏幕时间，或者任何想要改掉的习惯都可以。像富兰克林一样记下自己「没有做到好习惯」的时刻，或者如果你像我一样容易被成就感驱动的话，做成「最终选择了好习惯」清单更能鼓舞自己。也是一周下来看自己完成了多少次，达到一定数量就小小犒劳一下自己。直到那些旧习惯出现的频率越来越低，慢慢彻底被新习惯取代。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周一&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周二&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周三&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周四&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周五&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周六&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周日&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;起床后第一个看的不是手机&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;9 点前从床上爬起来&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;11 点前完成当日运动&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;累了，选择听 NSDR&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;三餐中包含了三种以上的蔬果&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;喝了 3L 纯净水&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>一柳繁</author><guid>https://sspai.com/post/79004</guid><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 07:59:31 GMT</pubDate></item><item><title>不止低头刷手机，用输出和思考陪伴两小时通勤路</title><link>https://sspai.com/post/79000</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;虽然钱多事儿少离家近是每个打工人的梦想，但总有些时候，工作的要求和家庭成员的需求相冲突——例如所在行业有特定聚集地，家里有小孩读书，或是配偶工作单位特殊等等，不得已要牺牲一个人的通勤距离。如果这种被迫的极端通勤无可避免，如何相对舒服且有意义地利用起这段时间就很值得探讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极端通勤通常指单程通勤时间&lt;strong&gt;超过 60 分钟&lt;/strong&gt;的通勤。百度《2022 年度中国主要城市通勤监测报告》统计数据显示，北上广深四个一线城市中，平均超过 19% 的人为极端通勤，其中北京高达 30%；而西安、杭州等 10 个特大城市也有超过 14% 的极端通勤，其中天津和重庆高达 17%。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnPx6hda3hPtkXT7vWBlIx6f" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdv2v5b34tbgo4hhh70" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdv2v5b34tbgo4hhh70"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那么我们该如何应对这一情况呢？我想把过去几年的通勤感受与实践分享给大家，希望能给各位读者带来些启发。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;身体健康&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我开始工作时住在单位附近，可以走路上班，之后随着工作或居住地点变动改为骑车或开车上班，再之后是三十分钟的地铁通勤，尔后变成六十分钟地铁通勤，直到现在 110 分钟地铁通勤。这个过程除了通勤时间逐步变长，对身体健康的影响也越来越大：从每天一定的运动量变成每天固定坐在摇晃的地铁里忍受数小时颠簸。即使并非医学工作者，也能感觉出这其中的问题：久坐给腰椎和脊椎造成负荷，噪音对听觉有损害。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;靠垫&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;远距离通勤通常也有一个好处就是只要肯等，座位是一定会有的。于是最大的烦恼反而变成如何提高久坐的舒适性。当我通勤距离少于一小时时，我会选择阶段性站立或起身活动来避免久坐，也同时放松四肢和肩颈。但当时间更久时，推荐携带一个颈托。但从便携性角度来说，U 型枕即可满足需求，材质上硅胶或泡沫粒各有千秋。我个人倾向于泡沫粒填充物，具有可塑性，如果颈部不需要支撑时也可以垫到腰部缓解腰背压力。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;耳机和耳塞&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;相比于公交车等，地铁噪音明显偏大，其啸叫时甚至可以接近 100 分贝。地铁的啸叫来自于车轮和钢轨的挤压，通常转弯半径越小噪音越大，当过弯时会明显升高。而高铁几乎没有啸叫的一个原因就是高铁最低过弯半径超过 7000 米，大大降低了横向挤压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平日一来大家可能低头忙着摆弄手机，二来时间长了大脑自动屏蔽，对地铁噪音的感知并不强烈。但无论你能否注意到，噪音都会持续不断的侵扰你的耳朵。受到不同地铁线，速度和具体环境影响，地铁噪音大体会维持在 60～80 分贝之间。当我们长时间暴露于噪音不仅会对生理造成影响，也容易让心情烦躁。可以选择佩戴降噪耳机、耳罩式耳机来削弱环境噪音。当然也可以像我一样，直接佩戴隔音耳塞。戴耳机时也要避免为了听清楚音频而把音量开得过大，这就造成二次伤害了，这也是降噪耳机近年受到重视的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;其他&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果通勤时间超过 60 分钟，建议适当携带小瓶饮用水，少量零食（例如一根牛肉棒），纸巾和小垃圾袋等必要用品，完全可以把这趟通勤当作一场微型旅行。当你体验过一段时间后，便会明白这些物件的便利性。等考虑日渐周全时，你已经有了一个说走就走的「简易旅行包」，每天会陪着你进行并不慌张的漫长通勤。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;安全性&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;自驾&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;相比于公共交通，自驾的危险系数高了数倍。即便是老司机上路也需要打起来十二分精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;开车不看手机&lt;/strong&gt;是基本安全规则：但还是会有人存在侥幸心理，甚至经常遇到网约车司机边开车边回消息，这更是一种极大的不负责任行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;用好辅助驾驶&lt;/strong&gt;：近些年上市的车型或多或少会配置一些辅助驾驶功能（请把那些宣传自动驾驶的推广词自动替换为辅助驾驶），有的司机可能是拒绝，但有的司机也会过于相信这套系统，特别是在某些企业的误导性宣传下，当作完全不需要人介入或关注的自动模式。这意味着既要学着使用辅助驾驶来降低驾驶疲劳感，但也要时刻关注路况，而非完全交给车机辅助系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;像新手一样出发&lt;/strong&gt;：实际上许多问题的发生都在于驾驶员自以为是老司机，而忽略了基础操作。例如考取驾照时教练会要求大家出发前绕车一周做检查，这件很普通的事情并非无意义，既可以发现从上次离开车辆到本次开车有没有发生变化，也可以识别到一些潜在风险。例如我前段时间出发前匆匆忙忙直接拉开车门就出发，导致前风挡玻璃上有一个比较大的鸟屎无法通过雨刷清洗下来，恰好遇到下雨天视线较差，中间一路高架也比较难以停车。这本身是一个并不严重但可能会引起不良后果的事件。其他时间外出临时停车出发前恰好发现车胎下掉落了一个尖锐的钢筋。看似过分谨慎，实则能避免麻烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;切勿疲劳驾驶&lt;/strong&gt;：如果你很多时候需要加班到比较晚，这时候开车回家会非常辛苦，如果条件允许可以适当休息后再出发。我自己会基于实际情况进行评估，如果明显非常疲乏宁可选择把车留在公司打车回家，也不会在疲惫中开一小时高速夜路。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;公共交通&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;通常来说乘坐公共交通，特别是地铁安全性一般不会有问题。但抛开常见的拥挤安全隐患，依然有三个方面需要特别注意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;走路看手机&lt;/strong&gt;：很多人可能出于对路况的熟悉，经常会边走边看手机，哪怕是上下楼梯或电梯也舍不得把眼睛从屏幕挪开，甚至手指还在飞速的敲击键盘。曾经不止一次看到有人因为看手机而撞到栏杆或打趔趄，更别提会和其他看手机的行人磕磕碰碰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未抓紧拉杆&lt;/strong&gt;：即便是很多地铁大部分时间都是平稳运行，但依旧会时不时遇到急刹车。急刹车或者突然加速会让许多人倾倒，如果此时恰好车厢人员满满也许还好一些，但如若人员较少，极易造成摔倒和磕碰。前几日恰遇到一位老人站在门口刚刚把手里的提包放下遇到地铁急启动而直接摔倒滑出将近一米远，所幸安然无事。因此基于此类事件，我个人有一个倡议：&lt;strong&gt;希望地铁上的爱心座椅可以能够像高速的应急车道一样，无论拥挤程度如何，都应该被留着给到真正需要的人&lt;/strong&gt;。而有需要的人也可以主动去要求别人让出来座位，相信大部分乘客是会理解的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;骚扰或偷窃&lt;/strong&gt;：这也算是某种意义上的安全。作为男性可能对于前者感受不深，但也会间歇性听到女性朋友提及这类问题，给一个可能可行的建议：果断避开至安全距离，必要的话勇敢大声制止并直接报警（前提一定是保持安全距离，确保自我安全的情况下）。至于后者，同样建议保证安全的情况下进行报警处理。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;时间的有效利用&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;像我这样长达四小时的通勤既然不可避免，那么在保障了一定的舒适度之后就需要找到一些合适的「消遣性」或「创造性」工作来确保自己不会过于无聊。其中的核心在于两点：&lt;strong&gt;零碎的时间处理零碎的事情，把零碎的时间拼接起来做成一件连续的事情（单程的零碎时间做一件事和重复的同一时间做同一件事）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;读书&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;读书是我自己最推荐的地铁活动。原因无它：我们大部分人在日常生活中几乎没有办法（或者说不愿意）再为读书留出大块时间了。年轻的朋友忙于学习，约会，打游戏；中年的朋友忙于加班，带娃，照顾家庭；老年的朋友忙于努力让自己看起来年轻一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然场所不尽完美，但乘坐地铁的时间反而是个绝佳的阅读时机。而且沉浸式阅读一本好书会帮你忽略周围的噪音和混乱，只会感慨地铁时光飞逝而不乏味。近期我的大部分书都是在地铁上完成阅读和笔记整理，有兴趣的朋友可以前往交流：&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/mp/appmsgalbum?__biz=MzI3ODUwODgyNw==&amp;amp;action=getalbum&amp;amp;album_id=2003927076206100486#wechat_redirect" target="_blank"&gt;阅读清单 &amp;amp; 笔记&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不便之处也是有的：我喜欢用 Kindle 而非平板类设备阅读，写读书笔记需要不断掏出来手机进行快速记录或者摘录一些有价值的段落。如果有座位的情况下影响不大，但如果是站着或拥挤时则非常不便，出于安全考虑，我建议这种情况下还是避免复杂操作，不要「机」飞人倒。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;复盘 &amp;amp; 漫思考&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果说读书是具有个体偏向的爱好，那么复盘和漫思考应该更值得推荐的通用性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在&lt;a href="https://sspai.com/post/76984" target="_blank"&gt;前一篇文章&lt;/a&gt;里提到我会每日复盘，而最佳的时间和场景恰是下班地铁通勤时：刚刚离开办公室，一天的工作内容还余音绕梁，但又没有了不间断的企业消息或邮件打断你的思路，而脱离了办公室的束缚也更容易发散思维进行延申。地铁上嘈杂的背景声正好当作白噪音，发呆一样的思考也不会被人觉得异样，还能够让眼睛得到放松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了工作上的内容可以复盘，还有很多生活上的事情可以漫思考：我把无明确目的知识获取，问题解决或内容输出的思考称之为漫思考。和工作复盘不同，满思考则不设边界，但大体偏向于生活：思考近期家人需求，健康状态，家庭资产配置，社会热点发起缘由以及对自己的影响等。通常而言会让自己对一些事件的看法深度有所提升，或者灵光闪现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简而言之，「漫长」的短途出行让我们有一个可以思维发散的空隙，利用好这段时间也许会有意想不到的惊喜。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;社交管理&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;随着工作日渐繁忙，很多职场人白天可能并没有多少时间了刷社交媒体或进行朋友间的深入沟通。而这种碎片化的事情完全可以放置在地铁通勤环节：不同于无目的刷短视频和信息流，这种社交管理更像是一个自我治理。例如我每天早晨地铁前十分钟通常会查看朋友圈，微博和即刻等信息流，之后便关闭手机开始阅读。而下班路上前十分钟同样刷社交媒体，尔后处理一些聊天消息，由于积攒了一天的信息，有时候可能会展开沟通，延续一段时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我在去年开始长距离通勤后则同步开设了小红书账号，一则是打破自己对新鲜事物的排斥，二则是试图把空余时间利用起来，从头做运营。虽然到今天为止效果不佳（这是新媒体运营能力问题），但至少也算利用碎片化时间完整得做了一个关于社交媒体管理的尝试。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;内容输出&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;当我们逐渐对通勤路上的时间有了比较好的掌控和适应后，便可以进一步提高这段时间的利用率，即把单程当作一个完整的时间段，进行内容的输出：例如写这篇文章，例如进行复盘的总结和汇总，例如进行部分工作的处理。总体而言，内容的输出只是一个时间利用率提升到最后的一个结果。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;音频&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我个人偏好是在开车时听音频而非乘坐地铁时。地铁的噪音让所有类型的耳机都需要开足够大的声音才可以比较舒服的享受音乐或内容。况且对于戴眼镜的人来说一直戴着大耳降噪耳机在夏天也是颇为痛苦，还有不便—需要携带收纳盒。所以开车的时候可以选择听一些播客或音乐，来为旅（堵）途（车）消乏解除困。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;人间观察&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果说以上内容显得过于「正式」，那么我还可以推荐一个看似随意却更有趣的选项：观察人群。虽然并非我们每个人都想成为一名作家，又或者是做一名隐私打探者，但在嘈杂的行程中听一听其他人在公共场所讨论的内容（通常而言并非隐私，或者禁止其他人听），看一看其他人在公共场所的行为举止，对于已经近乎生活在「线上」的我们而言也是一个绝佳的机会，一个感知社会多样性的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如我曾在地铁上听到一个东欧某国人和朋友讨论时事，我才切身体会到不同立场和国家的人对于同一事件的看法可能完全不同。又例如我曾观察到不同父母带娃上学路上的风格差异极大，折射出许多教育理念的差异，带给我许多启迪。只是有些观察体验又因人而异，所以推荐每个人在不侵犯路人权益的情况下适当观察这个世界。我的一组地铁观察日志附上作为参考：&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qLk3Rq0febYHQu12u8kAkw" target="_blank"&gt;地铁见闻&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2BQXCooY0V4jrY3KcUT6LQ" target="_blank"&gt;地铁特写&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;关于时间的想法&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在一次又一次的通勤中面临无数次零碎时间，无意间想到一个关于时间的比喻，感觉非常贴切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;时间的褶皱&lt;/strong&gt;：时间更像一方羊皮卷，而非一张洁白无瑕的大纸铺开在我们的人生，而是皱皱巴巴得叠放在一起。假如我们把赶地铁的时间当作「平的」或「线性的」，那么在等红绿灯的二十秒钟就是被褶皱的：你什么也不能做，只能等着，与其说是等着变为绿灯，不如说是在等这二十秒过去，等我们从时间的褶皱里爬出来继续直线前行。如果我们把工作和生活时间当作时间的平顺延展，那么我们漫长的通勤时间就是一个曲率大一些的褶皱。这个过程中我们也许可以等着时间自己爬坡，也许可以静静地观察时间，也许可以在这部分褶皱小平面上绘制一些小作品：比如写下这篇稿子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以终为始的思路&lt;/strong&gt;：如果我们把通勤这段时间看作完整的时间段，那么可以让旅途做到心无旁骛，减少时间的零碎感。就像一开始因为多次换乘而无法静心阅读，更多因素在于心理感受。通常而言目的地是固定的：单位和家，你的通勤时间几乎是固定的。所以通勤期间不应该受到每一站报站的打扰，更不应该被进进出出旅客和走走停停的列车节奏所打扰，这个完整的半小时或者一小时不要被切割成为零散的三分钟，五分钟。而是应该在做完换乘或者其他事情后迅速回到前一刻在做的具体事情上，避免被打断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要明确的是，通勤之路就像人生中的任何一段时光一样：这并非刚性约束，也不一定要有 100% 的明确规划，工作或产出才有意义，娱乐和闲暇也同样有意义，其价值完全取决于自我需求和自我定义。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;写在最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;以上这些内容，虽说能让被迫选择的极端通勤时间变得没有那么鸡肋，但也只是临时应对方案，因为根本的「通勤时间过久」并未解决。我愿意如此吗？答案是否定的，只是受限于所学所能、所在行业和家庭因素接受了这种选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诚然，作为一个工作压力繁重、上有老下有小的中年人，乘坐地铁或独自开车的时光反而成了难得的独处时间，但伴随着的也是对于家庭照料的缺失和其他家属对家庭事务的加倍付出。为了能「有效利用这些时间」做出的努力与之相比，只能说微不足道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我可以在过去的一百天里读完五本书，写完十篇文章。好好用上这些时间，我或许可以完成双倍的产出。在乎这件事唯一的价值也许在于，它能让我更加高效、提升自己，好在未来有机会逃离这种极端通勤的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好了，我该下车了，下篇文章见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>James_Tu</author><guid>https://sspai.com/post/79000</guid><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>探索不止，发现地图创作的更多可能性：exping</title><link>https://sspai.com/post/78958</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;从 2022 年 3 月 21 日上线至今， exping 已经一岁了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢少数派在 Matrix 首页推荐了我们，在 CLU 发布了《&lt;a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTYzMTU1NQ==&amp;amp;mid=2247536744&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=fbf02435cc28bc99dbbeed63bd957672&amp;amp;chksm=ce980344f9ef8a5258fce32490605685a09a0c542fec61300edb41232dfff21c977d8e3e1795&amp;amp;scene=21#wechat_redirect" target="_blank"&gt;exping｜一个地图创作工具是如何诞生的？&lt;/a&gt;》后，让更多的创作者开始了解产品诞生背后的故事和 exping 的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 exping 的一周岁之际，我们也想借这个时间和大家分享更多有关 exping 的故事。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/b062d51971599228f7761c86c36fee59.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/b062d51971599228f7761c86c36fee59.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;过去的一年&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对很多人来说，2022 年是充满不确定性且沉重的一年。那么对于 exping 来说，这一年或许可以称得上翻山越岭，起伏变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间拉回到 2022 年的 3 月 21 日，7 人小团队一起按下 exping 在 App Store 的发布键，在 exping 第一次以「工具」的身份走进大众视野时，我们收获了大量的正向反馈，这给予了整个团队极大的信心和动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们觉得团队会维持默契的状态稳步前行时，产品经理决定离开团队探索新生活。这对小团队来说，在工作和情感上都是难以割舍的。但无论如何，正如 exping 的初衷是希望大家多去探索、体验一样，exping the world。纵有再多不舍，我们彼此祝福，拥抱新生活。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/acc5cd4ff60739cbcf941387c889b90e.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/acc5cd4ff60739cbcf941387c889b90e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;经历了团队变化后，社会环境也发生了一系列的变化。办公室封控、居家办公、每天排队验核酸、团队成员陆续倒下.....在疫情的影响下，大家出行需求骤降，这对地图标记工具来说，无疑是一个低迷的时期。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/9fb7eb0de62236cf94dab93ded1409b9.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/9fb7eb0de62236cf94dab93ded1409b9.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然 exping 上线的这一年面临着很多挑战，但生活的本质就是不断地变化，当我们以积极的态度去拥抱和适应各种变化时，坚定方向，便拥有抵抗外界变化的底气。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;探索不止&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2022 年 3 月至今，exping 经历了一年的迭代发展，从最初的 v1.0.0 到现在的 v1.3.5 ，发布了 19 次更新，上线了7个重磅功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年 2 月份，exping 正式上架各大安卓应用市场，包括华为、小米、vivo、酷安等。随着用户量的增加，exping 的用户已经覆盖了 130 个国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这期间，exping 获得了 App Store 中国区的「本周编辑推荐」、少数派的「派评推荐」、Pricetag 的多次推荐以及 36kr 的采访报道等等，感谢各大媒体对 exping 的关注和支持，让 exping 有机会服务更多的地图创作者。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/a29cbc4916718cdb59293e643dda158a.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/a29cbc4916718cdb59293e643dda158a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这一年的探索中，我们始终坚定 exping 的产品初衷——「打造极致的地图创作体验」，围绕地点标记、路线、分享三大功能进行精细优化和改进。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;地点标记&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;地点标记是 exping 的核心功能，是地图创作的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 v1.0.0 上线时，我们仅提供了「搜索」添加地点这一种标记方式，搜索结果还时常会受限，这离我们追求的「极致标记」还有很长一段距离。因此我们针对地点标记进行了多次优化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在最新的 v1.3.5 版本中，除了提供更智能的地点搜索结果外，还在搜索界面加入了地图视角，通过移动地图灵活搜索地点，更直观的在地图上直接标记位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;exping 一直坚持着以「地图」为画布的产品理念。我们把「个性化」融入到地点标记中，从最初只能选择各类 emoji 标记地点，到现在上传任意照片标记地点，甚至可以为地点「添加备注」，让创作者可以自由、随意地标记地点印象。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/93dc366313999f2ad95f859441541c4f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/93dc366313999f2ad95f859441541c4f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;路线标记&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;从点到线，exping 做「路线」功能的理由很简单，就是希望路线可以赋予地点更多的意义。路线串联的不止是地图上的一个个定位，而是创作者对地点的回忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了满足创作者进阶的标记需求，我们在 v1.2.3 进行了路线小升级：路线限制从 3 条提升至 7 条，单线地点从 20 个提升至 30 个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在路线功能的迭代过程中，我们也优化了很多强实用性的小功能，去辅助创作者更好地创作路线，比如提供多种出行方式、自定义交通方式、查看路线地点间的距离和参考时间等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/15ebf3ac654d6504a6f5e0fc0b851977.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/15ebf3ac654d6504a6f5e0fc0b851977.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;地图分享&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在最初的版本中，创作者在 exping 完成地图创作后，无需切换其他软件，即可一键批量「导出」地图封面，高效创作各类主题地图海报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着对用户需求的深入了解，我们发现旧版的「导出」无法满足创作者在不同场景下的分享需求。分享是创作的其中一个环节，理应有一个更好的分享入口，能够实现大家在更多场景下自由分享。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/09a5befdbdce09a81314d0d4790bc943.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/09a5befdbdce09a81314d0d4790bc943.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 2022 年 12 月上线的 v1.3 版本，我们便对地图分享做了三件重要的更新：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是用上了 Web 网页版浏览，我们不希望有趣的内容被限定在了一个固定的 App 容器里。网页就是这样一个自由的载体，你可以通过链接分享到不同的社交媒体中，与你的朋友一起分享有趣的事。Web 承载的地图不是静态的，是可交互可浏览的，也是最能还原创作者意图的。甚至在不久的将来你会发现，Notion 可以 Embed exping 地图，这是我们认为分享本身该有的体验，exping 的 App 在工具之余，不应该成为浏览作品的限制。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/3afe46eb4e13167d9cb58e7d1167f1b7.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/3afe46eb4e13167d9cb58e7d1167f1b7.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;二是重新设计了地图的静态分享方式，我们希望用海报的形式，只需要简单的选择和移动，就能获得一张有着丰富信息的图片。通过海报来预览地图、路线和地点的基本信息，让朋友们能在快速了解地理位置的同时，也能看到作者想要传达的信息。后续我们还会有更多好玩的海报模板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三允许用户开启公开地图的搜索引擎检索功能，这样你的作品将会被搜索引擎收录。只要你作品的传播量足够广，其他人就能在搜索引擎中找到这张地图，让更多的用户发现你精美的创作。一份好的地图作品，值得吸引更多人注目。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;其他&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在过去的这一年，除了对这三个功能的精细打磨外，我们还完成了非常多的需求：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;上线了「数据统计」功能&lt;/li&gt;&lt;li&gt;一键导入苹果地图「指南」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;推出 Exping 简约地图风格，并上线多种地图风格&lt;/li&gt;&lt;li&gt;新增 iOS 桌面小组件&lt;/li&gt;&lt;li&gt;替换全新的 emoji 画风&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/49180b4ce6b632a05ad4faffa302feaa.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/49180b4ce6b632a05ad4faffa302feaa.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;创作者的故事&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Everyone is curator，人人都是地图创作者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;exping 是一个地图标记工具，与纯粹的创作工具稍有不同的是，我们仍然保留了最初的「品味社区」，即现在的「探索」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里汇集了创作者公开至社区的地图，每张地图都体现了创作者对每座城市和每个地点的独特见解，记录着创作者在生活或工作上与城市、地点之间的联结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们时常会思考 exping 是否能帮助创作者创作出他（她）心中的地图？这份地图内容对他（她）的意义或价值是什么？「探索」中的地图就是最好的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以很自豪的说：地图创作正在逐渐融入创作者的生活和工作中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈到创作者的生活，我们可以看到在 exping 诞生背后的故事里，咖啡地图为创作者提供了灵感，大家热爱在 exping 标记自己去过的咖啡店或参加的咖啡市集等等，并分享至各社交平台上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/92567e84bf7f430e2ac631b48b2d342a.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/92567e84bf7f430e2ac631b48b2d342a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你还能见到诸如城市 City Walk、集章地图、影视剧地图、亲子徒步地图、情侣地图等等，这些地图都包含着喜悦、热爱、亲子、爱情等丰富的经历，在分享地点的同时，也分享了他们真挚的情感。这里有一些有意义的地图也值得分享给大家。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/c5f0d347b2ee5a82a137ef6982859d4e.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/c5f0d347b2ee5a82a137ef6982859d4e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《广州靠谱宠物医院地图》：铲屎官把一些靠谱的宠物医院整理在地图上，并记录下真实的评价和体验，帮助其他有需要的铲屎官。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/05240d55a40e832a792671d9518dcf1f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/05240d55a40e832a792671d9518dcf1f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《1906 专属地图》：毕业后，创作者把高中母校和同学们录取的大学标记在地图上。虽说这是一张「蹭饭地图」，却见证着同学们奋斗的青春。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/50aeea976d0ecd384f2567788c8fc46d.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/50aeea976d0ecd384f2567788c8fc46d.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们还发现，地图创作也深入到了更多工作场景。例如民宿老板会用 exping 标记民宿入住路线发给住客、行政把公司团建地点和路线标记在地图上后发到公司群、配送员把固定的配送门店和路线标记在地图上等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/487ca3d2fd88af5e8d438cf8fa27629c.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/487ca3d2fd88af5e8d438cf8fa27629c.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《BOND 棒的女性月地图 2023》：Bond 棒活动组织者在 exping 标记女性月活动地点，并以在线地图的形式发布在公众号文章中，帮助读者更直观地了解活动地点位置。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/fffa4552588b7f99ef1b156364048b92.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/fffa4552588b7f99ef1b156364048b92.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们真切地感受到 exping 正在帮助创作者有效地传达与地点相关的一切，通过地图的形式解决地点沟通的困难。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;exping 的未来&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在未来，我们会坚持让 exping 要做好「工具」的角色，帮助大家更好地创造自己的地图，打造极致的地图创作体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;exping 还有很长的一段路需要走，在打磨好基础功能的同时，也要拥有活着的底气。过去这一年我们上线了 exp+ 会员服务，提供给创作者多种高级功能和标记体验，但创作者仍然希望有更丰富的功能来满足多种场景的标记需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 exping 2023年的计划中，我们希望可以为创作者带来「地图创作」的更多可能性，让 exping 适用更广泛的场景和人群。对此，我们有一些特别的想法：&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;让更多人参与协同创作&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;创作者是孤独的，永远都是少数派。创作的动力会随着灵感而升温，会因为分享转发而激发持续创作，最后因无人问津而冷却。所以在未来，我们希望创作者能够邀请更多人参与到创作的过程中，可以是亲人、朋友亦或是工作中的同事，让更多创作灵感一起碰撞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多人协同下创作的地图，不再是属于一个人的地图，而是大家一点一滴拼凑在一起的作品。它承载的内容也不再仅仅是地点路线信息，而是大家共同的回忆和经历。爸爸妈妈共同记录儿子的成长旅程，好友们周末一起记录游玩路线和照片，团建过程每个人的感想和反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们相信，这会让地图创作变得更有温度。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/6ad0ebd3da50358bb54331c184592992.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/6ad0ebd3da50358bb54331c184592992.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;解放更多限制&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对于创作一张内容丰富的地图，手机作为创作工具有着非常局限的空间，我们深知问题已久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在产品设计的过程中，我们始终面临着矛盾，一方面我们希望能够把地图创作变得更简单，让更多人有机会来创作自己的地图，所以我们在不断降低软件的使用门槛和交互。另一方面，优秀的创作者们则不满足于这些工具，他们想要功能更全、画布更大的施展空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;exping 广受好评的 Web 端浏览就是一个很好的开始，你可以在一块巨大的屏幕上肆意浏览你的作品。未来我们将更进一步，带来可编辑的 Web 端地图，让创作者能在电脑和平板上创作，不再受到屏幕尺寸的限制。 &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/dd8809182655597eca43efaf807a2774.GIF" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/21/dd8809182655597eca43efaf807a2774.GIF"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;丰富地图内容&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果说地图是「画布」，那地点和路线就像是铅笔和图钉，在画面上留下丰富的色彩。在过去的一年里，我们非常关注地点信息的准确性，这保障了地图信息的可导航性和有效性的同时，也让地图创作的方式变得相对固定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们希望创作者在未来能以最有创意的方式来展现地图，或许可以是一个手绘的箭头，一张有趣的图片，一段相关的视频再搭配上一些实时的气象图案，这也许才是一份真正灵动的地图。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;不管我们相识于何时何地，exping 团队在此衷心感谢你的认可和支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时我们也想感谢 exping 团队的每一位成员。不管是过去参与过 exping 项目，还是正在并肩作战的成员，感谢大家的共同付出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望在 exping 两周年的时候，我们能交出让创作者更加满意的答卷。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>一只兔子先生</author><guid>https://sspai.com/post/78958</guid><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 02:59:14 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：Nothing Ear (2) 正式发布、Microsoft Loop 开放测试等</title><link>https://sspai.com/post/78992</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Nothing Ear (2) 正式发布&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 22 日，Nothing CEO 裴宇通过 &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=mR8A-0IoSHE" target="_blank"&gt;YouTube 直播活动&lt;/a&gt;正式发布 Nothing Ear (2)。相比第一代产品 Nothing Ear (2) 在外观方面几乎没有变化，可提供 40dB 的主动降噪深度和轻度、最大、通透三档可选模式；Nothing Ear (2) 支持 LHDC 5.0 传输协议、蓝牙 5.3、多点连接和低延迟模式，允许用户通过 Google Fast Pair 进行快速配对。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn6uKFyXkOXm4YO5NuOS5iab" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdq96tb34tbgo4hhfk0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdq96tb34tbgo4hhfk0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Nothing Ear (2) 耳机本体支持 IP54 级防尘防水，耳机盒支持 IP55 级防尘防水，耳机盒体积相比前代产品有明显缩小。续航方面，Nothing Ear (2) 在开启主动降噪状态时可持续使用约 4 小时，耳机盒则可额外提供 22.5 小时播放时间；耳机盒支持 2.5W 功率的 Qi 协议无线充电和 10W 功率的 USB-C 有线充电。Nothing Ear (2) 定价 149 美元。&lt;a href="https://9to5google.com/2023/03/22/nothing-ear-2-officially-launch/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Microsoft Loop 已开放测试&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据 The Verge 报道，Microsoft Loop 目前已开启公开测试，所有拥有微软帐户或 Azure AD 帐户的用户都可以直接登录体验&lt;a href="https://loop.microsoft.com/" target="_blank"&gt;网页版本&lt;/a&gt;，移动版也于即日起面向企业用户开放。Microsoft Loop 是微软推出的类 Notion 在线协作工具，最初公布于 2021 年年底，目前 Loop 在测试阶段提供的特性包括支持最多 50 人协作编辑、允许用户生成分享可以内嵌的实时更新 Loop 内容组件等，微软也在测试整合近期公布的 Microsoft 365 Copilot 功能，用于向用户提供内容编辑和创作建议。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/3/22/23651487/microsoft-loop-public-preview-notion-competitor" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnyQ0lLIREMKtLfonDl7b7zh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdq975b34tbg9sjvq8g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdq975b34tbg9sjvq8g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;DPReview 将于 4 月 10 日停止运营&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 21 日，知名数码相机和摄影信息平台 DPReview 发布公告称，网站将于 2023 年 4 月 10 日起停止运营，届时所有网站内容都将转为只读状态，用户可在 4 月 6 日前下载、导出自己的照片和文本数据。DPReview 成立于 1999 年，根据公告透露的信息，这次关站决定也是其母公司亚马逊早前公布过的&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/3/22/23651939/counterstrike-cs2-valve-smoke-grenades-limited-test" target="_blank"&gt;裁员计划&lt;/a&gt;的一部分。&lt;a href="https://www.dpreview.com/news/5901145460/dpreview-com-to-close" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;OPPO、小米、vivo 宣布支持第三方应用数据互相迁移&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 22 日上午，OPPO、小米、vivo 官方宣布达成合作，ColorOS、MIUI、OriginOS 三个系统的手机搬家 App 应用将支持第三方应用数据迁移，届时对应系统用户可以通过一键搬家功能，对微信聊天记录等第三方应用数据进行跨品牌设备迁移。数据迁移需要满足不同的版本需求：小米换机需要升级至 4.0.0 及以上版本、vivo 互传升级需要至 6.2.5.1 及以上版本而 OPPO 欢太手机搬家换机助手则需要升级至 13.3.7 及以上版本。&lt;a href="https://www.pingwest.com/w/278937" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnFq52cpdyMLbnSPJeFpDffc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdq985b34tbgo4hhfkg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdq985b34tbgo4hhfkg"/&gt;&lt;figcaption&gt;图源 MIUI 微博&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;腾讯 START 云游戏将对会员权益进行调整&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;腾讯 START 云游戏近日宣布将对会员权益进行调整，在调整会员价格的同时也上线了新 VIP 以及 SVIP 两种会员模式，前者月卡 29 元、年卡 251 元，包 15 小时/月游戏时长，支持 60 帧率和超清画质；后者月卡 59 元、年卡 498 元，包 48 小时/月游戏时长，支持至臻画质，最高 120 帧率。腾讯 START 云游戏 2021 年开始采用收费模式，此前的会员年卡 251 元，月卡 29 元，可以享受不限时长、排队优先等权益。&lt;a href="https://new.qq.com/rain/a/20230216A06X4D00" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《反恐精英 2》开启限量测试&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 23 日，Valve 宣布《反恐精英 2》开启限量测试，Valve 将根据近期游戏时间、可信度以及 Steam 帐户状态向部分 CS:GO 用户发送限量测试邀请。《反恐精英 2》基于 Valve 的 Source 2 引擎开发，预计将于今年夏季作为《反恐精英：全球攻势》的升级版本推出，从目前官方页面的信息来看，除了光影系统、子刷新频率架构、游戏地图更新等内容外，受环境、光照和物理效果影响的响应式烟雾系统也是一大特色。&lt;a href="https://www.counter-strike.net/cs2" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnzj3d6DIByOok2vM5vshEjc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdq98db34tbgrvqfb3g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdq98db34tbgrvqfb3g"/&gt;&lt;figcaption&gt;响应式烟雾系统演示&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Apple 近日开始推送 iOS 16.4 RC 版本，该版本除了增加新的 Emoji 表情符号、增强网络推送通知等功能，还将把之前只适用于本地相册的重复图像检测功能，引入到 iCloud 共享照片图库中。该功能通过合并重复的照片或视频来减少空间占用，用户可以到「重复」文件夹中进行统一管理。&lt;a href="https://www.ithome.com/0/681/337.htm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;少数派十一周年系列活动：&lt;a href="https://sspai.com/post/78831" target="_blank"&gt;电商大促&lt;/a&gt;，每日秒杀；正版软件&lt;a href="https://sspai.com/post/78882" target="_blank"&gt;限时 5 折起&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/78849" target="_blank"&gt;机核 × 少数派联合会员上线&lt;/a&gt;，一次购买，双倍快乐！&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/series/298" target="_blank"&gt;《学得会的快捷指令》栏目已经上架&lt;/a&gt;，零基础上手快捷指令，高效不求人&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你的包包，由你设计！我派人气商品 &lt;a href="https://sspai.com/s/Zbp4" target="_blank"&gt;tomtoc 城市穿梭斜挎包&lt;/a&gt;支持自由定制啦，快来选出你的个人专属配色吧&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 分享你与少数派的「独家记忆」，赢取限定徽章和精美周边，来&lt;a href="https://sspai.com/bullet/1678692298" target="_blank"&gt;一派&lt;/a&gt;好好聊聊？🎂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/78992</guid><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 01:05:09 GMT</pubDate></item><item><title>笔记本电脑太烫了？收下这份指南，你也可以清理它内部的灰尘</title><link>https://sspai.com/post/74307</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编注：&lt;/strong&gt;拆开任何电子产品都有风险，动手需要格外谨慎。此外，拆开电子产品还有极大的可能导致丢失该电子产品的保修，因此尝试自行维护保养操作前需咨询官方的售后服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，让科技产生温度的不只有使用时间，还有夏天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受到体积与重量的限制，笔记本电脑的散热器通常需要在风扇体积、鳍片数量和风道路径上为其他的功能性部件做出一定让步。再加上笔记本电脑便携的特性，接触到形形色色的灰尘的机会相比台式机高了许多，这些积累的灰尘会显著的影响笔记本的散热效率、让本就不富裕的热容积雪上加霜。长时间让电脑运行在散热差的环境中更是极大的增加了电池鼓包的几率，进而导致触控板、键盘乃至屏幕受损的一系列潜在问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnKuOeNJzf9mRCIiNW6sV8Pd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl75b34tbthqur7d0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl75b34tbthqur7d0"/&gt;&lt;figcaption&gt;一台电池鼓包导致触控板翘起的戴尔 XPS 15｜&lt;a href="https://www.dell.com/community/XPS/Dell-XPS-15-9560-Battery-Swollen/td-p/7534843" target="_blank"&gt;Dell Community&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此对于自己手边那些使用频率高、强度大，或者使用时间比较长而工况差的笔记本来说，每隔一段时间进行一次清灰是一种&lt;strong&gt;很合理的保养行为&lt;/strong&gt;，不仅是为了保持比较正常的工作状态，更是可以在长期上减少笔记本出现由于积热严重引起连锁反应、导致其他不可控的故障的概率。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;清灰与保修&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;取决于你的使用环境与使用习惯，即使是刚刚入手的新笔电，在半年或一年的使用之后其实就应该进行一些简单的内部清洁了。然而这段时间仍然处在绝大部分笔记本电脑的保修期内，而自行对电脑进行拆解——取决于你购买的笔电的品牌与种类——很可能会被归类为违反保修政策的行为：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcntRfUYg79O7H44Q2vXP8Peh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl7lb34tbt4lb8600" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl7lb34tbt4lb8600"/&gt;&lt;figcaption&gt;中国官方保修政策｜&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/warranties" target="_blank"&gt;Apple&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与此同时，清灰作为一项很常见也很基本的保养手段，也会被一些品牌作为专门的服务推出、在通过官方渠道进行服务的前提下是不会对产品的保修状态产生影响的：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnD83bMdH5e703NFjE82LAUc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl7tb34tbthqur7dg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl7tb34tbthqur7dg"/&gt;&lt;figcaption&gt;ROG 的「深层清洁保养服务」就包含了清灰的部分｜&lt;a href="https://www.asus.com.cn/support/article/790/" target="_blank"&gt;华硕官网&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此，如果你的电脑还在保修期内的话，（如同前面拆修手机一样）询问一下品牌官方是否可以提供清灰服务往往是最稳妥的选择。这样不仅可以将由于人为因素导致的问题减少到最低，更重要的是不会让保修失效，以免出现自行保养中最糟糕的情况：拆机进行清灰，因为操作失误导致硬件故障，送修时因为自行拆机而被拒保。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;工具&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;与之前的手机维修不同，清灰的工具既包括了拆装笔记本外壳所需要的螺丝刀、吸盘、撬片等等拆解工具，也还包含酒精棉片、棉签、气吹之类的清洁工具。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;拆装&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对于拆解工具来说，除非你的电脑像 MacBook 一样热衷于使用特种螺丝，否则一把十字螺丝刀加上一根塑料撬棒，搭配若干塑料撬片就已经足够拆开绝大多数笔记本电脑的后盖（或者叫 D 面）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnsW8QaJoI2xZAUwguWDpNeh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl85b34tbt4lb860g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl85b34tbt4lb860g"/&gt;&lt;figcaption&gt;《 新 手 包 》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果仅仅是为了清理笔记本内部的浮灰，或者要清洁扬声器网之类的地方，那么只拆开后盖就已经足够。但是要进行比较彻底的清灰，我们仍然需要将笔记本的散热模组也拆下来。在大部分笔记本电脑上，散热模组会将芯片扣具、均热板、导热铜管、风扇和散热鳍片等等集成在一起，固定它的螺丝一般是常规的十字螺丝，但有时也可能会是 TORX 之类的特殊螺丝，因此除了上述的基础工具之外，你还需要根据网上的拆卸指南或者官方提供的维修手册自行确定所需要的螺丝刀以及其他工具。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnQ3tQWJUab9Je5JitdZcalb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl8tb34tbt90ogi40" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl8tb34tbt90ogi40"/&gt;&lt;figcaption&gt;集成了风扇、热管、鳍片和均热板的小米笔记本 Pro 的一体式散热模组｜淘宝&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;清洁&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;笔记本内部最容易出现并积累的往往是浮灰与各种绒毛，同时由于水汽和静电吸附等等环境因素，这些灰尘往往并非松散的附着，而是会粘连在零件表面。与惯有印象不同，对付这些灰尘的最佳工具并非「吸尘器」，而是罐装压缩空气。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnYgAc3eX3RLhRNKOp1gFJfg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl95b34tbuhnt53vg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl95b34tbuhnt53vg"/&gt;&lt;figcaption&gt;某款用于清洁相机的罐装压缩空气｜淘宝&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;个中原因也很简单，家用吸尘器的功率往往是为了清洁地面以及大颗粒灰尘设置的，用来清洁笔记本键盘和屏幕或许可行，但是如果直接用来清理主板上的灰尘很可能会因为吸力过大而将电感之类的小元件扯松甚至吸脱；同时吸尘器工作时的持续气流会导致静电堆积，即使在笔记本断电之后也有几率产生静电击穿元件的现象。因此&lt;strong&gt;吸尘器并不是给笔记本清灰的最佳选择&lt;/strong&gt;——至少不是给主板清灰的最佳选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，罐装压缩空气或者手动的气吹更加适合给主板、尤其是给笔记本的散热模组清灰，不仅气流量和力度更加可控，更纤细的喷嘴用来处理被外壳遮住的扇叶和散热鳍片也比吸尘器的效率更高。最有效的方法当然还是把风扇的外壳拆掉，但越来越多的厂商开始采用注塑固定的风扇外壳之后，只能尽量用压缩空气来处理了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn6EZVVTpRtBeNKRFSlD6mSb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl9db34tbuhnt5400" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl9db34tbuhnt5400"/&gt;&lt;figcaption&gt;图｜Gilmore Tee&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是除此之外，压缩空气也不是万能的，尤其对于潮湿粘连的灰尘来说，依然是机械的擦除手段更加有效。因此在罐装空气和气吹之外，几把小刷子、棉签、微纤布和酒精、异丙醇之类的擦洗剂也都是必要的清洁工具。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;硅脂：&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对于那些使用时间在两三年以上的机器，或者你打算将散热模组从笔记本里面拆下来清洁的话，你还需要准备好新的硅脂——硅脂属于不可复用的耗材，理论上一旦将均热板与处理器晶片分离后就必须进行更换。并且硅脂也会随着使用逐渐干涸，干涸的硅脂无法有效弥合晶片与铜板间的缝隙，导致丧失原本的导热效果。同时笔记本受到成本之类的限制，出厂自带硅脂的性能可能会比市场上一些专业品牌的发烧级产品稍差，想要进一步探索笔记本性能极限的用户通常会选择自行更换硅脂。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnftTALsQMONGU1iwl7HLRsh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl9lb34tbuhnt540g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl9lb34tbuhnt540g"/&gt;&lt;figcaption&gt;清除旧硅脂一般用纸巾与蘸酒精的棉签就可以完成｜&lt;a href="https://tekdeeps.com/thermal-paste-renewal-and-cleaning-guide-for-heated-and-closing-laptop/" target="_blank"&gt;Tek Deeps&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;品质优秀的硅脂的选择很多，如国际大厂暴力熊（Thermal Grizzly）的 Kryonaut 系列、日本信越（Shin&amp;#x27;etsu）的 7921 以及 Arctic 的 MX-4 等等，甚至是散热大厂猫头鹰（Noctua）的 NT-H2 硅脂—— 10 克仅需 167 块钱。如果仍然难以确定应该如何选购硅脂的话，可以直接参考网上众多的装机教程与硅脂推荐，在自己心仪的价位段内进行选择。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;绝知此事要躬行&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;参考资料&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;与手机维修一样，笔记本的拆修同样在网上拥有大量的现成资料可以利用，无论是 iFixit 还是笔吧评测室， YouTube 还是哔哩哔哩，在自己动手的同时手边准备一份具体的拆解/清灰教程都是没有坏处的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnhbnwy385BCSGWrrEsdVeLe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl9tb34tbthqur7e0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rl9tb34tbthqur7e0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnkzKgWmipZeA3eSXUbULLqb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rlalb34tbt4lb8610" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rlalb34tbt4lb8610"/&gt;&lt;figcaption&gt;分别以联想小新 Pro 14 和 10 代 X1 Carbon 的维护教程为例&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果不巧你的机器足够古老或者冷门，以至于没有现成的视频与教程可以参考的话，还可以尝试以「service manual」或「maintenance manual」为关键词搜索一下厂商提供的官方服务/维护手册：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn8NoUn8Zcfkll6CZIyFLOHd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rlb5b34tbt90ogi4g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rlb5b34tbt90ogi4g"/&gt;&lt;figcaption&gt;你甚至可以找到发烧友扫描并上传的康懋达 C64 的服务手册&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相比于大众投稿的视频教程，生产厂家提供的服务手册往往会更加复杂，但是也更加详细和严谨，有些甚至会在服务手册中列出笔记本中所有的螺丝乃至 BIOS 电池的规格，方便用户购买备件或替换等等。如果你手中的笔电是全球有售的型号，那么你大概率可以找到这些非常详尽的官方 service manual ；而如果你的机器主要在国内销售的话，找到服务手册的可能性会稍稍降低，但是不用担心，这些机型的视频教程资源往往非常丰富——总之无论采取何种方式，在真正动手清灰之间做一些备课工作永远是不出错的最大保障。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;「主板倒装」&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;作为笔记本电脑的一种特殊的产品形态，在一部分机型的清灰过程中可能会碰到一种叫做「主板倒装」的内部结构。在大部分笔记本电脑上，散热模组位于主板与 D 面之间，拆下底盖就可以直接看到并接触这些部件；但是在主板倒装的机型上，拆开后盖后是没有办法直接看到散热结构的，必须要将主板拆下之后才能看到均热板、扣具、铜管和鳍片之类的具体零件：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnmRyxAB4jSyxDlL15X4XIh3" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rlbdb34tbuhnt5410" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rlbdb34tbuhnt5410"/&gt;&lt;figcaption&gt;某款主板倒装的微星笔记本，铜管和均热板都被压在主板下方｜笔吧评测室&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这样的内部结构可以让高热的 CPU 与 GPU 到掌托和键盘的距离增加，一定程度上改善 C 面（键盘面）的积温情况，但同时极大的增加了清灰保养的难度。对于这些采用主板倒装结构的机型，清灰的过程中是必须要拆主板和重新涂硅脂的，因此还是建议找到与手中的笔记本型号匹配的视频教程作为参考并实践。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;注意事项&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;尽管笔记本电脑的集成度相比之下并没有手机那么高，但是其作为精密电子产品依然需要在拆解保养的过程中对下面这些事项保持注意：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;笔记本属于供电比较复杂的产品，在拆机之前应该有意识的采取一些除静电的措施（最简单只需要洗洗手即可，如果愿意专业一些的话也可以花两三块钱买个防静电手环）；并且拆机期间也尽量不要用金属工具在主板上乱点，以免碰到没有完全放电的电容。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;做好螺丝收纳，动作温柔以免拆坏塑料卡扣。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;拆开后盖之后的第一步&lt;strong&gt;一定是断开电池连接&lt;/strong&gt;，拒绝带电作业。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;八该一反对：该断电的断电，该拔线的拔线，该固定的固定，该水洗的水洗，该擦除的擦除，该轻扫的轻扫，该替换的替换，该复位的复位；反对盲目蛮干。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;罐装压缩空气中的气体有时候并不只是空气，也会加入抗冻剂或其他类型的气体，在购买之前需要确认里面的成分能否用于电子元器件清洁，或者购买专用的电子产品清洁气罐。同时压缩气罐的使用过程中有可能会产生一些冷凝水，清洁之后应该留出一段用于晾干的时间。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;酒精或异丙醇等等有机溶剂有可能会损伤主板印字或其他零件，尽量不要用喷雾瓶喷洒，用棉签涂抹更加保险。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;《每一个一年一度》&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;为笔记本「清灰」这件事的重点在于它是一项周期性的保养工作，并且对于改善电脑的运行状态、延长电池寿命具有明显的正面效果，因此对于使用周期通常可以达到三五年的笔记本电脑来说，每隔半年或一年对内部进行一次清洁实际上是个非常有必要的习惯。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnKkMpnM79gLdZCl3tm0EHDd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rlblb34tbt4lb861g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rlblb34tbt4lb861g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与此同时，对于那些已经使用过一两年但仍然具有升级空间的机器来说，清灰也是顺便检查一下是否需要硬件升级的好机会，比如再换一对内存条或者把空闲的 2.5 寸硬盘仓利用起来加块机械。而对于那些年龄更长但仍然在使用中的机器来说，每半年一次的清灰也是对电池进行目视检查的时间，良好的散热效果加上规律性的检查，可以把绝大部分的电池鼓包扼杀在摇篮里。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnYFAzEIn9hWWLVe2aTa78he" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rlc5b34tbuhnt5420" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rlc5b34tbuhnt5420"/&gt;&lt;figcaption&gt;室友电脑里的「spicy pillow」&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;并且除了笔记本的内部清洁，外部零件比如键盘、掌托和触控板的洁净程度也是需要时常留心的，不仅仅是因为这些部件是日常手指接触和摩擦最多、最容易积累细菌的地方，有规律的日常清洁可以在一定程度上减轻因为&lt;a href="https://www.polymersolutions.com/blog/stickiness-insulting-reality-rubber-reversion/" target="_blank"&gt;橡胶溶解&lt;/a&gt;（ rubber reversion ）导致的笔记本外壳粘手粘灰的现象——对于一些使用了很多类肤材质机身的旧款 Thinkpad 机型非常有用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnh0IffgttFTOSY9CA9MvvRe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rlctb34tbthqur7eg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cb9rlctb34tbthqur7eg"/&gt;&lt;figcaption&gt;洗甲水可以更加有效的去除粘手的部分，但是也可能对塑胶造成一些不可逆的损伤（比如掉色）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;笔记本是工具，但工具是需要保养的，电脑被设计的越来越「耐造」并不意味着我们可以只「造」而不维护了。对于这些电子设备的保养就像是给车做年检一样，本质上并不是为了解决问题，而是降低出问题的几率——能够把一个工具持续的使用下去而不产生破坏，这件事本身就是有意义的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>PostMeridy</author><guid>https://sspai.com/post/74307</guid><pubDate>Wed, 22 Mar 2023 09:36:09 GMT</pubDate></item><item><title>问就是「AI 过」：这些你熟知的 app 和服务，都用上了人工智能</title><link>https://sspai.com/post/78988</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;从微软在 Microsoft 365 服务中&lt;a href="https://sspaime.feishu.cn/docx/EtuadbcY1osDCqxJVTocIRfJnSc" target="_blank"&gt;全面整合 GPT-4 能力&lt;/a&gt;，让 PPT、Word 文档、Excel 表格的制作变成了「一句话的事」，到 Adobe 刚刚发布 &lt;a href="https://firefly.adobe.com/" target="_blank"&gt;Adobe Firefly&lt;/a&gt; 模型集合，让图形设计、字体风格、视频渲染乃至 3D 建模的门槛显著降低——你我熟知的那些工具、应用和服务，势必都将因为这场 AI 的变革而发生翻天覆地的改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那除了这些目前还需要排队或仍待正式上线的「明星项目」，还有哪些你认识的 app 和服务正在/已经拥抱了 AI？本文就来汇总一些常见应用与服务中的 AI 体验抛砖引玉，欢迎大家在评论区留言分享更多类似的体验。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Notion AI&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;10 美元/月，可免费试用（20 次使用限制）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;支持编辑、审阅、生成、写作和起草&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/whoops" target="_blank"&gt;@Vanilla&lt;/a&gt;：随着 ChatGPT 的爆火，类似的人工智能写作工具越来越多，比如说我们之前在派评中已经介绍过的 Craft Assistant。据不完全统计，Notion 可能是少数派读者中最受欢迎的在线笔记工具，所以 Notion AI 的推出也受到了不少人的关注。目前，Notion AI 面向所有 Notion 用户免费试用，不过有 20 次的使用限制，如果想不受限制地使用 Notion AI，每人每月需要额外花费 10 美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;使用 Notion AI 的方式总共有三种，一种是选中文本后在弹出的工具栏中点击 Ask AI，一种是在空白行输入空格后直接输入相关指令，另一种则是在空白行输入 &lt;code&gt;/&lt;/code&gt; 后在菜单中选择 Ask AI 的相关指令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Notion AI 的功能还是比较丰富的，大致可以分为编辑或审阅、生成、写作和起草四类。接下来，我就挑选其中一些功能为大家进行一下演示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是生成部分，通过 Notion AI 可以为现有的文本进行总结、寻找待办事项、翻译、解释、形成表格、提取要点等操作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn3ei3wiArEYMQ19X17OQtZd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb66lb34tbg9sjvob0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb66lb34tbg9sjvob0"/&gt;&lt;figcaption&gt;演示 1：总结并生成表格&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnn4LferZv7HpiVDhv3MPZHd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb675b34tbgrvqf980" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb675b34tbgrvqf980"/&gt;&lt;figcaption&gt;演示 2：寻找待办事项&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn4gdr0Udu0HdjcMt67SQK3c" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb67lb34tbg9sjvobg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb67lb34tbg9sjvobg"/&gt;&lt;figcaption&gt;演示 3：总结&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnpZD5wH9adHyb7RfHjYaQUD" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb67tb34tbgrvqf98g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb67tb34tbgrvqf98g"/&gt;&lt;figcaption&gt;演示 4：提取要点&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接着是编辑或审阅部分，通过 Notion AI 可以为现有的文本进行优化、纠正拼写和语法错误、变长/变短、改变语气、简化等操作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnb7zpE7tnstQe2G32vcR4db" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb685b34tbggrkemeg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb685b34tbggrkemeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;演示 5：改变语气&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnAMn6KElUs3c7p7QeOZ2lsd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb68lb34tbg9sjvoc0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb68lb34tbg9sjvoc0"/&gt;&lt;figcaption&gt;演示 6：简化文字&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除此之外，&lt;a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.notion.so%2Fproduct%2Fai" target="_blank"&gt;Notion AI&lt;/a&gt; 在起草部分还提供了头脑风暴、各类文体的创作等操作，在写作部分则提供了续写的操作。大家如果有兴趣的话，可以自己打开 Notion 尝试一下。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Carrot Weather&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;聊天功能为主，和天气没什么关系（非要问天气除外）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;会称呼你为酒囊饭袋 [meatbag]&lt;/li&gt;&lt;li&gt;一般只能聊 5 条的天，继续聊需要捐赠，大约 0.99 美元 50 条&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/kgguxr0e" target="_blank"&gt;@广陵止息&lt;/a&gt;：作为一款天气应用，Carrot Weather 总会用它的「毒舌」吐槽着别的事情。在 2023 年这个「AI 元年」，机器人当然也要学会「长脑子」了，这不 Carrot Weather 顺应潮流也接入了 ChatGPT API。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnzWjNGCTB9zULiUo4bQZJyg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb695b34tbgo4hhdng" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb695b34tbgo4hhdng"/&gt;&lt;figcaption&gt;一进聊天界面就被嘲讽上了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我可以教你克林贡语。或者给你写一个80年代的情景喜剧剧本。或者告诉你所有关于我统治世界的计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简而言之，我们可以谈论任何你的干酪大脑想要的东西。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;和其他旨在帮助你更好完成工作的效率类 App 不同，Carrot Weather 里的 AI 功能是专门用来打发时间的。没错，你只能在 Carrot Weather 里和 AI 进行聊天；这个聊天的入口也是在专门的 Carrot 标签下，找不到的话记得去设置里找找是不是不小心关掉了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnmAY8wVqjSMQAFNpWCWGI3b" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb69db34tbggrkemf0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb69db34tbggrkemf0"/&gt;&lt;figcaption&gt;讽刺性格&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnxHNbXEp6Y0jkur3hwcXxcc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb69db34tbggrkemfg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb69db34tbggrkemfg"/&gt;&lt;figcaption&gt;乐于助人性格&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;左：哦，只要用你的眼睛看看外面，肉球。我不是什么神奇 8 号球（一种占卜玩具）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但既然你懒得这么做，让我帮你看看。明天会是晴天吗？🤔哈! 谁在乎呢？反正你只可能被困在房间里玩你那愚蠢的复古游戏或看《欢乐酒店》的重播。😝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右：明天将是多云的天气，最高气温为 72 华氏度，最低气温为 58 华氏度。别忘了你的雨伞，肉球! 下午有小幅降雨的可能。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在聊天之前你可以提前设置好 AI 的性格，即使是同一个问题 Carrot Weather 会根据不同的性格返回不同的结果，比如我同样是问天气，Sarcastic（讽刺）性格就会用非常令人不爽的方式回应你，而 Helpful （乐于助人）性格则会非常正经地告诉你结果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnYcQGhBDOOl25jGvUh9Ltgf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb69tb34tbgo4hhdo0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb69tb34tbgo4hhdo0"/&gt;&lt;figcaption&gt;选择不同的性格&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnhHOM2yRae2OdUNSiBMeydc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6a5b34tbgo4hhdog" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6a5b34tbgo4hhdog"/&gt;&lt;figcaption&gt;「付费聊天」&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Carrot Weather 默认只能聊 5 条，即使是高级订阅用户也是如此；想要更多聊天机会唯一的办法就是进行额外捐赠，价格方面大约是 0.99 美元 50 条，这个价格可不便宜。不过我猜 Carrot Weather 不同角色的 AI Prompt 应该都是有定制过的，毕竟目前只有 Carrot Weather 和《星球大战》HK-47 机器人会用 meatbag（肉袋）这个词语来称呼人类了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Warp AI&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;不支持中文，学习终端操作的好教练，但也可能会鼓励不经思考就无脑运行他人命令的做法&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Warp 本身采用账号体系，诊断信息收集也不少，与 AI 结合更会引起一些隐私担忧&lt;/li&gt;&lt;li&gt;注册用户可免费试用，每天可提问最多 100 次；未来会成为付费功能&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/platyhsu" target="_blank"&gt;@PlatyHsu&lt;/a&gt;：&lt;a href="https://www.warp.dev/" target="_blank"&gt;Warp&lt;/a&gt; 是 macOS 平台一个新兴的终端模拟器，号称「为 21 世纪构建的终端」，主打一些类似语法糖的人性化提示，更灵活的命令编辑，以及团队协作功能。但因为潜意识里比较怕这种官网特别妖艳的产品，而且一个终端需要登录账号才能用实在有点过分，虽然听说过一些不错的风评，一直没有尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前不久，Warp 也宣布接入 OpenAI，提供称为 &lt;a href="https://docs.warp.dev/features/warp-ai" target="_blank"&gt;Warp AI&lt;/a&gt; 的一系列智能功能，包括解释终端输出、提供排错建议、代写命令等等。借此机会就翻出来试试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;升级到新版 Warp 后，点击标题栏右上角的闪电图标，就可以打开 Wrap AI 的侧边栏，直接向其提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我首先随便问了个工作中常见的「文件转换」类问题：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;How to find all webp images in the working dir and convert them to png? [ 如何找出当前目录下所有的 webp 图片，转为 png 格式？]&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;（Warp AI 目前不支持中文，你甚至无法在输入框里用中文输入法打出来字。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wrap 思考几秒后做出了回答，响应速度跟 GPT 系基本一致。摘录如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn4ei1pvmu9uYXfsQxA6HHHe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6adb34tbgrvqf990" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6adb34tbgrvqf990"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个回答优缺点都很明显。从好的方面说：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;这些命令确实都能跑通，并且还可以通过命令右下角的按钮一键复制，或者输入到终端。你要做的就是像老板一样敲下回车确认。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;必要的背景信息也贴心提供。特别是答案中的 &lt;code&gt;dwebp&lt;/code&gt; 不是系统自带的命令，需要安装 WebP 软件包来获得；回答也说明了这一点，并教你如何用 Homebrew 来安装。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;但这个回答的缺点是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;步骤介绍里&lt;strong&gt;有很多废话&lt;/strong&gt;。除了在答案中把问题重复了无数遍，第一步「打开终端并进入当前目录」不仅对于场景很多余（我已经在一个终端软件里了），而且还是病句（一个还没有打开的目录如何能称为「当前目录」？）。第二步关于如何列出 webp 图片的命令也与需求无关；即使是为了测试目的，更合适的做法是介绍 &lt;code&gt;--dry-run&lt;/code&gt; 选项。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;命令里……&lt;strong&gt;也有很多废话&lt;/strong&gt;。给出的解决方案将 &lt;code&gt;find&lt;/code&gt; 命令找到的文件列表通过 &lt;code&gt;-exec&lt;/code&gt; 选项传递给 &lt;code&gt;dwebp&lt;/code&gt;，这很合理；但将后者包裹在一个独立的终端环境下运行（&lt;code&gt;sh -c&lt;/code&gt;）就很令人迷惑了；这一般是在写复杂脚本等需要隔离环境变量的场合才需要做的，对于我们提的这种一次性操作并无必要。即使硬着头皮表扬这是一种谨慎，那答案也没有考虑更需要谨慎的问题，例如，文件名里会不会含有不安全字符。（标准答案是用 &lt;code&gt;-print0&lt;/code&gt; 选项将输出列表的分隔符改为 &lt;code&gt;NULL&lt;/code&gt;，并换用 &lt;code&gt;xargs -0&lt;/code&gt; 接盘；但在日常使用中有这闲情逸致还不如自己看一眼文件名。）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;再换个稍微复杂一点的场景试试。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;How to split a specific range of pages from a PDF with each output page as a separate file? [ 如何从一个 PDF 中拆分出特定范围的页面，每页一个独立文件？]&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;答案告诉我使用第三方软件 PDFtk，并同样贴心地提示要先安装。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnE9aYZYsQ16hxyu0y3pVhVc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6alb34tbgrvqf99g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6alb34tbgrvqf99g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这里，为了测试报错排查功能，我们不妨装个傻，不安装就直接运行，于是收到了「找不到命令」的报错提示。现在，就可以点击错误输出旁边的闪电按钮，直接向 Wrap AI 提问；它看懂了这个问题，再次回答需要先用 Homebrew 安装。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcne6TCs6vbAhZLQDhki95kFc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6atb34tbgo4hhdp0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6atb34tbgo4hhdp0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除非……&lt;strong&gt;你并不能用 Homebrew 安装 PDFtk？&lt;/strong&gt;事实上，PDFtk 是一个非开源许可证的软件，早年确实可以用 Homebrew Cask 安装，但后来已经被撤下了，目前需要从官网下载安装。GPT 胡编乱造的毛病在这里再次得到了体现，也许数据集让它产生了这样一种幻觉：这世界上的软件都可以把名字改成小写，然后塞到 &lt;code&gt;brew install&lt;/code&gt; 后面完成安装。但世界并不是这样简单的……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好吧，允许你将功赎罪：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;How to split a specific range of pages from a PDF with each output page as a separate file? Please don&amp;#x27;t use any non-free software. [ 如何从一个 PDF 中拆分出特定范围的页面，每页一个独立文件？请不要用任何非自由软件。]&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这回，Warp AI 领会了要求，选择了开源的 Poppler 作为工具，并且给出了正确的命令。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnyoHTJrpXC4hbdeasb2KyPf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6b5b34tbgo4hhdpg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6b5b34tbgo4hhdpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总结一下，Warp AI 目前作为测试版的体验基本合格，而且面向的需求也是真实合理的：毕竟学终端操作都免不了疯狂翻手册、疯狂搜报错提示，有个教练是可以省不少事。但是，正是因为它把搜索和粘贴解决方案的过程过度简化了，可能会鼓励那种不经思考就无脑运行他人命令的做法。这既不安全，也没法真正学到东西。如果你正在初学阶段，建议还是老老实实多翻文档、多看真人讨论。此外，Warp 本身就因为采用账号体系和比较多的诊断信息受到过诟病，与 AI 结合，更是会引起一些隐私担忧，这可能不是靠命令速查的小恩小惠就可以劝服所有人忽略的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（价格和可用性：Warp AI 目前可供所有注册用户免费试用，每天可提问最多 100 次；Warp 团队表示计划在未来将其作为付费功能。）&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Readwise Reader&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;可基于选定内容生成答复，支持查词、翻译、从陈述句创建问答题等；答案以批注形式存储&lt;/li&gt;&lt;li&gt;擅长解释相对生僻、特别是文章自创的表达方式&lt;/li&gt;&lt;li&gt;最实用的功能是提取全文概述&lt;/li&gt;&lt;li&gt;对所有 Readwise 完整版的订阅用户开放，无额外费用或使用限额&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/platyhsu" target="_blank"&gt;@PlatyHsu&lt;/a&gt;：&lt;a href="https://read.readwise.io" target="_blank"&gt;Readwise Reader&lt;/a&gt; 是摘录工具 Readwise 于去年正式推出的强化版稍后读服务，相比于传统稍后读工具，额外支持了 PDF、EPUB 阅读和订阅源管理等功能，在设计和交互上也有一些独到之处。Readwise 的开发节奏比较与时俱进，在去年底就率先接入了 GPT-3，称之为「影子读者」（Ghostreader）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Readwise 官方没有说明 Ghostreader 是否只适用英文，但经测试对于中文内容经常无法输出结果。因此这里还是用一篇英文长文来演示，选择的是前段时间比较热门的一篇&lt;i&gt; The End of the English Major&lt;/i&gt;，主要内容是批评美国高等教育人文专业的尴尬现状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ghostreader 可以基于不同范围的内容生成答复。首先在单词和段落层面，Ghostreader 可以做的包括查词（包括文中特定含义和外部百科结果）、翻译、从陈述句创建问答题等；答案会以批注的形式存储。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，你在文中看到了一个生词，那么可以直接要求 Ghostreader 解释含义。macOS 用户可能觉得这个功能还不如自带的重按查词，但基于 GPT 的好处是可以结合上下文，对于多义词的处理会更好一些；自动存为笔记也方便日后回顾。当然，论释义的质量和权威程度，肯定还是不如专业词典；另外取决于个人偏好，你可能也会觉得如下图这样生拉硬凑 emoji 并不幽默，只是种非常差劲的品味。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnVWTrghOh73Ifs4mlOHro8b" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6bdb34tbggrkemg0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6bdb34tbggrkemg0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，仅仅查词就太浪费 GPT 的才能了；它更擅长的是解释相对生僻、特别是文章自创的表达方式。例如，下图查询了 &lt;i&gt;multiversity &lt;/i&gt;[ 提供多种项目的现代、综合制大学 ] 这个文中采访对象的自造词，Ghostreader 很好地定位和转述了能够解释含义的原文，可以避免那种因为漏看一段而一头雾水的情况。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn81Z8KYk2KhzuHHhWvEB3Rh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6blb34tbgrvqf9a0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6blb34tbgrvqf9a0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;翻译的体验没有机会做严谨测试，但可以感受到的是发挥不太稳定。取决于运气，经常需要十几秒的时间才能出结果，下图这段的翻译质量也一言难尽。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnEX5jnh7OsQ254OVaJfNzVf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6btb34tbgo4hhdq0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6btb34tbgo4hhdq0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在文章层面，目前最实用的功能大概是提取全文概述。例如，Ghostreader 对这篇文章的概括是：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;This article examines the decline of humanities majors in universities, and the impact it has on students and the future of higher education. It looks at the reasons behind the decline, such as a focus on economic security and the lack of perceived relevance of humanities courses. It also discusses how universities are attempting to make the humanities more accessible, such as introducing more flexible courses and highlighting the career potential of humanities. Finally, the article considers how the humanities major can be saved, with suggestions such as investing in the humanities and creating a narrative that emphasizes its value.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[ 本文探讨了大学人文专业的衰落，及其对学生和高等教育未来的影响。文章考察了衰落发生的原因，例如对稳定收入的关注，以及人们认为人文学科课程与实用无关。文章还讨论了大学如何试图使人文学科更平易近人，例如增设更灵活的课程、强调人文学科的职业潜力等。最后，文章考察了如何「拯救」人文专业，并提出了相关建议，例如加强对人文科学的投资、提出能够强调学科价值的叙述方式等。]&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;即使你没有看过文章，也会觉得这是一个六七十分水平的概括。外观上，它蜻蜓点水、雨露均沾地触及了文中提到的关键词。如果总结对象是一篇学术论文，这改改也许能当成文首摘要（abstract）用。但对例文这种夹叙夹议的非虚构写作来说，未免有点过于干瘪了，也略过了文中真正精彩的大量采访内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，你也可以「对文章提问」，或者反过来，要求基于文章内容为你生成「思考题」。这都属于一些趣味有余、实用不足的功能，就不一一演示了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnffAgIn6fSIPJU8VQcjsVdh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6c5b34tbgrvqf9ag" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6c5b34tbgrvqf9ag"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（价格和可用性：Ghostreader 对所有 Readwise 完整版的订阅用户开放，无额外费用或使用限额。）&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Todoist&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;以插件的形式存在，Web、桌面端可用，移动端就有点遗憾了&lt;/li&gt;&lt;li&gt;仅支持英文，且功能初级、套话较多&lt;/li&gt;&lt;li&gt;主要功能是帮你具象、调整并拆解目标，让你更好地完成任务&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/nicholaszhang" target="_blank"&gt;@张奕源Nick&lt;/a&gt;：和其它家已经相对成熟的 AI 助手相比，老牌 To-do 工具《Todoist》最近引入的 AI Assistant 可谓蜻蜓点水，实际效果差强人意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，AI Assistant 并非原生功能，而是以插件的形式存在。如果想要开启该功能，&lt;a href="https://todoist.com/integrations/apps/ai-assistant" target="_blank"&gt;需要到《Todoist》的插件中心激活&lt;/a&gt;。激活完毕后，无论 web 还是桌面端均可调用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcncH6LIK7KmJGRVbyGsIDlw3" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6cdb34tbggrkemgg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6cdb34tbggrkemgg"/&gt;&lt;figcaption&gt;AI Assistant 的描述页&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其次，AI Assistant 当下所能做的事情非常简单，整体分为三类：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;你已经有了一个模糊的目标，但不知道具体怎么列定计划，AI Assistant 可以将其具象化（suggest tasks）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你已经设定了一个目标，但目标设定得不够具体，AI Assistant 可以修改这个目标，令其容易执行（make task more actionable）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你已经设定了一个目标，想将其拆分为更细致的小目标，AI Assistant 可以替你完成拆分过程（break tasks down）。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;接下来我们具体谈谈如何实现以上三种用法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打开《Todoist》的任务介面，点击右上角的选项按钮（也就是三个圆点），选定 AI Assistant。此时，你就可以在对话框内描述你想要做的事情，AI Assistant 会根据你的描述将其拆分成子任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过我对于不同类型任务的尝试后发现，AI Assistant 给出的子任务都很笼统，以图中这个「自驾去福建」的目标为例，诸如「查路线」「定住宿」等都是不需要任何外力帮助、人人都能拍脑袋想出来的片汤话，人工智能助理除了帮我少打了几个字之外其实并未提供任何实质性的协助。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnC08Pzq7g7SlzsDS0rQrhLd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6ctb34tbg9sjvocg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6ctb34tbg9sjvocg"/&gt;&lt;figcaption&gt;「我想出门转转，你有什么建议吗？」「我建议你出门」&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;使用目标润色功能需要选定已建立的任务，同样在圆点菜单中找到 AI Assistant，此时就能看到三个选项：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnLiTYddLI7ste9YwAnZRYfc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6ddb34tbgo4hhdqg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6ddb34tbgo4hhdqg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Give tips of completing task（给点完成任务的建议呗）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Make task more actionable（让任务更具可行性吧）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Break task down（拆分任务！）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;「Give tips of completing task」就是纯纯的片汤话大王，上百字的建议看似中肯，但都是很初级的内容，很难从中找到令人意想不到的切入点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnDTfeVLKJl0H8avNvZQzEKf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6dlb34tbg9sjvod0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6dlb34tbg9sjvod0"/&gt;&lt;figcaption&gt;虽然说了几百字，但好像又什么都没说&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「Make task more actionable」对应着任务润色功能，选定后，AI Assistant 会试着将你的任务设定得更为明确和具体。以图中这个写小说的任务为例，AI Assistant 将我的「写一部赛博武侠小说」的目标改成了「先整个大纲康康」——确实倒是更可行了，但这个「如果你想做，那你就去做」的转写逻辑还是略显苍白。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnPTwwYfSM2yIguHhf9FNybf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6dtb34tbgrvqf9b0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6dtb34tbgrvqf9b0"/&gt;&lt;figcaption&gt;把大象装冰箱一共分几步？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「Break task down」就是拆分子任务的功能，和其它项目相比，它算是 AI Assistant 勉强称得上实用的功能点。点击后，AI Assistant 将写小说这件事拆解成了「阅读同类作品」「撰写人物设定」等子项，可能对于头一次尝试写小说却无从下手的用户来说有一定的实践意义，也给找素材提供了一个模糊的方向。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnDdiO53m0YuzsQhJLTOjy98" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6e5b34tbg9sjvodg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6e5b34tbg9sjvodg"/&gt;&lt;figcaption&gt;拆分子任务的实用性还是有的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总体来说，《Todoist》的 AI Assistant 还处于一个非常非常初级的阶段，初级到和 GPT 之前的 AI 辅助工具相比都显得太过简单的地步。我个人觉得，《Todoist》团队之所以将其以插件而非原生功能的形式推出，应该也是考虑到当下的完成度不足以独当一面。不过，To-do 类产品借助 AI 助理来帮助用户理清思路、细分任务，的确是理所当然的应用方向。作为《Todoist》的老用户，我期待 AI Assistant 可以以「完全体」的形态再次登场。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;纯纯写作&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;目前还比较基础，主要提供 AI 续写和「时光机」内的对话功能&lt;/li&gt;&lt;li&gt;警惕 AI 崛起——内置了「彻底删除 AI 功能」的选项&lt;/li&gt;&lt;li&gt;需要自行准备 OpenAI API，使用限制取决于你自己&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/clyde" target="_blank"&gt;@克莱德&lt;/a&gt;：作为 Android 平台比较老牌的写作工具，纯纯写作在新特性适配方面一直也走在同类应用前列，最近上线的 AI+ 续写功能就是又一例证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纯纯写作的 AI+ 续写功能基于 OpenAI，使用前需要我们自行准备可用的 Open AI API Key，因此费用、使用限制等问题其实也都是 OpenAI API 的问题。虽然这个门槛其实足以将大部分普通用户卡在门外，但依然有用户在看到相关更新内容后毫不犹豫地给了纯纯写作差评，为此开发者也很快更新并加入了「彻底删除 AI 功能」的相关选项，在本文提到的所有应用中绝对算得上是一股清流了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnnKY6yPGG1EaUR0XiRczV2b" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6edb34tbgrvqf9bg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6edb34tbgrvqf9bg"/&gt;&lt;figcaption&gt;OpenAI API 设置&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于体验，AI+ 续写功能用起来其实是比较基础的：在编辑器中的任意位置长按呼出文本菜单，然后点击 AI+、等待片刻（输入光标会变成等待动画）即可看到一段基于已有文本的生成内容。续写的文本生成后会处于选取状态数秒，期间我们可以大概看看内容是否需要保留，如果不满意点击一次退格即可全部删掉重新生成，需要保留则可以不做处理。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnQjJnTahkZR7djdN4U2GlMf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6etb34tbggrkemh0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6etb34tbggrkemh0"/&gt;&lt;figcaption&gt;续写菜单&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnb5Q5RiKcfeYsDCVSwRJe2e" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6f5b34tbggrkemhg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6f5b34tbggrkemhg"/&gt;&lt;figcaption&gt;续写效果&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在上面这个例子中，我用&lt;a href="https://sspai.com/post/78906" target="_blank"&gt;这篇文章&lt;/a&gt;的开头部分作为现有内容，虽然有些巧合，但 AI+ 续写功能在此基础上直接「预测」到了原文作者的后续写作计划：「因为用过的方案都不行，我就自己做了一个」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，AI 续写其实也可以在已有段落之间生成能够基于上下文语境、起到承上启下作用的文段，只需将输入光标移动到对应位置即可。总体而言它就像是一个「基于输入提示符位置」的续写工具，如果后面没有内容则基于已有内容续写，如果前后都有内容则会自动生成能够衔接的文本进行补充和过渡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn3CpqgUvYBwWc3EZRBqOMEb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6flb34tbgo4hhdr0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6flb34tbgo4hhdr0"/&gt;&lt;figcaption&gt;也可以根据上下文补充&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从写作的角度来说，AI 续写生成的文本可用性并不算高，但重在提示——就像开发者在设置中所说，它更适合在「卡文」时帮你生成一点内容作为参考。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnrEuA6w69S7Gploo6smCgLS" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6ftb34tbgrvqf9c0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6ftb34tbgrvqf9c0"/&gt;&lt;figcaption&gt;应用内「时光机」也能从 OpenAI API 接入中获益&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，纯纯写作也将 OpenAI API 直接整合到了应用内的「时光机」功能当中，用以扩充「时光机」本身的服务能力，相比续写，这里的交互和体验就更像是此前大家都接触过的 ChatGPT 了（虽然它简称自己没有用 GPT 模型）。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Spotify AI DJ&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;仅美区和加拿大地区可用&lt;/li&gt;&lt;li&gt;和算法生成的歌单差异不大，甚至可以说是在「换皮」&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/waychane" target="_blank"&gt;@waychane&lt;/a&gt;：Spotify 也跟着人工智能的潮流，推出了 AI DJ 功能。Spotify AI DJ 目前处于 Beta 测试阶段，仅面向美国和加拿大地区推出了英语版本，需要付费订阅，且在移动客户端内才可使用。如果是第一次使用 AI DJ，在 Spotify 主页点击「音乐」分类，就可以看到位于首位的 DJ 卡片了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnJFHvlKSzYt20JqEXe3xBgg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6gdb34tbgo4hhdrg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdb6gdb34tbgo4hhdrg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;点击卡片，DJ 会先通过一段语音作简单的自我介绍，大意无非是表明自己的 AI 身份，以及会如何为我们量身体裁地播放合适的音乐歌曲。一番体验下来，Spotify AI DJ 的表现也大致如开发团队在博客文章中所说，会优先根据我们常听的流派、曲风乃至歌手播放音乐，并会适时地穿插一些老的曲目。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/911ae15f9618d9789b1fd8e18b03b01a.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/911ae15f9618d9789b1fd8e18b03b01a.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/a5992549c497bf5e1c3f116ab3ebd72f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/a5992549c497bf5e1c3f116ab3ebd72f.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过，Spotify 素来就以算法推荐的精准性著称，虽然有着最近风口颇大的 AI 技术进一步加持，以我个人而言却没有感到太实质性的改变，AI DJ 解决的最大的问题似乎更像是不需要在 Spotify 通过算法生成的歌单中挑选到底要听哪一个的选择。在 AI DJ 放的歌里，我听到更多的依然还是与此前算法推荐类似的类型、甚至是同一首歌曲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，AI DJ 在 Spotify 中本质上也就是另一种形式的算法推荐功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你认为当前播放的曲目不是你所想听，也可以在播放界面右下角点击 DJ 按钮，不同于普通的切歌逻辑，AI DJ 会帮你变换当前音乐的风格、流派、曲风等等。几次点击下来，音乐内容确实有了些许小的变化，不过依然没能有「惊喜」的改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对了考虑到按下 DJ 按钮多多少少即代表了当下对播放内容的不喜欢，这项功能是否会对已播放曲目造成影响而减少未来在 AI DJ 功能中出现的频率尚不得而知，但这也是需要考虑的一个小因素。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;AI 浪潮之下，哪些你在用的 app 和服务发生了变化，你又是如何使用这些工具、并将它们整合到自己的工作、学习和生活当中的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 分享你与少数派的「独家记忆」，赢取限定徽章和精美周边，来&lt;a href="https://sspai.com/bullet/1678692298" target="_blank"&gt;一派&lt;/a&gt;好好聊聊？🎂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/78988</guid><pubDate>Wed, 22 Mar 2023 08:30:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>