<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Thu, 22 Sep 2022 07:30:06 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://t75.pixhost.to/thumbs/126/299184373_ouezg12u_400x400.png</url><title>icon</title><link>https://t75.pixhost.to/thumbs/126/299184373_ouezg12u_400x400.png</link></image><item><title>软件，我的外部个性</title><link>https://sspai.com/post/75169</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文参与数字文具盒征文活动。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;软件的选择与流程的建立&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在漫长的学习之路上，我遇到了学习软件，它们和我磨合、指导我的学习、被我不断的筛选。在这个过程中我逐渐有了一些想法来选择软件，并最终建立流程。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;软件的主要特性：一切的基础&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我也许从来都是一个缺少方法的人，直到软件进入我的生活，与其说它们是工具，不如说它们是我的一部分关于学习的性格。 我从不对软件硬性要求，要求它符合我的工作流程或是符合我的方法论，我对它们抱有了更大的期望，我对那些能做我以前做不到的事的软件抱有期望，因为它们的价值是难以衡量的。 于是我要求它有某种特性，可以与我使用的软件区别出来，完成我曾经难以完成的工作。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;方法论：以实际的场景体现&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;软件的诞生一开始就会被打上开发者的烙印，就像是同样的教科书，不同的主编会有不同的侧重一样。如果一个软件有着鲜明的主要功能特色那它几乎一定体现着某种思想，但是方法论存在着问题，就是难以证伪，越是想用思想捏合成一座大厦最后会发现地基可能都是不牢的。那么如何使用方法论呢？&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;与科学接轨，学习有关知识；对信息源可信度进行筛选&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在使用中验证方法论，最好有一定程度的量化&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;简化抽象方法论，细化具体方法论不至于在臃肿中走向模糊&lt;/li&gt;&lt;li&gt;重视全面和逻辑性&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;扯远了，在软件的方法论验证中，重要的无疑是第二条。 如何验证呢，就是在它主张的场景使用它（或仅仅是想象使用），注意它的价值，这是我认为最好的方式，一个好的软件应该是向你描绘了一个出色高效的使用过程。 另一种方法是看受人欢迎的软件，某种意义上来说它的有效经过了人的验证，注意它的独特性即可。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;软件的使用与功能的解构&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当我们使用一款软件，很多情况下并不是按照作者给出的使用场景进行使用，但这不意味着这种使用是错误的，因为开发者不可能列出所有的使用场景，也与你的面对的场景不尽相同。了解软件的边界重点在于对其功能的理解。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;使用场景与思维方式&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;具体的使用场景下蕴含的是一般的思维方式，这一点是很重要的。就比如使用 OmnioutLiner，作为一个大纲软件它可以组织多层级的信息，还可以通过加栏的方式给每一个条目补充更多信息。至于具体的使用场景就可以自由的发挥。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;功能的解构和使用方式&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;理念决定功能，同时功能决定使用方式。这其中不考虑后期进一步开发的问题，理念是十分重要的，但有时又是隐蔽的，你所面对的始终是它展示给你的功能，而且为了丰富使用场景很多时候开发者会保持软件足够的自由度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最典型的比如 DEVONthink ，我很认同它的哲学，作为一款文档管理软件它不止局限于某一种组织文件查找文件的方法，尤其是它可以作为枢纽参与工作流程（包括提供 URL），你很难对它提出一个共用的、一定特别适合所有场景的使用方式，所以 DEVONthink 用功能堆砌的方式做到了时，我感到认同和心满意足，这时候利用不同的功能组合和别人的使用经验，会让你收获很多。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;关于自动化&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当然，我也很看重能自动化的软件，某种意义上说自动化无处不在，所以这种自动化特指可预知的自动化。这种自动化不是目的而是手段，但是这并不意味着它们不重要，这些软件能能节省大量的时间，甚至能使没有因为不划算没有价值的工作变为有价值的，这直接改变了软件的可用性。对于我来说，如果把软件系统比作一个桶，把之前提到的能够展示信息的软件比作石块，把自动化工具比作小米，向桶里装好石块后，再像里面放入小米，小米会自动进入石块的缝隙中；对应到现实就是能够展示、检索信息的软件作为主体，自动化的过程随后进入你的工作流中。当然这也是理想的，很多时候功能和自动化难以两全，这时就要抉择了，不过这种抉择也是在同类和替代品之间选择，只有框架定好了才会真正知道自己想要什么。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/08/15/748b30013dfed26da7f241fe9af4bfa0.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/15/748b30013dfed26da7f241fe9af4bfa0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;用 OmniGraffle 绘制&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;关于工作流&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;下面介绍一些我对工作流构建的一些想法：&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;工作流的长度与损失&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我始终认为工作流不应该拉的太长，资料在传递的过程中几乎不可避免的会有损失，因为强大的功能很难完全通过通用的格式展现（当然如果是记录的话，为了避免损失，能够导出数据是十分重要的）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，信息的简化的摘录的工作和用通用格式储存（如稍后阅读，文件管理软件）的工作行成稳定的工作流是十分合适的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;工具使用的界限清晰&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;从工具在工作流的作用的角度来说，明确工具在工作流中的位置是十分重要的，比什么时候该用大纲；什么时候该用思维导图？什么时候该用 LiquidText；什么时候该用 Marginnote？不要让你的工作流程完全的模糊化。当遇到功能相近的软件时一定要有明确的适用场景的区别。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;工作流中人的作用&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我认为十分重要的是把人也打入到工作流中，工作流少不了人的处理，软件会赋予我们一些动机，但有时这些动机会限制作为个人的思考，人的加入也会让工作流更加的灵活，可以根据你的需要更好的定制工作流。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;我的工作流&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;以下展示的是我的工作流，在制作这个工作流时我尽可能的提升全面性，能对于各种情况都有很好的效果，同时拥有一条完整的哲学，让我更好的更容易的把握更好的软件使用的方式，并对以后的体系扩充进行指导。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/08/15/3c350fcf0e89ebb38d5bef05b4c15976.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/15/3c350fcf0e89ebb38d5bef05b4c15976.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;用 OmniGraffle 绘制&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;哲学：信息管理&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;信息管理的核心是信息与你的交互方式，在工作流的构建中我尽可能地展现我可以遇到的信息源。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;信息的初读&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;对于信息源需要筛选，我认为筛选最重要的是经验，对世界足够的了解，知道如何获取有价值的信息。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;信息的回看&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;对于已经学过的知识也要有回看的机制，这里列举出一些回看的机制。其中非触发性回看是不需要在一定条件下的，触发性回看代表着需要触发的条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非触发回看：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;第一，即时刻铭记在心，我会在上面打上「第一」的标签&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关注，即目前关注的领域&lt;/li&gt;&lt;li&gt;回看，即可能有用随时回看，以期不同的感悟&lt;/li&gt;&lt;li&gt;间隔复习，即类似 Anki、SuperMemo 的模式&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;触发回看：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;检索：即需要时根据关键词找出&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关联：即推送，链接或是双向链接&lt;/li&gt;&lt;li&gt;相关，即扩充体系时回看，比如利用标签筛选，文件夹组织，向 Marginnote 导入新的书和之前的书关联&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h4&gt;信息的处理&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;我把信息的处理分成了简化和结构化，简化是结构化的基础，如果不把原来的结构打破就无法产生新的结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以通过软件组织结构的方式，结构化的方式比较不同的软件能带来的新的视图,  新的视图留存更复杂的关系和更大的知识视野。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;动机与视图&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;软件的使用是功能决定动机和视图，动机和视图互相影响的过程，视图根本上是知识展示的方式，是知识的切面，任何书籍、软件都是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;信息存放的位置也是信息的一种，无论是对于你的系统还是互联网。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;哲学：时间管理&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在任务管理方面 GTD 是十分有效的，可以说管理的核心就是把可执行的任务都展示出来，进行选择，在这其中预筛选十分地重要，Omnifocus 可以完美的满足，并且可以很好的回顾任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目标同样是很重要的，了解自己的愿景、了解行动力、进度或是督促自己行动。可以使用如 Vision 之类的个人 okr 软件，设立周期和分数，专注于目标。也可以是 3*3 这样的时间计划软件，可以通过制定周计划、月计划、年计划等等，进行更多纵向的思考，想的更长远，层层关联，最后落实到每一天干什么和付出多少时间上，对于这些的把握有助于你了解自己的方向，行动的方向更加的具体。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/08/16/d6dcd4bedc04b711d827e7e338883d30.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/16/d6dcd4bedc04b711d827e7e338883d30.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;3x3 ，一个很好的规划软件&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除此之外，还有一些应该注意的方面：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;定一个更高的目标就是压力本身，不过也要考虑风险。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;可以设计一个时间表把握每天的安排，这种安排应当是那种习惯性的，能帮助你养成好的生活方式。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;最有价值的是中期设立目标复盘行为方式、选择、得失，短期考察专注、提升细节，长期关注发展的方向、领域。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;将时间模块化，这样就可以分析和预测，Atimelogger Pro 使用柳比歇夫时间记录法，可以记录一些客观的数据，从而能督促我们改变时间的利用方式、分析改善自己的生活方式、了解自己的行动能力，同时可以当作番茄钟。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;倾听内心的声音，并且了解它是否正确，用实践加以磨合，养成良好的生活方式。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;放松的时候顺着自己的大脑发散，不必想要达成什么，但要避免陷入消极或情绪激动。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;对于时效性较强的任务，Due 是一个很好的应用，能够很方便的设置时间和重复提醒。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;工作流的主要软件&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;双向链接类软件：RoamEdit&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;由于没有使用过其他双向链接软件，这里只提 RoamEdit，不是说它更好，而是其他的没用过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使我曾经表达过 RoamEdit 的不少缺点但是此类软件还是难以替代的无论是简短的语句还是复杂的的庞大的大纲结构，使用 RoamEdit 都能把他们很好的组织起来。当然我也不希望滥用它，因为有时候一本严肃的书籍就能提供完整的知识结构，更多的是如何花费时间阅读它、理解它；同时在组织复杂的关系时仅靠双向链接只能体现关联，难以重构、组织复杂的关系。但是支持微信输入和在自动找出重复的关键字后可以添加双向链接，配合双向链接的强大组织能力，用来组织零碎文章的信息和自己的零碎想法是再合适不过了，同时需要组织大量信息的学科，比如历史似乎也是有价值的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;DEVONthink：工作流程的心脏&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;作为一个文件管理软件，它的确实做到了能做到的一切，它在这个流程中的价值体现在完整地储存原始的文件供我以各种方式回顾查看：无论是用标签筛选、检索内部的文字、生成链接连到原文件、推送相关文件（see also）等等，这些都是它能够做到的（详见之前知识回看的内容）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它还能抓取信息（比如邮件、网络上的文章、RSS 等）、格式转换和处理文件，在这些功能中我一般会用它保存我想保留网页的原始文件，保存和标记课件。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/08/16/2355da937f5cc7f5d05662cdb9ce6a54.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/16/2355da937f5cc7f5d05662cdb9ce6a54.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;我的 DEVONthink 分区&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是我对于 DEVONthink 的分类，借鉴了 para 的方法，project 对于我来说我用工程取代，仅用于存放工程性的东西，不对后来的生活产生指导作用。对于真正项目要使用的文件，我选择弱化它们和 area of responsibility 的区别（因为我觉得那是 gtd 软件该区分的）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时 archive 我只用于存放完成的工程文件，这就是我标注的工程——完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资源和资源——结构是我对 resource 的改造，但是这里没有关心的领域和不关心的领域的区别。资源——结构是根据专业分的类别（当然并不一定要用专业分类，这里知识用专业当骨架），当我打上 to-do（ DEVONthink 自带的标签）时，里面的内容就变成了 area of responsibility ，即我关注的领域、有任务的领域，这里打 to-do 的原因是不破坏原有的结构，正如我之前所说资源结构是专业的、有完整框架的。而资源是弱框架的，主要通过标签来组织，当然，这不代表完全不使用文件夹，而且如果足够成熟，我就会转移到资源——结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;领域，来源于 area of responsibility ，或许会有疑问，之前不是说打上 to-do 就算 area of responsibility 吗？实际上这是我为正在学习、还不知道明确分类的领域准备的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的书架这个分类，就单纯是我放书的，书籍为什么要单独分类，主要是我很多书没暂时没读过，所以它有特殊性。为什么叫书架？因为我希望书是可以抽出来放到资源——结构中的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后再来说说更好的我这个分类，这是我针对我在生活中普遍的思想行为而建立的，代表着更加个人化的事物。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Marginnote&lt;strong&gt; 和 &lt;/strong&gt;LiquidText&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这两个都是辅助阅读的工具一般用到比较严肃的书/文献上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两者对比来看 Marginnote 是更加僵硬一些，但这种僵硬带来的是组织结构更加明确，也更能组织更大量的信息，我一般用它读大头的书籍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 LiquidText 则更加灵活，另外捏合指尖折叠文章的体验真的很好，能让你轻易的探求上下文的联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他的方面关于这两个应用的教程真的太多太多，这里不班门弄斧了&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;我的写作与输出工具：&lt;/strong&gt;Writeathon&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;写作是一种对知识体系的运用，同时也能锻炼人的表达能力，对于知识体系来说，如果你在某一方面积累了足够的素材不妨把它写出来，这是对于你知识体系完整性的检验和又一次创造、补充的机会。在写作的过程中也要正视自己的一些问题，你会更容易发现没有把握的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而作为一个对外输出的运用知识的方式，也是可以与人交流想法，提升自己，让找出自己的不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Writeathon 有着丰富的功能，首先有一个简洁的 markdown 编辑器，在此基础上提供了能够专注的白噪音和 zen 模式（简单的来说就是让你能专注在你写的一段上）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我最喜欢的是它的卡片写作功能，提供了双向链接，能够通过卡片盒、标签进行筛选（也能查看引用关系），另外与看板系统也有不错的结合，对于文章而言也可以插入卡片，并且 Writeathon 还提供了两种拼卡写作模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外 Writeathon 还有激发写作动力、寻找写作灵感的相应功能这些功能对于我来说没有太大的作用（实在是时间有限）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anki 的间隔复习是很重要的，它可以让重点的信息一直保存在你的脑海，并且启发你对于重点在书籍中和书籍外关系的思考，当然我也不想也滥用它，我认为它应当用在重点上，更重要的是实际的应用（或做题）。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;用于输出内容的载体软件&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;OmnioutLiner 与思维导图&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;OmnioutLiner 是一款大纲软件，它能理清知识的脉络、很好的展现并列关系、组织起同类的事物，强大的筛选能力也是它的杀手锏之一。我在使用它时会利用它发散思考，将自己关于某一方面的全部思考方向一起展示出来；另外我有时会利用分栏增加其他的信息，甚至我还将其作为数据库或表格使用（当然是轻度的），比如我用它来做软件的选择，通过分栏列出软件的多种属性进行筛选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于思维导图和大纲的使用场景问题，我认为大纲的组织可以承担更多的信息，对于展示句子有着天然的优势，更多用来承担记录知识；而在如果组织的是概念用思维导图，因为概念的关联性远大于一句话，句子的内部本身就有关联（名词，或是动名词即行为）我使用的思维导图是 iThoughts ，它可以对两个概念进行除了自上而下的大纲式视图以外的联系，更加有利于思考。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;OmniGraffle 和 GAUA&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;流程图和概念图：OmniGraffle&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;一款流程图软件，正如我之前说的知识的结构化的问题，它无疑是组织多对象、长链条关系的好手，我上面的关于工作流的流程图就是它做的，同时也可以使用它来绘制一些视觉化的图示。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;GUGA 与白板笔记&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;除了流程图软件，白板也能实现这样视觉化的复杂关系，比如 Heptabase ，但是这里介绍一款 iPad 上的白板软件 GUGA，有点像 Hepta 和 Muse 的综合体，可以导入各种类型的文件，可以在笔记间标线表示关系，可以用 Apple Pencil 自由发挥，对于想要再用的笔记也可以收藏后在其他白板上使用，甚至可以把其他的白板的链接整个引用过来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/08/16/b5a09421c24566ac85dc57de3239d919.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/16/b5a09421c24566ac85dc57de3239d919.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;GUGA&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这种白板笔记的优点有：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;对比写作软件，可以一直使体系处于未完成状态，更好地扩充，也可以在体系建立过程中更好的展示已搭建的信息和独立想法之间的关系，寻找空缺的位置，更好的思考、查阅信息来补充。更加视觉化，一目了然。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;对比双线链接类笔记，更便于组织体系的架构，因为可以用链接说明复杂关系；结构更加牢固，在查阅相关问题时范围更加清晰，更加一目了然。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;缺点则是：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;对比写作软件：难以有效扩充和协调卡片间难以展示的信息&lt;/li&gt;&lt;li&gt;对比双向链接类软件：卡片固定的大小粒度不够，没有自动关联能力，难以组织大量零碎信息。在组织卡片时展示太多的信息不免会让人累，关系太复杂又难以让人理清关系。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;卡片固定大小，对内部的知识难以展示关联。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;难以体现树状结构（3、4这两点 GUGA可以用手绘、hepta也可以部分解决，但都仍然很困难）&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;综合来看：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;在构建知识体系方面无疑是很棒的，展示信息的能力很强。但大量的、零散的信息会成为阻碍，所以对卡片的质量要求很高，会很累。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;具体应用方面：很符合卢曼笔记法的特点，可以说组织严肃，信息密集的内容是再好不过的，尤其是未成体系的前沿知识。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;最终效果上不可避免的因为链接的粒度问题损失表达效果，难以发挥链接的最大功用；而且不可避免的成为知识的切面而不是整体（制卡的时候的局限性让你很难在一个卡片中面面具到，并留下与其他卡片足够联系的方式）。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h2&gt;工作流之外的软件&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;没有纳入工作流程主要是我使用的场景局限，就稍微说下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Muse + Yoink：我主要用这对软件组合来在摘取并组织信息写个学校作业什么的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Notability：很好的组织课堂笔记的软件，只是我现在基本用 DEVONthink 的移动版直接在 pdf 上标注，格式更通用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prodrafts：一款草图软件，主要能像用纸一样自由的画来辅助思考，但我一般只在头脑中思考，几乎没用过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ikes：用于临时存储信息，并打上标签，用于储存非任务、非知识的零碎信息（更多时我要在之后关注的）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TheBrain：事实意义上的脑图 plus，但是量变产生了质变，其独特的展示方式决定了它有独特的价值，但不要把它想的太玄学，它不能完整的表达大脑，就是记录和帮助思考的工具，有用就行。在我的使用过程中，这个 app 主要存在以下问题：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;做宏观体系最大的问题是对象不明确，容易混乱影响思考。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;作微观关系的话不如流程图，联系多了重点不突出，而且没法表示确定的结构。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在我看来 TheBrain 最大的用途是进行头脑风暴这种草稿式的联想（这种流的感觉，不要想是否如此相关）或是记录多对象的大量的关系。因为严谨结构更多时候重视的是结构和知识而不是联系，除非你需要以对象和关联为主体（如历史人物）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;另外 TheBrain 也可以当文档树用，也是可以，粒度方面没有优势，但大结构的展示很棒&lt;/li&gt;&lt;li&gt;用作对标签的归类还好，我可以尝试用它做标签管理（这同时也是你的分类来展示零碎知识的结构），这点是主要是利用多重父级，但是也只适用于标签这类对象明确的（对象难以明确是大问题）。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/08/25/2dfc83087990b96e9fbff9ddd3fb70ac.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/25/2dfc83087990b96e9fbff9ddd3fb70ac.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;TheBrain&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>白蓝舞</author><guid>https://sspai.com/post/75169</guid><pubDate>Thu, 22 Sep 2022 06:29:15 GMT</pubDate></item><item><title>今年仅此一次大更新，Windows 11「正式版」亮点速览</title><link>https://sspai.com/post/75861</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;9 月 21 日凌晨，微软正式推出今年的首次、也是唯一一次 Windows 大更新——Windows 11 2022 更新（为了行文方便下面我们还是用版本号 22H2 代替），此前在预览体验频道中测试已久的诸多功能，也将通过本次更新推送到大家日常学习、工作和娱乐中所使用的主力设备上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对此前的 Windows 11 版本，本次更新完善了体验、又带来了什么新功能？无论你尚未收到更新还是已经完成了升级，都可以跟随本文一起梳理一下。如果文章有遗漏，也欢迎大家在评论区留言补充。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;值得关注&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;任务栏&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Windows 11 引入了全新的任务栏和开始菜单设计，但这两个区域也因为各种推倒重来后的「体验倒退」而遭到用户吐槽，比如在此前的 21H2 版本中，任务栏既不能像 Windows 10 那样通过拖拽、放置的方式固定任意应用，也无法通过类似的操作直接拖拽文件到任务栏应用图标上进行打开。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn93STCnL4Zn6L09ecHRQLUg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfrtb34tc5l2b9hjg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfrtb34tc5l2b9hjg"/&gt;&lt;figcaption&gt;早前版本的 Windows 11 任务栏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本次 22H2 更新后，任务栏的作用变得更加「原汁原味」一点了：除了允许我们将各种应用程序直接拖拽固定到任务栏，我们也可以从一个窗口中直接拖拽想要处理的文件到任务栏中的另一个应用图标上来进行打开。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnd3Ez4vVI2H4rXLBWy0qyte" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfs5b34tc5om6bo30" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfs5b34tc5om6bo30"/&gt;&lt;figcaption&gt;22H2 的任务栏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnt0KtfJgW3Gf7vNLdWJwsie" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfsdb34tc5om6bo3g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfsdb34tc5om6bo3g"/&gt;&lt;figcaption&gt;22H2 的任务栏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过比较遗憾的是，现阶段任务栏距离完美还有很长的路要走，在上面提到的拖拽、打开操作中，如果目标应用的任务栏图标并非激活状态（即没有窗口在前台运行），将文件拖拽到图标上方时也是会显示操作不可用的——如果能够在这种状态下直接运行目标应用打开我们所拖拽的文件，体验应该会更好。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;开始菜单&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;同样在「查漏补缺」的还有开始菜单。在 Windows 10 中，我们可以为固定在开始菜单中的应用创建不同的分组，让展开状态下的开始菜单可以容纳更多项目。而在早前的 21H2 版本中，这一特性没能及时归来，一直到这次的 22H2 正式版更新，微软才将它正式带了回来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnVkVcYv1f91hB0x5a8oAQ5b" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfstb34tc5l2b9hk0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfstb34tc5l2b9hk0"/&gt;&lt;figcaption&gt;开始菜单文件夹&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于实际操作就和我们在 Windows 10 开始菜单中创建文件夹类似了：将一个应用拖拽到另一个应用上方即可。开始菜单中的文件夹支持自定义命名和重命名，应用的添加和移除都可以通过拖拽完成，但比较麻烦的地方在于文件夹并不能像单个图标那样直接解散——我们必须将倒数第二个应用图标拖出来，对应的文件夹才会消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，在 22H2 正式版中，开始菜单的布局也可以根据我们的个人喜好进行适当微调了。在「系统设置 &amp;gt; 个性化 &amp;gt; 开始」页面中，我们可以从更多固定项、默认、更多建议项三种布局中选择更加符合自己使用习惯的开始菜单布局。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnLiCo5ltfHrGYspyoWV0sGk" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsft5b34tc5rtl6hg0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsft5b34tc5rtl6hg0"/&gt;&lt;figcaption&gt;开始菜单布局&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;快捷设置&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;或许是借鉴了目前移动端的常用设计思路，22H2 正式版的快捷设置菜单也对 Wi-Fi、蓝牙等快速设置项目的交互方式进行了调整。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsftdb34tc5gm8j4rg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsftdb34tc5gm8j4rg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsftlb34tc5om6bo40" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsftlb34tc5om6bo40"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如蓝牙，和此前只能简单控制开、关状态不同，21H2 中我们可以点击快速设置开关旁的箭头按钮来进入二级设置，然后直接在桌面右下角来查看更多信息或完成一些基础操作。Wi-Fi、投影、辅助功能等快速设置也是同理。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;资源管理器&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果你有常用的目录需要经常访问，以往可以将对应文件夹固定到资源管理器的「快速访问」栏中。而在本次 22H2 更新后，单个文件也可以享受到同样的待遇了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnqHSeZEsFUZZd5uwsGqQBsn" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfttb34tc5om6bo4g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfttb34tc5om6bo4g"/&gt;&lt;figcaption&gt;主文件夹替代了此前的资源管理器默认视图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这里涉及到的改动是资源管理器「主文件夹」页面的引入，作为资源管理器新的默认启动页，主文件夹除了像以往那样提供快速访问、最近使用文件和常用文件夹外，现在还新增了一个名为「收藏夹键」的区域。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnuoxbMyEpymhmOeZuHrhHnd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfu5b34tc5om6bo50" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfu5b34tc5om6bo50"/&gt;&lt;figcaption&gt;添加到收藏夹选项&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们可以在资源管理器中选中任何文件，然后通过右键菜单中的「添加到收藏夹」按钮来完成收藏，收藏的文件会出现在「主文件夹」视图中的「收藏夹键」区域中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，此前资源管理器只会在特定视图下显示带有缩略图的文件夹图标，22H2 更新后文件夹缩略图则可以在包括平铺、内容、中图标/大图标/超大图标等多种视图下直接呈现了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnJmeC4zFrcGOihCMzt0zLug" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfudb34tc5om6bo5g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfudb34tc5om6bo5g"/&gt;&lt;figcaption&gt;缩略图可以在更多视图下显示了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;OneDrive 与资源管理器的整合也更加紧密。浏览 OneDrive 目录时，22H2 会在文件资源管理器右上角直接提供一个状态提示按钮，用于展示当前的 OneDrive 同步状态、容量空间使用情况以及管理、设置等常用操作跳转菜单。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnSnxkjj6wn33fybhCuZiEzc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfulb34tc5gm8j4s0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfulb34tc5gm8j4s0"/&gt;&lt;figcaption&gt;OneDrive 同步状态整合&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;新版资源管理器还有一个使用小贴士：对于需要复制文件路径的场景，现在可以直接选中文件后按 &lt;code&gt;Ctrl + Shift + C&lt;/code&gt; 复制带有引号的文件路径了，这在使用 Windows 终端这样的场景中尤其好用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于本文截图中出现的多标签资源管理器，在目前推送的 22H2 正式版中其实仍未正式上线。微软在官方博客中表示这一功能将在 10 月通过更新推送，但如果你想尝鲜，也可以通过我们此前介绍过的 ViveTool 来手动激活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/74286" target="_blank"&gt;第一时间用上 Windows 11 新功能，尝鲜用户必备小工具：ViVeTool&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;贴靠布局&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在大屏设备上，Windows 11 的贴靠布局可以让我们根据实际需求将窗口灵活排列，尽可能利用好屏幕的每一寸空间。此前我们可以将鼠标移动到窗口最大化的按钮上方，然后通过贴靠布局弹窗选择贴靠方式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn9AGQzge2yPd8azTYRkBvih" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfv5b34tc5om6bo6g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfv5b34tc5om6bo6g"/&gt;&lt;figcaption&gt;最大化按钮的贴靠布局弹窗&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;22H2 对贴靠布局的触发方式进行了进一步改进，现在我们在按住窗口标题栏并拖动窗口时，屏幕顶部会出现一个贴靠布局触发区域提示，将窗口拖拽到该区域即可看见贴靠布局选择器，拖动到对应贴靠区域即可完成操作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnl3pN0IwJicESiPbGGICPcc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfv5b34tc5om6bo70" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfv5b34tc5om6bo70"/&gt;&lt;figcaption&gt;拖动窗口到屏幕顶部时会出现的贴靠布局选择器&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;贴靠布局有几个小细节非常有意思&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，和此前的多任务切换一样，贴靠布局在其中一个窗口完成贴靠时，其他窗口会依次出现在还没有窗口的贴靠区域中。而如果你使用的是 Edge 浏览器，那么 Edge 浏览器中的标签页此时也会以独立窗口的形式出现在建议区域，方便我们将多个浏览器标签页面同时排列在桌面上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnnJImXMB5BMu5PB2w0JS8ue" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfvdb34tc5gm8j4sg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfvdb34tc5gm8j4sg"/&gt;&lt;figcaption&gt;浏览器标签页会自动拆分为贴靠建议&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其次，贴靠布局的数量似乎和设备屏幕比例有关。在我们所使用的 Surface Pro 7 中顶部贴靠操作仅提供 4 种布局建议，但在更宽、更大的屏幕上，顶部贴靠布局的建议最多则会提供 6 种。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnX3H6W2JdIygjOVmNIW52Bg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfvtb34tc5om6bo7g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsfvtb34tc5om6bo7g"/&gt;&lt;figcaption&gt;Surface Pro 7 中的顶部贴靠布局建议&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，贴靠布局在 22H2 中也可以通过 &lt;code&gt;Win + Z&lt;/code&gt; 这个快捷键来进行拉起，按下之后根据窗口上方出现的数字提示分别按下数字即可完成贴靠。步骤上相比触屏或鼠标拖拽其实要繁琐些，但流程对残障人士使用无障碍功能来进行访问是非常友好的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn4u7SpnarbcR3GfqBTUXanq" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg05b34tc5gm8j4t0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg05b34tc5gm8j4t0"/&gt;&lt;figcaption&gt;贴靠布局的快捷键提示&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;勿扰与专注&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;早在 Windows 10 中 Microsoft 就早早地引入了「专注助手」功能，但在那时相对死板的「专注助手」功能并不好用，既不能限定应用，也不能灵活开启。在 22H2 版本中 Microsoft 选择将原先的「专注助手」拆分为「勿扰」和「专注」两个功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是勿扰功能，勿扰功能就像原来的原来的专注助手，只不过化繁为简省略了不少普通用户用不到的功能，也减少了需要跳转的界面。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn7uz73ReUvnmhe2DgauAFPe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg0tb34tc5rtl6hgg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg0tb34tc5rtl6hgg"/&gt;&lt;figcaption&gt;勿扰设定&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而「专注」则更为更进一步，旨在为用户提供一个更少干扰的空间。「专注」的定时功能可以简单地理解成是一个番茄钟，不过可以更进一步地使用「请勿打扰」、隐藏闪烁等功能减少来自其他应用的打断，让用户效率倍增。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn3RFlZpy9r4ukY1yGFsxhrh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg15b34tc5gm8j4u0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg15b34tc5gm8j4u0"/&gt;&lt;figcaption&gt;专注设定&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;视觉更新&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;虽然 Windows 11 去年已经给我们带了全新的 UI 视觉效果和风格，但依然有不少 UI 组件保留着旧版本风格，和 Windows 11 格格不入。好在 Windows 团队也注意到了这一点，并在 22H2 版本中翻新了不少新内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先就是锁屏界面的媒体播放控件，经过重新设计后的媒体播放控件，通过加入圆角这样的设计元素变得更贴合 Windows 11 原生的设计语言，使视觉风格变得更加统一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnCHXkQuPnc54oILzCn4b3jh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg1db34tc5rtl6hh0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg1db34tc5rtl6hh0"/&gt;&lt;figcaption&gt;新的锁屏播放控件&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而从 Windows 8 时代就延续而来的 Metro 风格的音量和亮度滑块在 22H2 中也焕然一新，变得更加符合 Windows 11 的设计语言，滑块的位置也从原本的左上角变成了任务栏上方。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnGb1QVmO2DghlN75muQrXbc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg1lb34tc5rtl6hhg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg1lb34tc5rtl6hhg"/&gt;&lt;figcaption&gt;音量调节滑块&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然右键菜单栏在上一个正式版本的基础上还额外对图标重新进行了设计，比如「重命名」和「属性」等，虽然乍一眼看起来有些陌生，但习惯以后还是能帮我们更快找到对应的功能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnWaYBJOGcK7lSWwjArgrmcb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg1lb34tc5rtl6hi0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg1lb34tc5rtl6hi0"/&gt;&lt;figcaption&gt;右键菜单&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;云母效果在 22H2 版本中也有了另一个变体并被称为「Mica Alt」（云母变体），可以注意到云母变体相比于原版云母效果背景色背景的取色效果更加明显，所以云母变体可以提供层次更丰富的视觉效果。比如在 22H2 的 Windows 文件资源管理器中，可以注意到在使用云母变体以后视觉效果明显更丰富的许多，视觉体验也比原先的要好上不少。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg1tb34tc5om6bo80" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg1tb34tc5om6bo80"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg25b34tc5l2b9hkg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg25b34tc5l2b9hkg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;系统设置&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;谁也没想到 Microsoft 最后还是没能在 Windows 10 中把所有的设置从控制面板中搬走，不过好在 Microsoft 也没有摆烂，还是「尽心尽力」地在 Windows 11 下对控制面板做大扫除的工作，在 22H2 中又有这些设置搬到了新版设置中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnJxkQKu4DAWA0BCOWuoamTg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg2db34tc5rtl6hig" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg2db34tc5rtl6hig"/&gt;&lt;figcaption&gt;卸载更新设置&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先原先位于「程序和功能」中的「查看已安装的更新」-「卸载更新」这个功能，现在会被重新跳转到「设置」-「Windows 更新」-「卸载更新」中。当然有关 Windows Update 的更新还不止这一点，为了响应节能减排的号召，Windows Update 现在还可以选择在有更多清洁能源（如风能、太阳能和水电）的时间进行后台更新&lt;s&gt;，上班摸鱼的理由+1&lt;/s&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcncuzAmToQ25Z9Y05SWH0Wrd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg2lb34tc5rtl6hj0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg2lb34tc5rtl6hj0"/&gt;&lt;figcaption&gt;低碳更新提示&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其次就是控制面板中的「设备和打印机」现在也会重新跳转到「设置」-「蓝牙和其他设备」中，需要添加任何设备时也需要使用「蓝牙和其他设备」这个「新面板」才能添加。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnkQChT5ETlZXXzUmRh9YfIe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg2tb34tc5rtl6hjg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg2tb34tc5rtl6hjg"/&gt;&lt;figcaption&gt;蓝牙和其他设备设置&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而此前可以将 Bing 每日图片（也被称为 Windows 聚焦）设置为锁屏的这项功能可谓是备受好评，在 22H2 中用户也可将 Bing 每日图片设置为桌面壁纸了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnvVADLa8229NgDCLPky2bWe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg3db34tc5om6bo8g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg3db34tc5om6bo8g"/&gt;&lt;figcaption&gt;Windows 聚焦壁纸&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你希望每天都自动给桌面换个壁纸，那么这个功能不容错过；需要注意的是打开这项功能会在桌面生成一个额外的桌面图标，且目前还不能将其删除或者隐藏掉，介意的话谨慎开启该功能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnKXyzl7k6YlY6aQo3aXIPRe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg3lb34tc5l2b9hl0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg3lb34tc5l2b9hl0"/&gt;&lt;figcaption&gt;Windows 聚焦壁纸的桌面图标&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接着在 22H2 的设置中微软再次强化了 Windows 和 Microsoft 服务的联系，账户设置区域有了新的和 Microsoft 账户的相关信息，还提供了可以调整 Microsoft 365 、其他在线设置以及服务的入口。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnK5lxBo7PBiJMsAc7HQqaCc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg3tb34tc5gm8j4ug" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg3tb34tc5gm8j4ug"/&gt;&lt;figcaption&gt;设置中的微软服务整合入口&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，在 22H2 中的飞行模式也得到了一定程度的改进，新版飞行模式可以记住 Wi-Fi 以及蓝牙设置的打开状态，在打开飞行模式的开关以后，Wi-Fi 以及蓝牙的状态不会发生改变。。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn1kfdru0bvpC3cCOQ2coTwh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg45b34tc5l2b9hlg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg45b34tc5l2b9hlg"/&gt;&lt;figcaption&gt;飞行模式设置&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;任务管理器&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;同样继承自 Windows 8 的任务管理器也在 Windows 11 22H2 里焕然一新。不同于旧版，新版的任务管理器从设计上采用了 Windows 11 推荐的设计风格，将原本横向的子标签页变为了侧栏，兼顾信息密度的同时保证了良好的可用性。和旧版任务管理器不同，这套新界面是支持暗色模式的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnWXPkuxsw0IRm4J7RDQk3Uc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg45b34tc5l2b9hm0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg45b34tc5l2b9hm0"/&gt;&lt;figcaption&gt;新版任务管理器&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，在 22H2 的资源管理器中我们也能看到更多采用「效率模式」运行的应用，也可以手动为部分应用开启效率模式。关于这个模式的介绍以及用法，不久前我们在另一篇文章里已有介绍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/75565" target="_blank"&gt;App+1 | 为笔记本 CPU 减负，让 Windows 11 的续航加分：能源之星 X&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnwavS1GfbgxSn9bh1NW2HOh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg4db34tc5rtl6hkg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg4db34tc5rtl6hkg"/&gt;&lt;figcaption&gt;效率模式&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;HDR 校准&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;随着 AutoHDR 的完善，微软此前承诺过的官方 HDR 设备校准工具也终于随本次 22H2 正式版&lt;a href="https://apps.microsoft.com/store/detail/windows-hdr-calibration/9N7F2SM5D1LR?hl=zh-cn&amp;amp;gl=cn" target="_blank"&gt;同步上线&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnNfFWndAQiS4oHqjsqjLgTb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg4lb34tc5gm8j4v0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg4lb34tc5gm8j4v0"/&gt;&lt;figcaption&gt;Windows HDR 校准工具主界面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;使用 Windows HDR 校准工具的总体流程与 Windows 系统内提供的其他校准工具类似，应用会全屏运行，画面中央为主要调节对象，屏幕右侧则是正确与错误的图像参考。通过几轮简单的对比和设置，我们可以将显示器的 HDR 效果调节到最佳状态。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnVzCid0WEchOWsrZWPYaFTb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg4tb34tc5rtl6hl0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg4tb34tc5rtl6hl0"/&gt;&lt;figcaption&gt;校准过程&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;校准完成后，Windows HDR 校准工具还支持保存校准参数为色彩配置文件，方便我们在打开、关闭 HDR 后手动选择已经调校好的色彩配置方案。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn8WpMp1G2N7DHLwotTDROGg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg55b34tc5rtl6hlg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg55b34tc5rtl6hlg"/&gt;&lt;figcaption&gt;校准后保存的颜色配置文件选项&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;辅助功能&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;除了以上的新功能之外，Windows 11 22H2 还对辅助功能进行了加强。比如系统可以根据播放的视频实时提供本地字幕生成，只不过目前仅支持识别美式英语。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnwBUs3yAhIzt3rLlcUSB9tf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg5db34tc5gm8j4vg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg5db34tc5gm8j4vg"/&gt;&lt;figcaption&gt;辅助功能&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;语音访问则可以让我们有机会用声音来控制电脑，开启该功能后屏幕会被分为多个网格，然后通过语音来对操作系统进行点击和控制操作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcndA4eM11m0zMbwBHmKeaKDf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg5lb34tc5om6bo90" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg5lb34tc5om6bo90"/&gt;&lt;figcaption&gt;讲述人语音&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同时讲述人功能也迎来了自然语音生成，如果你用过 Edge 里的「大声朗读」功能，那么你一定会被那个自然的语音语调所震惊。不过为了适应更多的本地情况，讲述人功能的自然语音生成功能可以需要依赖网络，但限制同样是目前只支持美式英语。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnPFgxOOdOxHjkKfXuOeV3ki" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg5tb34tc5om6bo9g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg5tb34tc5om6bo9g"/&gt;&lt;figcaption&gt;辅助功能快速设置开关&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后为了方便残障人士使用 Windows 上的辅助功能，Windows 22H2 还允许将辅助功能的面板添加到快速设置中，方便残障人士快速启用和关闭某些不需要长期开启的辅助功能。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;值得一提&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;游戏体验&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对游戏玩家而言，Windows 11 22H2 最大的更新莫过于 AutoHDR 和 &lt;a href="https://sspai.com/post/67013" target="_blank"&gt;VRR 可变帧率&lt;/a&gt;都支持窗口模式了（之前仅适用于全屏应用）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnnx1EJLD88kknUyh6RpnP5f" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg65b34tc5gm8j500" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg65b34tc5gm8j500"/&gt;&lt;figcaption&gt;AutoHDR 支持窗口化游戏优化&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;触屏手势&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;针对触控设备，Windows 11 22H2 加入了一系列新的触控手势，包括：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;从任务栏上下滑动可打开和关闭开始菜单&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在开始菜单上左右滑动，可在固定应用和所有应用列表之间切换&lt;/li&gt;&lt;li&gt;从屏幕右下角向上滑动可打开「快速设置」&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/a45a3c96285c2c861af17ae584a392c5.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/a45a3c96285c2c861af17ae584a392c5.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;图片仅供参考，图中的任务栏交互已经暂时回炉重造了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相信这些新的手势也能让 Windows 平板电脑用户效率更高一些。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;WSA&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;随本次 22H2 正式版更新同步带来新消息的还有 &lt;a href="https://sspai.com/post/73422" target="_blank"&gt;WSA&lt;/a&gt;，微软接下来将向包含澳大利亚、加拿大、法国、日本、德国、意大利、日本、西班牙、英国等 31 个国家开放 Windows Subsystem for Adnroid，并且微软也提到，在最近的一次更新中，WSA 相比旧版迎来了基于硬件加速的、两到三倍的图形性能提升，同时还支持了 DRM 版权视频内容播放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你所在的地区尚未正式上线 WSA，不妨跟随我们此前的文章进行手动安装和定制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/75351" target="_blank"&gt;一日一技 | WSA 定制安装，找回你需要的 Google 服务和 Magisk&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Clipchamp&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Clipchamp 是微软于 2018 年收购的一款视频剪辑工具，今年 3 月开始出现在 Windows 11 测试版当中。本次 22H2 正式版更新后，Clipchamp 正式跻身微软内置应用行列，就像当年的 Windows Movie Maker 一样成为 Windows 默认的视频剪辑工具。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnZChAdJEM6NgkgkBoUsVskh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg6tb34tc5rtl6hm0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg6tb34tc5rtl6hm0"/&gt;&lt;figcaption&gt;Clipchamp 主界面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Clipchamp 已经经历过数次调价，此前的免费版权益在 22H2 中被包装成为了 Microsoft 365 订阅附带，付费版 78 元/月，在免费版的基础上可以获得更多在线素材以及品牌套件、内容备份功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果有读者对这个应用感兴趣，欢迎在升级后向 Matrix 社区投稿分享你的体验。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnZ9AV6NFle75eBnDG8UHoag" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg75b34tc5om6boa0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg75b34tc5om6boa0"/&gt;&lt;figcaption&gt;付费计划对比&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;视频会议优化&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;视频通话/视频会议在这两年成为 PC 的重要功能之一，在 Windows 11 22H2 中，通过 Windows Studio Effects 进一步的优化了音视频的通话效果。从而便于我们在 PC 上开展高质量的线上会议。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnfrreX2QWLH32J71V8vEPed" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg7db34tc5rtl6hmg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cclsg7db34tc5rtl6hmg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;语音聚焦（Voice Focus）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;背景虚化（Background Blur）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;眼神接触（Eye Contact）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;自动构图（Automatic Framing）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;不过以上的这些功能都需要摄像头组件支持 Windows Studio Effects 这项技术才能实现。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;如何升级&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;正如上面所说，本次 Windows 11 22H2 更新和此前一样，即日可用、陆续推送。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微软表示会在推送过程中持续监测新版本的质量反馈，如果没有问题则会继续扩大推送范围；如果你在手动检测系统更新时看到了新系统但无法升级，则说明当前你所使用的设备与新版系统存在兼容性问题需要解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然在这些问题通过驱动更新或硬件更换等方式解决前 22H2 不会主动推送，但我们依然建议普通用户通过系统自带的 Windows 更新检测进行更新——根据&lt;a href="https://techcommunity.microsoft.com/t5/windows-it-pro-blog/faster-smaller-windows-11-version-22h2-update-fundamentals/ba-p/3631894" target="_blank"&gt;微软的说法&lt;/a&gt;，本次 22H2 更新无论从安装包大小、安装流程还是批量用户的语言配置流程上都进行了大幅的优化，升级安装的体验应该会比往年的大版本更新好上不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果你等不及了想要手动更新，目前也有很多方法可以尝试：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;你可以从&lt;a href="https://www.microsoft.com/zh-cn/software-download/windows11" target="_blank"&gt;微软官方网站&lt;/a&gt;下载到 Windows 11 22H2 的镜像并自行创建 USB 启动盘。这是灵活度最高的方法，因为你可以在创建启动盘的过程中通过 &lt;a href="https://github.com/pbatard/rufus" target="_blank"&gt;Rufus&lt;/a&gt; 这样的工具来绕开 Windows 11 的硬件配置限制。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/e952e36e07467cdb90fb2347abda5fff.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/e952e36e07467cdb90fb2347abda5fff.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;你可以从上一条的同一个页面下载媒体介质创建工具，然后用官方工具搞定启动盘创建。在这个流程中，同样也有 &lt;a href="https://github.com/AveYo/MediaCreationTool.bat" target="_blank"&gt;&lt;u&gt;MediaCreationTool&lt;/u&gt;&lt;/a&gt; 这样的工具帮你度过 RAM 太小、TPM 门槛太高的难关。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/4b825684e516cb38811070cd1778b35c.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/4b825684e516cb38811070cd1778b35c.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;使用 Rufus 制作 USB 启动盘&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;你还可以直接通过上一条同一页面中的「傻瓜式」Windows 11 安装助手来无痛升级。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/69533" target="_blank"&gt;疑难杂症不求人：如何在 Windows 11 中搞定「重装」这件事&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，如果你做好了备份并且不在意数据抹除，Windows 自带的重置电脑功能配合此前上线的设备备份功能，其实也是个相当不错的升级方案。感兴趣的朋友不妨一试。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;以上便是本次 Windows 11 22H2 正式版的主要更新内容汇总，时间有限本文或许会有遗漏，如果你有其他发现，欢迎在评论区留言分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>克莱德</author><guid>https://sspai.com/post/75861</guid><pubDate>Thu, 22 Sep 2022 03:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：小鹏发布 G9 SUV、Spotify 推出有声书服务等</title><link>https://sspai.com/post/75859</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;小鹏发布豪华电动 SUV G9&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 21 日，小鹏公司发布新款电动 SUV 小鹏 G9，小鹏 G9 定位豪华 SUV，是国内首个车桩量产的 800V 超快充平台。车辆搭载 Nvidia Drive Orin 超算平台，拥有全场景辅助驾驶系统 XNGP 和升级版 XPLIOT 系统，续航 570 公里起，最高可达 702 公里。小鹏 G9 起售价为 30.99 万元，目前已开启预订。&lt;a href="https://weibo.com/5710264970/M6NMGnaPM?from=page_1006065710264970_profile&amp;amp;wvr=6&amp;amp;mod=weibotime" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/article/7955bb7b3b8a0b0b06eaebfecf6c2f93" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/article/7955bb7b3b8a0b0b06eaebfecf6c2f93"/&gt;&lt;figcaption&gt;产品宣传图，图片来自小鹏网站&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;微软确认 Windows 系统将按年进行大版本更新&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在发布 Windows 11 2022 更新之后，微软公司确认，未来的 Windows 系统都将以一年为周期进行大版本更新。每个大版本都将于当年的下半年推出，且家庭版和专业版均可以获得 24 个月的技术支持。&lt;a href="https://news.softpedia.com/news/microsoft-says-windows-11-will-get-one-major-update-every-year-536104.shtml" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Spotify 推出有声书服务&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;日前，Spotify 公司推出了有声书收听服务。Spotify 收录的有声书超过 300,000 本，用户选定自己喜爱的有声书后将会被引导至应用外购买。Spotify 还将通过算法为用户推荐可能感兴趣的书目。&lt;a href="https://www.wsj.com/articles/spotify-offers-audiobook-service-with-300-000-titles-11663674852" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/article/62a14459f95bebd3eb2bd94c0a217e17" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/article/62a14459f95bebd3eb2bd94c0a217e17"/&gt;&lt;figcaption&gt;Spotify 有声书界面，图片来自新闻源&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;戴森发布新款无绳手持吸尘器 G5 Detect&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 21 日，戴森公司推出手持吸尘器 G5 Detect。戴森 G5 Detect 搭载了第五代 Hyperdymium 马达，可输出 262 AW 的吸力，同时配备了升级版 HEPA 过滤系统。此外，G5 Detect 使用 Fluffy Optic 光学软绒滚筒吸头，可以实时动态反馈灰尘数据和地面清洁程度。G5 Detect 吸尘器容量达到了 0.77 升，在节能模式下续航时间可达到 70 分钟。现已开启预售，预售价为 5999 元。&lt;a href="https://www.dyson.cn/443085-01.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/article/714ce19ec4f598b1a3e7338d2419e86c" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/article/714ce19ec4f598b1a3e7338d2419e86c"/&gt;&lt;figcaption&gt;产品外观图，图片来自新闻源&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;TCL 推出双子舱 Q10 双筒洗衣机&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 20 日，TCL 公司通过秋季新品发布会推出了双子舱复式分区洗衣机 Q10。Q10 拥有下筒 10kg 加上筒 6kg 的衣物容量，双筒均具备 UVC 除菌能力，并可根据衣物类型进行分类护理。TCL Q10 还拥有洗衣液智能投放功能，洗衣机可以根据衣物重量判断洗衣液用量，自动注入洗衣液。TCL Q10 洗衣机目前已经上市，售价 7999 元。&lt;a href="https://www.163.com/dy/article/HHO0NSAV05118TVL.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/article/a7253edb4d721bc543de4a80b3f44f06" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/22/article/a7253edb4d721bc543de4a80b3f44f06"/&gt;&lt;figcaption&gt;产品外观宣传图，图片来自新闻源&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;2K 工作室遭黑客入侵&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 21 日，Take Two 游戏公司旗下的 2K 游戏工作室表示，团队遭遇黑客入侵。已经有未经授权的第三方非法访问了 2K 的客户服务平台，并向部分玩家发送了包含恶意链接的通信内容。2K 工作室也因此提醒玩家近期不要打开任何来自 2K Support 的邮件。&lt;a href="https://www.gcores.com/articles/156593" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;在今年的 WWDC 上，Apple 公司曾表示，新版 Fitness+ 服务将能够脱离 Apple Watch 使用。经内测用户验证，无需 Apple Watch 的 Fitness+ 将在 iOS 16.1 和 tvOS 16.1 上正式推出。&lt;a href="https://www.macrumors.com/2022/09/20/apple-fitness-plus-without-apple-watch-ios-16-1/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Google 公司或将通过 Android 13 来强制推行虚拟 A/B 分区（virtual A/B partitions）机制，Google 此前在 Android 11 上就已经开始尝试该系统，但并未对各厂商做强制要求。加入 A/B 分区的升级机制后，各厂商就可以对设备进行&lt;a href="https://www.androidauthority.com/android-13-seamless-updates-3211296/" target="_blank"&gt;无缝升级&lt;/a&gt;。&lt;a href="https://www.xda-developers.com/google-mandate-virtual-a-b-system-updates-android-13/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;据 @i冰宇宙 爆料，即将发布的三星 S23 系列或将继续采用高通骁龙以及 Exynos 芯片。由于此前 Exynos 的表现并不理想，一定程度上影响了用户体验，所以三星 MX 部门对三星电子希望继续使用自研芯片的决策表示强烈不满。&lt;a href="https://m.weibo.cn/status/4815391522292594" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/75859</guid><pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:22:06 GMT</pubDate></item><item><title>早鸟特惠 | 按下录音键，以播客的名义记录你的世界</title><link>https://sspai.com/post/75849</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;当下，每个人有了更多自我表达和记录时代的可能性，哪一种工具会是你的选择呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文字精炼而深刻，但想要呈现更一手的信息或画面感，就力有不逮；视频能用丰富的视听体验抓住注意力，但画面、声音与文案的互相配合需要更多的专业传播技巧......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;播客，站在了&lt;strong&gt;自我表达与体验的平衡点&lt;/strong&gt;，既能用声音来凸显个人风格，在信息传递上又能保持单一纯粹，让听众能全神贯注在创作者的观点表达上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，每个人都可以利用播客去表达自我，记录当下。事实上，你的每一天都会经历过不少可以用播客来记录的场景：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;三五好友相聚，一起畅聊热门话题；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;与行业前辈探讨行业动态，倾听独到见解；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;听经历独特的偶遇者分享有趣故事与独家秘辛；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;与自己对话，美妙灵感不断迸发......&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;不要浪费这些美好时刻！打开麦克风，就能记录自己的生活；制作一档播客，来做当下时代的见证者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次少数派与知名播客制作人婉莹和甜食一道，为每一个想要用声音表达的创作者，准备了这款《100 小时后请叫我播客主理人》栏目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机会只留给有准备 100 小时的人，快来一起步入声音的 La La Land。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🎁 前往购买《&lt;a href="https://sspai.com/series/280" target="_blank"&gt;100 小时后请叫我播客主理人&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;专业，让你不走弯路&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;播客被越来越多的听众接受与喜爱，而制作一档受人欢迎的播客，其实需要多种学科与技能。从选题到录制，从剪辑到运营，每一个环节都是需要专业知识与实践经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，你需要专业的播客引路人，来帮你&lt;strong&gt;扫清技术上或心理上的障碍&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主理人婉莹完整地经历了中文播客的兴起之路，拥有丰富的播客全流程制作经验。从 2015 年开始制作播客《博物志》开始，2017 年开始将播客作为自己的全职职业。她的三档播客《博物志》《蒙台啥利》《哈利播客》等节目，均入选过苹果播客年度最佳节目。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/b9092695cbaf40401c2a3454b0bfdfbf.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/b9092695cbaf40401c2a3454b0bfdfbf.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/4e003d248053d065c40e82df529674f3.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/4e003d248053d065c40e82df529674f3.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了播客内容，近期婉莹还在拓展形式更多样的内容，与看理想和 BBC 合作录制了的天文学科普节目《&lt;a href="https://shop.vistopia.com.cn/detail?id=244" target="_blank"&gt;到宇宙去&lt;/a&gt;》系列，以及优酷 2022 跨年文化节目《时间的路口》，异步直播城市导览节目《来去泉州》等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主理人甜食从 2017 年开始制作播客，后成为全职播客制作人。他尤其擅长播客后期制作，目前与婉莹一起制作播客，参与过《晚点聊 LateTalk》《告别摄影》等播客的后期制作过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论是作为栏目主理人从头策划一档播客，还是作为制作团队参与合作项目，两位主理人的宝贵经验&lt;strong&gt;覆盖了播客制作的各个环节与场景&lt;/strong&gt;。将这些经验在栏目中分享出来，让每一位有志于播客制作的创作者都能少走百里弯路。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;易学，让你不再畏惧&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;为了让你更容易沉浸在播客制作的氛围之中，更有动力开启自己的播客之旅，这款栏目我们将和主理人一起，将首次尝试将&lt;strong&gt;直播&lt;/strong&gt;作为栏目的主要内容形式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/af6d98fae88a222fe7708c8a87d7f3e6.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/af6d98fae88a222fe7708c8a87d7f3e6.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相比内容固定的图文，直播的即时性更能直观地传递出两位主理人对播客的理解与思考成果，能带着你一起去思考如何做出一档优秀的播客。更为重要的是，播客制作没有绝对的方法与流程，当你听到主理人的分享之后有所思考，就能及时在直播过程中与他们交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这款栏目中，你不再是孤零零的学习者，而是有同伴一起的创作者。我们希望通过「直播」的形式，让你少一些「学习」的压力，能直接地体验到「创作」与「想法碰撞」的快乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我们会提供直播回放视频，以及必要的图文与讲义，方便你在直播之后复习。直播期间还有专门的学习讨论话题群，方便向主理人提问，和其他创作者交流。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;上手快，让你学有所成&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这是一趟播客创作之旅，我们希望带你从零入门，掌握做好播客的每个环节。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/55d315fe82cfbbf6b25de285fa0ca0b5.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/55d315fe82cfbbf6b25de285fa0ca0b5.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;栏目内容从找到节目的品牌定位开始，历经播客制作的每个环节。在直播期间，我们将举办课程设计挑战，鼓励你尝试制作一起自己的播客节目，并将在最后一次直播中由主理人讲评，给你的作品提出意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前往查看&lt;a href="https://sspaime.feishu.cn/mindnotes/bmncn3ssya5xivbF7UX9BGiyMcf" target="_blank"&gt;栏目内容思维导图&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;这份栏目适合谁？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;所有希望&lt;strong&gt;用声音来创作内容&lt;/strong&gt;的人，都可以从这份栏目中有所收获。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论你是&lt;strong&gt;上班族还是学生&lt;/strong&gt;，只要你希望用声音来表达自己的观察与想法，都能从零开始起步，最终学会一套完整的播客制作理论与技术，进而做出属于自己的播客节目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份栏目还非常适合&lt;strong&gt;曾经有过制作播客念头，但从未开始的创作者&lt;/strong&gt;。主理人将用他们的经历与心得，帮你扫除心理与技术的障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于&lt;strong&gt;曾经有过自己的节目，但是浅尝辄止的前播客主理人&lt;/strong&gt;，与主理人直接交流，分享你的经历与困惑，能让你再次回到播客制作的旅途中来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你对栏目内容和直播的形式有所担心，不妨听听少数派会员内测团的意见：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/1e5d502d81b1c15438c03856ed1ba12b.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/1e5d502d81b1c15438c03856ed1ba12b.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;「我」能从栏目中获得什么？&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;一套完整的播客制作理论与实践方法论，帮助你&lt;strong&gt;从零开始上手制作播客&lt;/strong&gt;；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;主理人多年的实践经验分享，&lt;strong&gt;避免踩中制作播客时可能会遇到的坑&lt;/strong&gt;，节省你的时间与精力；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在直播活动与主理人直接交流的机会，&lt;strong&gt;获得针对性的建议&lt;/strong&gt;，在播客制作的路上走得更快。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;One More Thing：两重奖励，拿到就是赚到&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;为了鼓励各位参与栏目中的 8 次直播活动，只要&lt;strong&gt;完成其中 6 次直播活动&lt;/strong&gt;的打卡，就能获得直播活动参与奖励，希望鼓励你坚持完成这趟创作之旅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直播活动参与奖励为一个月的少数派会员加上一个月的《博物志》会员，总价值为 75 元。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/6c106b1841fbf7cd963945af624dc64d.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/6c106b1841fbf7cd963945af624dc64d.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外我们设置了课程设计挑战奖励，我们将为&lt;strong&gt;三位课程设计挑战的优秀创作者&lt;/strong&gt;赠送价值 599 元的铁三角 ATR-2100X-USB 麦克风，希望为你再添一股开始创作的动力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/926e92a38c039c3a28b0eaa6409811ee.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/926e92a38c039c3a28b0eaa6409811ee.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;即刻下单，享受早鸟折扣&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;即日起至 &lt;strong&gt;11 月 2 日&lt;/strong&gt;，下单享受早鸟&lt;strong&gt;八折&lt;/strong&gt;优惠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🎁 前往购买《&lt;a href="https://sspai.com/series/280" target="_blank"&gt;100 小时后请叫我播客主理人&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;少数派会员可以使用麦亏券购买本栏目，欢迎在购买时使用（&lt;a href="https://sspai.com/post/75662" target="_blank"&gt;如何使用麦亏券？&lt;/a&gt;），会员到手价仅为 104.2 元。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/ee964b8c298f3d0b7aeedce49dab5cb5.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/ee964b8c298f3d0b7aeedce49dab5cb5.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本栏目直播版销售期为&lt;strong&gt;即日起至 12 月 8 日&lt;/strong&gt;，视频版将在直播版下架后上线。如果希望获得直播参与奖励，须在第三次直播活动前（即&lt;strong&gt; 11 月 2 日&lt;/strong&gt;）购买本栏目直播版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>数字工具组</author><guid>https://sspai.com/post/75849</guid><pubDate>Wed, 21 Sep 2022 09:31:45 GMT</pubDate></item><item><title>看什么 Café | 从《教父》的剧本改编，看如何渐进式阅读、思考和沉淀</title><link>https://sspai.com/post/75646</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;编者按：1895 年 12 月 28 日，在巴黎卡普辛路 14 号的大咖啡馆，历史上最著名的一场电影放映出现了 —— 卢米埃尔兄弟的一系列短片和其他演出一起成为了咖啡馆的助兴节目，而咖啡馆也正是那时人们谈论电影和艺术的重要场所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「看什么 Café」作为「本周看什么」栏目的衍生，就是想为热爱影视艺术的少数派们创造这样一个氛围，虽然我们无法回到电影诞生的那个年代，但我们依旧可以喝着咖啡，深入探讨有关影视艺术的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天「看什么 Café」的放送员是 &lt;a href="https://sspai.com/u/hahad" target="_blank"&gt;@知道分子吴先先&lt;/a&gt;，他想和大家聊聊&lt;strong&gt;在分析电影《教父》的剧本改编过程中，所收获的关于「渐进式总结」的启发。&lt;/strong&gt;你在观看《教父》或其他电影时，获得了什么电影之外的灵感？欢迎在评论区留言讨论，我们将选取优质评论送上少数派周边或 6 个月 B 站大会员 🎁！&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;写在前面&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;知名效率达人 Tiago Forte 在他的新书《Building a Second Brain》中，为引出「渐进式总结」这个方法，分享过一个案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他讲到，在许多影迷心中封神的《教父》系列，其实是从一部不算完美的畅销小说改编而成的，在这个过程中，&lt;strong&gt;导演的反复阅读、渐进式的思考&lt;/strong&gt;与提炼起到了功不可没的作用。读完这个故事，我深受启发，不但找到了影片制作幕后的影视资料、电影剧本，还重温了《教父》三部曲和原著小说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小说原稿和电影叙事之间的明显差距，让人深刻地体会到什么叫好的电影改编，也清晰地展现了「渐进式总结」，或是文学研究中常说的「文本细读」的魅力。在今天这篇文章中，我们就结合这个故事，讲述这个电影杰作的诞生史，以及它是如何成为一个绝佳的阅读、思考和沉淀的样本的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/16ca78642853e7642d8b928a9312895e" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/16ca78642853e7642d8b928a9312895e"/&gt;&lt;figcaption&gt;后浪出版的《教父电影全剧本》，五星好评&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;影片的来龙去脉&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;熟悉《教父》系列影片的读者知道，它是由意大利裔导演科波拉（Francis Ford Coppola）执导，改编自畅销作家普佐（Mario Puzo）的同名小说&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/1648bfd8295073eeb058de417fcac662" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/1648bfd8295073eeb058de417fcac662"/&gt;&lt;figcaption&gt;《教父》中文版&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;普佐的原著是一部带有猎奇色彩、讲述意大利「黑手党」犯罪轶事的作品。单从文学性上，它绝对算不上一流；而且为了吸引读者，普佐也毫不避讳低俗的剧情和粗鄙的用词。不过，作品一问世就大获成功，不但荣登《纽约时报》畅销书榜长达 67 周，还为普佐赢得了高达 41 万美元的天价版税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而知名电影公司派拉蒙早在普佐创作期间就嗅到了商机，以极低的价格买下了这部小说的影视改编版权。在图书一夜走红之后，派拉蒙蓄势待发，打算趁着热度把它拍成一部犯罪题材的电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁成想，在选定导演阶段，派拉蒙却频频受挫。不少知名导演拒绝接手。一方面，据传言，他们惧怕意大利黑手党的势力，担心一旦没拍好，反倒惹火上身；另一方面，也是更重要的原因，是普佐的作品实在算不上佳作——草草划分的章节、前后跳脱的剧情、哗众取宠的细节——这一切都给小说改编成电影增添了难度，大导演们担心拍出的影片口碑不佳，反倒毁了自己的名声。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/6e3aae24f237fdb3beefad629e248bbf.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/6e3aae24f237fdb3beefad629e248bbf.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;教父背后的男人——导演科波拉&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;后面的故事我们也知道了：派拉蒙情急之下，最终找到了一个籍籍无名、欠下一屁股债，急需通过拍摄影片来偿还债务的年轻导演，把这个「烫手山芋」塞给了他。结果，谁都没有想到，这个导演竟然把一锅粗糙的原料，加工成了一场精致、典雅、艺术感十足的影视盛宴。而这个人，就是我们今天的主人公、《教父》电影三部曲的导演科波拉。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;科波拉的改编之路&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;想拍出好影片，首先要有好剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然《教父》原著中不乏抓人眼球的故事情节，但不论从叙事结构、语言风格，还是人物形象上，小说里提供的素材离一部出色的剧本还有相当的距离。所以，科波拉接手之后最重要的事——就是对原著进行细读，探究书中最有价值、最适合在荧幕上呈现的内容。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;前期准备&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;科波拉是怎么做的呢？据他在 2001 年一次访谈中的介绍，当时他购买了一本普佐的《教父》小说，花了好几个钟头，&lt;strong&gt;把书的每一页都裁剪下来，&lt;/strong&gt;然后给每一页外侧都加上一圈宽宽的白纸边框。然后，再用夹子装订起来，最后加上一个厚重的书封，这样就做成了&lt;strong&gt;一本方便写批注、方便翻阅的活页夹笔记本&lt;/strong&gt;。后来这个本子还被出版商原样复刻，出版了一本精装书，名字就叫《教父笔记本》&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个视频就是科波拉讲如何制作《教父笔记本》的访谈片段，内容不长，值得一看。字幕在 B 站原视频上可以查看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;寻找主题&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;接下来，科波拉开始阅读原著。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一遍阅读的体验让他相当失望。他说，自己怀着热切的心情去读，但几乎没法读完整本书。普佐的《教父》给他的感觉，一个词形容，就是 potboiler（直译为锅里一通乱炖，指那些为了圈钱而写的粗制滥造之作）。书中的很多情节，比如大儿子桑尼的情妇后来邂逅一名外科医生，为她的身体特定部位进行改造手术，在科波拉看来就是纯粹为了商业效果而设计的猥亵桥段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;失望归失望，科波拉也没办法，谁叫他当时是个濒临破产，还有两个孩子要养的落魄导演呢。无奈之余，科波拉硬着头皮开启了他的第二次阅读。而这一次阅读，给他带来了新的灵感，他意识到在众多哗众取宠的故事背后，有一个重大的线索，那就是把这个黑帮故事处理成一个&lt;strong&gt;美国资本主义的隐喻。&lt;/strong&gt;在这个隐喻下，柯里昂家族的故事变成了一位伟大的「国王」和他的三个儿子权力继承的历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老大雄心满满，但过于鲁莽；老二乖巧温柔，却缺乏智慧；老三集合了智慧、狡黠与冷酷于一身。父亲和三个儿子的性格特质，后来被马龙·白兰度（饰演老教父）、詹姆斯·肯恩（饰演老大桑尼）、约翰·凯泽尔（饰演老二弗雷多）、阿尔·帕西诺（饰演老三迈克尔）四位演员展现得淋漓尽致。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/4477c34e94ea30a3db27143171f66a4f" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/4477c34e94ea30a3db27143171f66a4f"/&gt;&lt;figcaption&gt;一位伟大的国王和三个儿子的寓言&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这样一来，原先的通俗文学水准飙升，从黑帮的逸闻趣事，一跃成为一则象征着美国资本主义的寓言，故事的立意甚至可以比肩古希腊悲剧和莎翁戏剧！据说有研究者一路回溯，认为是普佐参照了陀思妥耶夫斯基《卡拉马佐夫兄弟》的人物设计，在叙事时就埋藏好了暗线——但我个人觉得，这种经典的人物结构设置不仅要归功于作者的塑造，更有赖于科波拉的挖掘和提炼。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;选材标准&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;有了主题和线索之后，科波拉还要重新回到原著中，补充电影里的血肉的细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他有两个特别关注的地方：一是格外重视自己的第一感觉，把让自己产生共鸣的段落标注出来、及时在页面侧边写下感悟和想法；二是非常留意小说中写得好的部分，而且不满足于内容层面，还会更进一步提炼故事的核心价值和深层的寓意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的挖掘，既能让科波拉收集到普佐作品中所有打动他的内容，充分地利用原著的素材，又可以始终围绕着全书的线索，不至于像原著一样粗暴地堆砌内容，流于散乱。每个被选入剧本的故事情节都有其用意，它们并非只为从剧情上博人眼球，而是更好地串联在一起，为整部电影的主题服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这一点说，科波拉最大程度上从普佐的原著故事中榨取了电影所需要的元素，接下来要做的，就是重新编排这些元素，使其成为更有机的整体了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;拆解场景&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;《教父 I》的剧本总共分为五幕，每一幕进一步拆分，最终划分为 50 个场景。在具体设置这些场景时，科波拉以结构化的方式，使用五个维度，或者说五个标准进行每场内容的提炼，它们分别是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Synopsis（场景概要）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Times（发生年代）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Imagery and tone（影像和调性）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Core（核心意图）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pitfalls（潜在陷阱）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h4&gt;场景概要&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一点是场景概要，也称为场景大纲。&lt;/strong&gt;这一点很好理解。每个场景里实际发生了什么事，科波拉会用简短的一两段话来总结，相当于给每个场景做一个摘要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，《教父 I》里面有一个让人印象深刻的简短场景，就是老大桑尼被伏击射杀的全过程。桑尼听到妹妹被家暴的消息，冲动之下独自驾车出门。路经一个收费站时被前车挡住了去路，在桑尼递出钞票缴费的下一秒，收费员弯下腰，四周冒出来一群全副武装的人，直接用枪把桑尼打成了筛子，诸如此类。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/7664aab7639093ee347eec98f6065f2b" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/7664aab7639093ee347eec98f6065f2b"/&gt;&lt;figcaption&gt;桑尼被伏击的场景&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;科波拉在访谈中提到他梳理这些场景概要的一个重要目的，那就是当他写完所有场景的大纲之后，只要把它们全都放在一起，就获得了一个完整剧本的雏形——事实上他也是这么做的。这样做的好处，无疑可以帮助科波拉进行「自下而上」的写作。对应到现在流行的写作方法，正像是&lt;strong&gt;「卡片写作法」&lt;/strong&gt;，通过预先完成一张张场景卡片，最终直接组装成一篇完整的文章，在此基础上再做修改和扩充，从而实现无压写作。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;明确场景发生的年代&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二点，明确场景发生的年代&lt;/strong&gt;，这是科波拉特别强调的地方。我们知道，《教父 I》的故事设定在 20 世纪 40 年代，据说科波拉为了争取这一点，险些和派拉蒙闹掰。派拉蒙不想这么拍的原因很简单，因为《教父》的拍摄时间是 1970 年，如果电影也直接设定成 70 年代（同一时代），可以省下相当大的一笔布置场景、化妆、道具的成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在科波拉看来，40 年代更加符合原著的设定，尤其是第二代教父迈克尔早先有海军服役的经验，是个民族英雄，如果放到 70 年代，这个设定就会显得违和。另外，结合教父家族对应「美国资本主义」的隐喻，40 年代刚好是美国二战后高速崛起的时代，这代人对美国的想象也是影片的重要组成部分。如果调换年代，影片中很多的情感就难以传达和表现。最后，感谢科波拉的坚持，派拉蒙最终选择了以更高昂的拍摄成本，成全了影片的表现。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;故事影像和调性&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三点，&lt;/strong&gt;随着明确了故事发生的年代和地点，&lt;strong&gt;故事影像和调性也随之确定。&lt;/strong&gt;在视觉元素的呈现上科波拉可谓大师，他在叙事中增加了很多画面细节，从而让影片更有质感，更有生活气息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，故事一开场是一位 60 多岁、身着礼服的老者形象，他情绪激动，正在诉说着什么。不过随着画面逐渐切至全景，我们才知道这人并不是教父，而是一位教父的老朋友，正在向教父陈情，请求帮助。影片并没有让我们一上来直面教父，而是越过老教父的肩头，用他的目光，观察这个光线昏暗、气氛凝重的房间里上演的事情，聆听他低沉的嗓音，感受别人对他的敬畏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，画面一下切换到房间外面，原来是一派热闹的婚礼场景。故事的设定上，老教父为小女儿康妮举办了一场隆重的意大利式的婚礼。因此在婚礼的画面里，科波拉也加入了大量的细节。比如在意大利文化中，从来不会把孩子单独扔在家里，所以哪怕是出席有头有脸的大人物的婚礼，大家也会拖家带口，甚至带上闹哄哄的婴儿。另外，在婚礼上，接过旁人随手扔出的三明治，则来自科波拉自己童年时代的婚礼记忆，他把这个回忆中的画面也放到了《教父》的剧本里。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/d7ee71aba3e31e1d27af88dcccb29656.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/d7ee71aba3e31e1d27af88dcccb29656.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;热闹非凡的婚礼现场演员最多高达 750 人，有六架摄影机，历时四天完成。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;核心意图&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四点核心意图，则是基于场景概要、年代、视觉呈现等内容，往下深入探究每个场景的意义。&lt;/strong&gt;我们之前提到，科波拉力图为每个场景找到它的核心价值。据说这个想法来自卡赞执导的《欲望号列车》——值得一提的是，这部经典影片的主演正是年轻时期的「老教父」马龙·白兰度。在科波拉看来，如果导演能够精准地锁定每场戏的核心，那么观众就会把握到影片想要传达的含义。反之，如果一个场景找不出这样一个核心，这场戏是否应该存在都应该存疑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/3dc09f2eb2309603cb983e2d77a9fcdd" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/3dc09f2eb2309603cb983e2d77a9fcdd"/&gt;&lt;figcaption&gt;「好孩子」迈克尔的复仇，《教父 I》的经典场景&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此，在科波拉整理剧本的过程中，他会试着用一两个核心词、一句话总结每个场景试图去表达什么。比如，我们一想到迈克尔在小餐馆里射杀警长和索罗佐的画面，就会想到这是一幅「复仇」的场景，这和影片结束前，迈克尔操控血洗五大家族的杀戮场景遥相呼应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如，大哥桑尼听闻妹妹被家暴，转而暴打妹夫卡洛的场景，其实讲述的是「埋下仇恨」，这个画面和桑尼被杀，以及最后真相大白，卡洛陷害桑尼的阴谋紧密地串联在一起，构成了一条扣人心弦的故事线。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;潜在危险&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后一点，潜在危险&lt;/strong&gt;，对可能存在的风险进行预判，这一点也至关重要。科波拉提前会预想到一些可能会被视为不和谐的元素。比如某些情节会不会让观众反感，觉得过于暴力或粗俗；或者有些场景是否符合整部影片的基调，会不会违和等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多朋友都会记得《教父》开场不久的一个恐怖故事。著名导演沃尔兹不愿意让老教父的教子、过气影星约翰尼出演自己导演的电影，所以，导演的爱马被教父派人杀死，马头放在他的床尾鲜血淋淋，以示警告。马头威胁确实来自西西里的民间传说，但是这段影片在拍摄之前，科波拉始终犹豫不决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，他担心内容过于血腥，拍摄出来会引发一些动物保护组织的不满；另一方面，他也怕直接删掉这段著名的桥段，会让观众觉得失望。所以，最终他选择了折中的方式，从屠宰场购买了一具马头，并且尽可能地弱化了画面的骇人氛围。《教父》在电视上播放时，还剪掉了沃尔兹慢慢醒来的画面，以降低影片的暴力色彩。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/0b67ede94370ff6ae3cbae348d0baff5" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/0b67ede94370ff6ae3cbae348d0baff5"/&gt;&lt;figcaption&gt;导演科波拉正在给沃尔兹的饰演者约翰·马利说戏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过，尽管如此，饰演沃尔兹的演员约翰·马利仍在综艺上表示，时隔几个月之后，他依然心有余悸，无法摆脱拍摄时的阴影——的确如此，换谁都害怕。不过这种无处不在的暴力，正是《教父》系列作为黑帮主题的重要组成部分，所以科波拉才会反复权衡，斟酌再三。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;相互校改&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;最后，不得不补充的一点是，如果大家关注影片的改编，其实是有两个人，一个就是导演科波拉，另一个则是我们之前反复提及的作者普佐。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/5777cbbf24e06c293f51c89221880ebf" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/article/5777cbbf24e06c293f51c89221880ebf"/&gt;&lt;figcaption&gt;普佐写《教父》的初衷非常简单，他只是为了挣些快钱，从而心无旁骛地创作纯文学。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;事实上，早在科波拉在对原著做上述阅读和斟酌之前，派拉蒙也邀请到了普佐，请他对自己的作品进行打磨，把它删减成一份剧本。普佐照做了。虽然他号称这部作品就是为了谋生而写，根本不想看第二遍，但他还是把原本 400 多页的小说删节成了一个 150 页左右的剧本初稿，并按照制片厂的建议进行了多次的修改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在普佐的版本里，故事一开场以迈克尔和凯的爱情故事开始。整个故事设定在 70 年代，弥漫着浓浓嬉皮风。据说科波拉第一次看到这个剧本时，评论道：这不是普佐的错，他只是按照指令行事罢了。&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，当科波拉在对小说进行了上述细致地拆解和重组后，整理出了一个详细的大纲，并把它交给了普佐。他们二人互换剧本，并且在各自的版本上进行了编辑修改——于是就有了剧本的第二稿，随后是第三稿，也就是最终拍摄的定稿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，哪怕是一个精心推敲的剧本，也需要更多参与者的打磨和修改，直到这个时候，我们熟悉的《教父》电影的内容和结构才尘埃落定。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;小结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;以上就是《教父》改编过程中导演科波拉所做的渐进式阅读、思考与创造。不难发现，从原著小说到剧本的创作过程中，科波拉付出了怎样的心血——回报也是极其丰厚的。《教父》系列成了影视佳片，电影的成功也带动了普佐原著的持续热卖；直至今日，距离《教父》第一部上映已经过去了整整五十年，不少人还在反复重温它、品鉴它、研究它。相信哪怕再过去五十年、一百年，电影史上仍会有《教父》系列的一席之地。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;拓展阅读&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Tiago 的新书《Building a Second Brain》第六章讲到了《教父》的故事，他的个人主页上也发表过相关文章：&lt;a href="https://fortelabs.com/blog/the-godfather-notebook/" target="_blank"&gt;The Godfather Notebook&lt;/a&gt; ，欢迎阅读。需要指出的是，Tiago 的关注点更多在知识管理上，本文则结合了电影的相关资料进行了补充和展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，对「渐进式总结」这个概念感兴趣的朋友可以阅读 Tiago 的原文&lt;a href="https://fortelabs.com/blog/progressive-summarization-a-practical-technique-for-designing-discoverable-notes/" target="_blank"&gt;《Progressive Summarization》&lt;/a&gt;，也可以阅读 &lt;a href="https://sspai.com/u/plidezus" target="_blank"&gt;@少楠Plidezus&lt;/a&gt; 编译的中文版&lt;a href="https://index.pmthinking.com/Progressive-Summarization-faf06977850b46a6a7de1623ebf699f2" target="_blank"&gt;《何谓渐进式总结》&lt;/a&gt;。Tiago 本身得讲解非常详细，大家可以参考借鉴，此处不再赘述。&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还可以结合 &lt;a href="https://sspai.com/u/5b3wva6y" target="_blank"&gt;@闲者时间_王掌柜&lt;/a&gt; 写的&lt;a href="https://sspai.com/post/69025" target="_blank"&gt;《玩转 Obsidian 06：如何用渐进式总结笔记，把知识交给未来的自己》&lt;/a&gt;，结合 Obsidian 等笔记软件一同实践。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;🎁 互动抽奖&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在观看《教父》或其他电影时，获得了什么电影之外的灵感？&lt;/strong&gt;欢迎在评论区留言讨论，我们将选取优质评论送上少数派周边或 6 个月 B 站大会员 🎁！如果你喜欢我们的内容，希望它持续更新，或是有任何建议，就请留言和充电吧~ 你们的支持将是我们的重要动力！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「看什么 Café」作为「&lt;a href="https://sspai.com/post/71282" target="_blank"&gt;本周看什么&lt;/a&gt;」栏目的衍生，想为热爱影视艺术的少数派们创造一个如同「爵士时代的巴黎咖啡馆」一样的氛围，虽然我们无法回到电影诞生的那个年代，但我们依旧可以喝着咖啡，探讨和影视艺术有关的一切。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;☕️ &lt;/strong&gt;往期放送：&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://space.bilibili.com/176321970" target="_blank"&gt;B 站账号&lt;/a&gt;，找到数字时代更好的生活方式 🎊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 往期精彩、&lt;a href="https://sspai.com/page/2021/movie" target="_blank"&gt;2021 年度回顾&lt;/a&gt;，更多影视推荐尽在 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;#本周看什么&lt;/a&gt; 🎬&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>知道分子吴先先</author><guid>https://sspai.com/post/75646</guid><pubDate>Wed, 21 Sep 2022 08:06:09 GMT</pubDate></item><item><title>译文 | 把听播客当成维基百科：完美的非正式学习资源库</title><link>https://sspai.com/post/75756</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;本文原载于 &lt;a href="http://listennotes.com" target="_blank"&gt;Listen Notes&lt;/a&gt;，作者系播客搜索引擎 Listen Notes 作者 &lt;a href="https://twitter.com/listennotes" target="_blank"&gt;Wenbin Fang&lt;/a&gt;。原文标题 &lt;a href="https://www.listennotes.com/blog/why-podcasts-are-my-new-wikipedia-the-perfect-41/" target="_blank"&gt;&lt;i&gt;Why Podcasts Are My New Wikipedia —the  Perfect Informal Learning Resource&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;，作者授权少数派翻译并发布。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnOShhhK7ia1fjRU7zjp6BSc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bhlb34t8kd7kmct0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bhlb34t8kd7kmct0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这篇文章中，我会聊聊为什么在我非正式学习时，播客很大程度上替代了我对维基百科的使用。同时也会聊聊我是怎么一天听五个小时以上播客的。:)&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;对爱情的渴望，&lt;strong&gt;对知识的追求&lt;/strong&gt;，对人类苦难不可遏制的同情，这三种纯洁但无比强烈的感情支配着我的一生。——&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bertrand_Russell" target="_blank"&gt;伯兰特·罗素&lt;/a&gt;自传序《我为什么而活着》（&lt;a href="https://users.drew.edu/jlenz/br-prolog.html" target="_blank"&gt;全文&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;h2&gt;维基百科：非正式学习的资源库&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在 Web 2.0 时代（二十一世纪零零年代中期至一零年代早期），维基百科对我来说是个重要的非正式学习资源。每当我想了解新话题、历史事件或是名人时，我都会在 Google 上搜索。维基页面通常就在前几个搜索结果之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我会先读维基页面，再决定是不是要继续深挖这个领域（比如找到这个主题下可读的书）。大多数情况下，我读完维基页面就了解了足够多的信息，然后转去其他话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，当我想学习 Django（一个 Python 编程框架），我会从维基词条 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Django_%28web_framework%29" target="_blank"&gt;Django（Web 应用框架）&lt;/a&gt;开始，就像了解&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Don_Valentine" target="_blank"&gt;唐·瓦伦丁&lt;/a&gt;的生平、&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Kyoto" target="_blank"&gt;京都&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Battle_of_Kunyang" target="_blank"&gt;昆阳之战&lt;/a&gt;、《&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Game_of_Thrones" target="_blank"&gt;权力的游戏&lt;/a&gt;》的概述以及更多其他事物一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：阅读维基页面只是学习的开始，这就是我所说的「非正式学习」。如果我有了足够的兴趣，我就会寻找其他更严肃的资料（比如书或编程文档等）来进行「正式学习」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;播客：另一个非正式学习的资源库&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2013 年左右，我开始作为软件工程师全职工作。在开放式办公场所，很多知识工作者电脑工作时都听歌，用着 Spotify、Pandora 或是其他类似的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我对整天听音乐却不学点新东西有些罪恶感。作为替代，我开始在工作时（主要是写代码时）听播客，从这些播客中吸取大量信息，像是真实罪案，新闻，工程师、风投人和企业家的职业之路，还了解了些历史事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等等，编程的时候怎么可能听播客？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，除了编写「if...else...」逻辑，现代软件工程中还有很多「低思考量」的任务，比如编写单元测试、重构代码、从 Stack Overflow 上复制粘贴、调整 CSS 样式、调整某个服务器软件的配置、搞第三方 API、折腾 HTML、配置 IDE、配置开发环境、等 CI 跑完、为了测试新技术写点一次性代码、在本地试验一些低风险的 DevOps、给同事的代码做审查前测试、手工做 QA……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且我也不是唯一一个听着播客打代码的人——&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnwPdmM4ADoO2EGMWlOdoq8b" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bhtb34t8kd7kmctg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bhtb34t8kd7kmctg"/&gt;&lt;figcaption&gt;Indie Hackers 创始人 Courtland Allen&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;到了 2016 年，我发现自己从播客中获取的信息比电视、YouTube 还有新闻网站这些媒介中都要多。准确说来，我写代码、通勤、锻炼、买菜……都在听播客，每天一共会花至少五个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基本上，只要我的手和眼在忙但脑子很空闲，我就在听播客。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像维基百科一样，播客让知识变得更易于获取。互联网上海量的播客几乎能覆盖每个话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至 &lt;a href="https://www.listennotes.com/podcast-stats/" target="_blank"&gt;2021 年 9 月&lt;/a&gt;，互联网上可供公开访问的 RSS 订阅播客有超过 260 万个，共超过一亿一千三百万集。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些数字和其他媒介比起来如何呢？&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://cdn-images-1.listennotes.com/web/image/5c7584380c5b4863a2089b0d77fe4296.png" target="_blank"&gt;Audible&lt;/a&gt; 有超过 47 万本有声书。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Statistics" target="_blank"&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; 的英文词条大约六百万条。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.imdb.com/pressroom/stats/" target="_blank"&gt;IMDB&lt;/a&gt; 有超过 770 万个标题（包括电影、电视节目、电视剧等）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://newsroom.spotify.com/company-info/" target="_blank"&gt;Spotify&lt;/a&gt; 有超多七千万曲目。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;比起写书、写博文或是做视频，播客更容易生产，它为能够生产内容的主题专家们降低了门槛——他们只用在一支麦克风前聊天就行了。而作为普通听众，能听专家往耳朵里倾倒知识，这是件多酷的事啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最棒的是播客是免费的！确实也有些独家播客是在付费平台上架的，但大部分优秀的播客仍然免费收听。当然，它们许多有广告支持，所以听广告的时间并不算完全免费。可能是我有点偏见，但我觉得播客广告并没有 YouTube 广告那样讨嫌。:)&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;我为自己创建了 Listen Notes&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在 2017 年初，我建立了播客搜索引擎 &lt;a href="https://www.listennotes.com/" target="_blank"&gt;Listen Notes&lt;/a&gt; 来帮助我自己找到有趣的播客单集。毕竟有那么多播客，我不能全部订阅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前的播客收听模式是订阅几个节目，然后只听来自它们的新单集。在 2013 年，还没有这么多播客的时候，这招可能可行。这就像是上世纪九十年代中，我们给几个网站加了书签，然后一遍遍访问它们，因为互联网上本来就没几个网站。当播客的体量扩张越来越快，这个「订阅然后听」的模式就不再有效了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慢慢地，我给 Listen Notes 增加了一些新功能，然后在 2017 年末把它变成了我的全职工作。到现在，我已经全职开发 Listen Notes 四年多了。如果你感兴趣，可以参看 &lt;a href="https://www.listennotes.com/blog/the-boring-technology-behind-a-one-person-23/" target="_blank"&gt;Listen Notes 的技术堆栈&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我自己这个奇特的发现与消费播客内容的方式，具象化展示出来，就是 Listen Notes。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;我具体是怎样听播客并把它们当成维基百科的&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我听播客是围绕一个&lt;a href="https://www.listennotes.com/listen/wenbins-podcast-playlist-kr3-ta28cJu/?display=episode" target="_blank"&gt;主播放列表&lt;/a&gt;进行的（在 Listen Notes 上制作）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/b3190ff91a06e32ac964d024e1562feb.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/b3190ff91a06e32ac964d024e1562feb.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;链接：https://www.listennotes.com/playlists/wenbin-fangs-podcast-playlist-kr3-ta28cJu/episodes/?sort_type=recent_added_first&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;顺便一提的是，在很多在线平台上，嵌入一个播客、一个单集或是一个播放列表都是很容易的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从 2017 年后期到我写这篇文章时（2021 年 9 月），我已经听了超过 4800 集播客。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcndMgSgoUgUCF1kt0KHbHvNg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bi5b34t8k3289htg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bi5b34t8k3289htg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我在 &lt;a href="https://overcast.fm/" target="_blank"&gt;Overcast&lt;/a&gt; 上订阅这个主播放列表。除此之外，我没有单独订阅任何播客栏目——这一点和大多数播客听众都不太一样。我还有一个和妻子共享的纯中文播客列表。我们都会定期将单集添加到这个列表中。当我们在公路旅行时，一起在车里听播客很有意思。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnibWkDR1zDjB7CeTn0dJXAc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bidb34t8k1ku2mv0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bidb34t8k1ku2mv0"/&gt;&lt;figcaption&gt;在 Overcast 上听播客，但不订阅任何单独的播客。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我每天都会好几次把单集播客往主播放列表里加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你是 &lt;a href="https://www.instapaper.com/" target="_blank"&gt;Instapaper&lt;/a&gt; 或者 &lt;a href="https://getpocket.com/" target="_blank"&gt;Pocket&lt;/a&gt; 用户，你可能对「稍后读」的概念很熟悉——遇到一篇线上文章，但当下没时间读完，就把这篇文章放进 Instapaper 或者 Pocket 稍后再读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 Listen Notes 上，我把这个功能命名为「稍后听」。我有这么几个发现新单集的渠道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，当我遇到感兴趣的话题或人时，我就直接在 Listen Notes 上搜索，往主播放列表里加一些单集。这和我用 Wikipedia 的方式很类似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多时候，我会在 &lt;a href="https://www.listennotes.com/" target="_blank"&gt;Listen Notes&lt;/a&gt; 上搜人名。比如：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;想学习一个新的编程框架中的基本概念？直接搜这个框架作者的名字，然后大量听他们的播客采访。比如 Vue 的作者 &lt;a href="https://lnns.co/no1WZ2PAvki" target="_blank"&gt;Evan You&lt;/a&gt;，还有 Rails 的作者 &lt;a href="https://lnns.co/xFlBkpdEzVK" target="_blank"&gt;DHH&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;即将会面硅谷投资人？搜投资人的名字来了解他们。比如 &lt;a href="https://lnns.co/3eqrSOYMn-L" target="_blank"&gt;Mike Maples&lt;/a&gt;（Floodgate）和 &lt;a href="https://lnns.co/FpUGb3sB7qZ" target="_blank"&gt;Adam Draper&lt;/a&gt;（Boost VC）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有公司刚刚被收购了？搜索创立者的名字了解这家公司的历程。比如 GitHub 的 &lt;a href="https://lnns.co/g1TovHRszqO" target="_blank"&gt;Chris Wanstrath&lt;/a&gt;，Plaid 的 &lt;a href="https://lnns.co/58FnHy6TXdD" target="_blank"&gt;Zach Perret&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;看到推特上有人讨论历史时间？直接搜索参与其中的人名。比如 &lt;a href="https://lnns.co/4idGhDP9wLO" target="_blank"&gt;Charles Manson&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不知道要不要买这本书？搜作者的名字。比如 &lt;a href="https://lnns.co/oemtJgq6Vn0" target="_blank"&gt;Nir Eyal&lt;/a&gt;，&lt;a href="https://lnns.co/vKIlkaeWYJc" target="_blank"&gt;Elaine Pofeldt&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;第二，我会看 Listen Notes 的&lt;a href="https://www.listennotes.com/realtime/" target="_blank"&gt;此刻正在听&lt;/a&gt;页面，它会展示人们正在 Listen Notes 平台上听什么。每次查看这个页面时，我都会对播客内容的多样性感到惊讶。我经常这样找到 Apple Podcasts 上零评论的不知名播客中出现的有趣单集节目。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnTTLuiUB6ynzwwCAHDxJXxc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bilb34t8kd7kmcu0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bilb34t8kd7kmcu0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第三，我会看一眼收藏的播客的最新集。&lt;a href="https://www.listennotes.com/listen/" target="_blank"&gt;稍后听&lt;/a&gt;播放列表可以同时包括单集和播客栏目。我通常把这些收藏的播客按最近发布日期排序。它们都是我喜欢的播客，但我不大可能有时间（和兴趣）把每一集都听完。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到目前，我一共给 70 多个播客加了书签。值得一提的是，我并不能&lt;strong&gt;订阅&lt;/strong&gt; 70 个播客，否则涌入的大量新单集就会让我不知所措。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnKTCWCqusfGqOVZjW5WELof" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bilb34t8k638f2u0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bilb34t8k638f2u0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，在每一个播客页面（&lt;a href="https://www.listennotes.com/podcasts/the-100-mba-show-omar-zenhom-IyV2Z7KNP3g/" target="_blank"&gt;范例&lt;/a&gt;）或者单集页面（&lt;a href="https://www.listennotes.com/podcasts/the-100-mba-show/mba1466-simplify-your-RnBSetDKqx4/" target="_blank"&gt;范例&lt;/a&gt;），都有至多八个类似播客/单集的推荐。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnjh9IiKSGygTZq63p1QJfwc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bitb34t8kd7kmcug" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bitb34t8kd7kmcug"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第四，Listen Notes 的 &lt;a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/listen-notes-for-chrome-p/mgfcbojdgmjgafiihonneempohjhdjge?hl=en&amp;amp;authuser=0" target="_blank"&gt;Chrome 扩展程序&lt;/a&gt;会推荐和我浏览的页面相关的播客。我因为总是好奇一家网站（或者公司）有没有官方播客而做了这个扩展程序 :)。结果发现越来越多的公司开始做自己的播客了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn6OU8ozkR2JDULbeS0cN5be" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bjdb34t8k1ku2mvg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bjdb34t8k1ku2mvg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，我也会通过口口相传得到一些播客推荐，像是从推特上、&lt;a href="https://www.listennotes.com/podcast-academy/podcast-email-newsletters-you-should-subscribe-16/" target="_blank"&gt;Newsletter 邮件&lt;/a&gt;里或者朋友在信息里提到的推荐等等。这招是很老套，但它对所有媒介形式都很适用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我的主播放列表听播客时，我从没缺过内容听，同时我也从没觉得内容太多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几年前，当我订阅了差不多十个播客，它们的新集数就开始让我觉得手忙脚乱——并不是每一集都值得去听。所以我没听过的单集就越堆越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我会精心选择真正想听的单集，这让我得以探索数以百计，很快将数以千计个不同的播客频道。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;AirPods&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当然啦，我听播客用的是 AirPods！前文我说过会和妻子一起在公路旅行时听播客，其实我们一起买东西时也会一起听播客。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把多部 AirPods 连接上同一部 iPhone 很是容易。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnrK5JO2fErhze6WyTcqYw6e" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bjlb34t8kd7kmcv0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cci3bjlb34t8kd7kmcv0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我的播客收听流程听起来是不是有些复杂？是有一点。不过浓缩起来，它就是一个主播放列表，一个我用来非正式学习的音频版维基百科。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/b3190ff91a06e32ac964d024e1562feb.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/b3190ff91a06e32ac964d024e1562feb.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;链接：https://www.listennotes.com/playlists/wenbin-fangs-podcast-playlist-kr3-ta28cJu/episodes/?sort_type=recent_added_first&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你想听听我平常在听些什么，可以&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=dgQ-KSXuF4A&amp;amp;feature=emb_title" target="_blank"&gt;订阅我的主播放列表&lt;/a&gt;。或者你也可以在 &lt;a href="https://www.listennotes.com/listen/" target="_blank"&gt;Listen Notes&lt;/a&gt; 做一个你专属的播放列表。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;关联阅读&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/75756</guid><pubDate>Wed, 21 Sep 2022 06:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>我如何搭建自己的全链路知识系统</title><link>https://sspai.com/post/74992</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文参与数字文具盒征文活动。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;我是一名大二在读的本科生，经过大学一年的摸索，自认为对知识管理方面有一定的心得，想和各位分享一下。首先讲一下我的使用知识管理软件的理念：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;不盲目追求 all in one，专业的事要交给专业软件去做。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;好的软件应该有助于思维方式的培养，而不是束缚自己的思考。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;我将这个系统分为「输入-暂存-整理-输出」四部分，涵盖了知识的获取到内化的全流程，每个流程我基本都使用了不同的工具，思维导图如下。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/08/04/aa07b74124a0c2190a382f3e4cfda77f.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/04/aa07b74124a0c2190a382f3e4cfda77f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;一、知识输入&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在信息爆炸的互联网时代，我们最不缺的就是信息，如何寻找到有用的信息便成为了关键，下面先罗列几个我平常获取知识的方式&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;实体书籍&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我曾在网课期间有一段时间强迫自己进行完全电子化的学习，但我始终无法适应，来来回回看各种教程，折腾各类笔记软件也费时费力，于是我还是买来了纸质的课本和笔记本。对于我来说，实体书籍在我的学习中仍然占有很大一部分，简单快捷的体验可以让我更加专注于书中的内容。看到想要摘录的内容时我会手打到 Flomo 中，进行一个初步的提炼，也可以加深印象。虽然是分享数字文具盒，但我还是要提醒大家，不要盲目迷恋数字技术，有时回归实体也不失为一个好方法。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;论文期刊网站&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;刚步入大学时我还没有查论文期刊的习惯，有啥新碰到的专业术语还是第一时间去查百度，得到的结果往往不知所云，有时还有很多纰漏。作为在校大学生，一般都是可以免费访问学校购买过的知网、维普、百度学术等网站的论文资源的，国外的论文也可以查谷歌学术和 Sci-Hub，这些都比百度搜索出来的结果靠谱的多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于学术搜索有一个技巧，就是多使用「高级搜索」功能，可以找到更加准确的结果。有时你想搜索的一个定理可能不包含在论文标题中，这时在高级搜索中使用关键词搜索就会更容易检索到。以知网为例：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/08/04/561da5a0509a360530a3901ae16e10c6.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/04/561da5a0509a360530a3901ae16e10c6.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;我想要搜索热传导当中一个叫「傅里叶定律」的东西，但直接在主题中搜索，结果太少，于是我在高级搜索中在左边选择关键词搜索，右边选择模糊，便搜索出了很多有用的内容。如果有多个关键词，还可以在下面继续添加，建议在左边把 AND 改成 OR，每个关键词都改成模糊，如果有其他需求也可以按需选择。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Newsletter 邮件订阅和 RSS&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这应该是我最推荐的两种获取知识的方法了，优点有两个：一是获取信息的质量足够高，阅读体验也很好；二是无个性化推荐和广告，可以更加专注于阅读本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Newsletter 是通过邮件订阅接受知识的方式。你可以在&lt;a href="https://news.zhubai.love/" target="_blank"&gt;竹白&lt;/a&gt;或者你喜欢的创作者的博客（比如&lt;a href="https://simpread.pro/subscribe" target="_blank"&gt;简悦的网站&lt;/a&gt;）找找有没有 Newsletter 的订阅链接，直接输入邮箱就可以订阅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;RSS 是添加订阅后通过 RSS 阅读器浏览知识的方式。有一定的入门门槛，如果感兴趣可以自行搜索教程。我个人主要用 RSS 阅读器看少数派的文章和哔哩哔哩的一些订阅视频。在 FeedMe app 里可以按兴趣屏蔽不想看的关键词，也可以只看带有想看关键词的视频，极大程度的减少了其他内容的打扰。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;二、知识暂存&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在获取知识后，如果不及时进行归类总结，就很容易忘记。在学习状态好的时候，我可能会边学习就把详细的学习笔记整理好了。但我一天中不可能永远保持良好的学习状态，在面对纷繁复杂的碎片知识的时候，我会选择把接受到的知识暂存起来，累计到一定量再去整理。我把需要暂存的知识分为下面两类：&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;用卡片式笔记应对碎片化的知识输入&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这类知识主要是我在刷视频和信息流时捕捉到的小知识，或者是走在路上的所思所想，又或者是读书时突然产生的灵感，都可以称为碎片化的知识输入。对于这类碎片输入，我如果不记下来可能没过多久就忘记了，但要我打开笔记软件端端正正写下笔记又有太多的负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡片笔记就是解决这类知识的最好方法，用简短的几句话记下你学到的东西和想法，等到有时间的时候再回头去回顾，把有用的东西整理成笔记，觉得没用也可以直接删掉，不会有任何负担。我使用的软件是 Flomo，当然你也可以用手机里的备忘录、贴在墙上的便利贴或者任何你觉得用的顺手的东西。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/08/04/9e63ec7c2c7e24e47d953e915b96fe16.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/04/9e63ec7c2c7e24e47d953e915b96fe16.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;这是我 Flomo 首页打上句子标签的一些卡片，等到有时间我就把他们整理成「文学摘录」「浴室沉思」之类的合集，有些我还可以展开写一篇长文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用了 Flomo 之后确实减少了很多知识记录的负担，我就只管记，也不要管之后会不会看，就把这里当成一个知识的暂存点。等到我再次回看的时候，也许有些知识已经过期了，那我就把它丢掉；也许有些知识历久弥新，我就可以把它搬运到更需要它的地方，发挥它更大的作用。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;用稍后再读应对深度的知识输入&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;你有没有遇到过这样的情况：在网上看到有人推荐一篇好文章，当时在忙没来得及看，回头找却怎么也找不到了；看到有人推荐一个博主，忘记点关注，回头怎么也想不起来那个博主叫什么了。如果在微信里，你可以使用「浮窗」功能把所有想看却来不及看的内容聚合在一处，等到有时间的时候再一起看，但在其他软件中该怎么办呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我使用一个叫 Listy 的软件聚合所有「稍后再读」的内容，这是少数派某期&lt;a href="https://sspai.com/post/74021" target="_blank"&gt;近期值得关注的 app&lt;/a&gt; 推荐的软件。据官方介绍，这是一个使用列表私下跟踪您喜欢的事物的工具（keep track of your favorite things privately using lists），可以添加很多想看的电影和电视剧清单，但我用的最多的是导入链接和添加待办清单的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在任何网站和 app 看到想要稍后再看的内容，你可以直接点击分享按钮，选择 Listy 就可以直接导入到清单中。如果想看内容不是链接的话，可以添加到待办清单中，标注是哪个app的哪个页面，方便日后查找。Listy 是一个比较新的软件，Play 商店上一条评论也没有，软件也还没有汉化，但开发者回复邮件的速度很快。如果不喜欢 Listy，也可以尝试很多人推荐的，更加专业的 Cubox。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;三、知识整理&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;到了知识整理环节就需要我们手头漂亮的笔记本或者是较专业的笔记软件了，我个人使用的是 Obsidian，你也可以尝试 Roam Research 等双链笔记软件或者印象笔记、OneNote 等传统笔记软件。我喜欢 Obsidian 的点主要有两个：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;拥有丰富的插件库&lt;/li&gt;&lt;li&gt;具有双链的功能，可以有效串联起知识体系&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在上一步中我们已经完成了知识的初步保存，接下来只要挑一个空闲时间，对暂存的知识进行深度阅读，并整理成体系化的笔记。在使用 Obsidian 时要注意两点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在整理的时候要尽量尝试用自己的话表述，避免复杂的术语，不要照抄原文。这个理论的来源就是著名的费曼学习法：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;学任何东西，如果你能用简单的话，用自己的话，不带行话术语，说给八十岁的老太太听，说给八岁的小孩听。当这些人都听懂了，你就把这个概念搞明白了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;整理过程就是将知识内化的过程，一定要选择自己思维活跃不容易走神的时候进行。之前看到过这样一段话：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;当我们把脑海里的概念写在纸上时，笔和纸会开始代替我们「思考」。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这正是我们整理笔记的一个意义，边整理笔记时可以边整理我们的大脑，形成对知识更深刻的印象，形成更新更好的思维方式。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;什么样的信息适合放进 Obsidian？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;看完上面你应该明白了，Obsidian 适合用来整理深度的，逻辑性强的，需要反复理解的知识，如读书笔记，学习笔记，创作的文章等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也看到网上有其他创作者，用 Obsidian 可以完成几乎所有的工作，利用 Obsidian 打造了一个大而全的笔记系统。我曾经也尝试过把我的 Obsidian 变的又大又全，可我很快就放弃了。一是插件库庞大，上手难度过高，折腾起来太费时间；二是软件本身的一些缺陷，如孱弱的同步功能无法满足我多端同步的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很快我放弃了用 Obsidian 来管理我的所有信息，并立下了我使用 Obsidian 的原则：不要盲目追求 all in one，保持克制。至于你要如何使用 Obsidian，那要看你的个人喜好了，我依然建议你不要把过多的时间用在折腾工具上，而是专注于内容本身。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;双链功能如何使用？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;双链作为这几年火起来的新鲜概念，很多笔记软件纷纷跟风，但很多人其实没有弄明白双链的真正用法（包括我也没有弄的很清楚），就盲目要换用双链的笔记软件。在我看来，双链的功能主要就两个：&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;1. 为笔记建立索引，方便查找&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;在管理数量繁多的笔记时，你可以为不同类型的笔记单独建立一个索引页，利用双向链接把所有该类型的笔记都链接到这个索引页。这个索引页就像一本书的目录，可以更方便你查找这本书的内容，点击就可以直接跳转，也更加方便在不同知识点之间切换。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;2. 将割裂的知识串联到一起，形成知识体系&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Obsidian 可以根据你的笔记和双链自动生成关系图谱，让你可以直观地看到你构建的知识体系。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/08/04/854abf28f4b020188756cfcfe33ffc6c.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/04/854abf28f4b020188756cfcfe33ffc6c.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Obsidian 的关系图谱页&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;为了搭建好这个体系，我们就要多在笔记中建立双向链接。在刚开始记录时，你可以只管写笔记，先不要想链接的事。等到笔记多到一定程度时，整理笔记的一般步骤就变为：将平时收集到的想法或者思考放入 Obsidian 中——将知识进一步拆解，看是否能与旧知识发生关联——将新旧知识构建双向链接，看能否在链接中碰撞出新的想法。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;一些可能有用的插件&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;刚才提到，Obsidian 拥有丰富的插件库，我主要使用的有以下几个：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/08/04/00495eb8f321e725b162fe0e98658b4b.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/04/00495eb8f321e725b162fe0e98658b4b.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Obsidian 的插件页&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;Dataview&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;这是一个非常强大的插件，可以用来自动生成笔记的目录页，而且可以随着笔记的更新自动更新，但我目前笔记较少，暂时还没有发挥它的全部功能。感兴趣可以看这篇&lt;a href="https://sspai.com/post/73958" target="_blank"&gt;玩转 &lt;/a&gt;Obsidian&lt;a href="https://sspai.com/post/73958" target="_blank"&gt; 08：利用 Dataview 打造自动化 HomePage&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;Day planner&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;这是一个做每日计划的插件，使用方法很简单：添加日计划模板（在命令行中输入 add a Day Planner template），然后将计划链接到当前笔记（输入link today&amp;#x27;s Day Planner to the current note），这样在右边栏就会自动生成今天的时间线，更加直观的看出每个时间段应该做什么。当然计划不要订的过细，比起纠结那三五分钟，更应该想的是今天应该做哪些事和如何更加高效的做完这些事，用计划来使自己的工作生活更加地高效、充实和快乐。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;Remotely Save&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;这是一个在多个设备之间自动同步笔记的插件，在安装之后可以绑定坚果云或者 OneDrive 网盘就可以直接同步，这样就可以在手机等其他设备上查看笔记了。不过并不是修改后实时同步，而是每隔特定时间进行一次同步，所以会有一定的延迟，而且我使用 OneDrive 同步速度也不是很快，多端编辑的体验可能不太好。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;四、知识输出&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;将知识完全消化了之后，我们就可以输出一些自己的观点和看法了。我知道很多人喜欢阅读，没有写作的习惯，但我建议每个人其实都可以尝试一下写作，因为写作不仅是一个表达观点的过程，也是一个锻炼自己思维的方式。古人都说「教学相长」，意思是教与学可以相互促进，其实写作和学习也可以相互促进，学习可以帮助我们写出更好的东西，写作也可以激发我们的学习欲望，让我们更加主动的去学习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是去年才开始自己写一点东西的，起初只是当作空闲时间的消遣，后来我发现写作给我带来的其实比想象的更多。我的思维的逻辑性和严谨性都有了一定的提升；我可以和更多人交流我的观点和看法，及时纠正自己的不足，结识更多志同道合的朋友；如果写得好还可以获得收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我目前写作使用的软件也是Obsidian，这就不得不提到它的另一个优点——支持 markdown 语法，可以用特定的符号来控制文章的格式，如：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;用# 表示标题
**文字**表示加粗
*文字*表示斜体
&amp;gt; 表示引用
&amp;gt;
&amp;gt; 为段落之间的空白行添加&amp;gt; 符号表示多个段落引用
&amp;gt;&amp;gt; 表示嵌套引用
1. 表示有序列表
- 或 * 或 + 表示无序列表
缩进可以创建嵌套列表
反引号`包裹`表示代码&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;少数派也支持了 markdown 的语法，这样我在 Obsidian 里写完之后，可以直接复制粘贴到少数派中发表，整个码字体验非常舒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚开始写的不太好也不要害怕，我一般觉得自己写的不太好的就会发在个人的公众号或者博客上，写的好一点的就可以发在少数派这样的写作平台上。当自己写的文章受到认可的时候，那种喜悦之情是难以比拟的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;总结起来，这个全链路知识系统指的就是：用网站、Newsletter 和 RSS 进行知识的输入——用 Flomo 和 Listy 进行知识的暂存——用 Obsidian 进行知识的整理与输出。这些软件都是我数字文具盒当中的一个个宝藏文具，帮助我一天天积累知识，优化思维。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本来我觉得自己见识浅薄，讲的东西很多人都已经知道了。但我看到很多大学新生连电子产品都用不熟练，更别说知道这些效率软件了。我想借少数派征文的这个机会给经验不丰富的学生和刚步入职场的劳动者分享一下这些数字文具的使用方法，帮助大家过上更好的数字生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上是我这两年摸索出的知识管理方法和使用的数字文具，希望对你有所帮助，写的不好还请多多包涵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>流风回雪Richard</author><guid>https://sspai.com/post/74992</guid><pubDate>Wed, 21 Sep 2022 03:29:04 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：英伟达发布 RTX 40 系列显卡、AMD 发布 7020 系列处理器等</title><link>https://sspai.com/post/75843</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;英伟达发布 RTX 4080/4090 显卡&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 21 日凌晨的 GTC 特别直播活动中，英伟达正式发布了 RTX 4080 和 RTX 4090 两款显卡，二者均采用了最新的 Ada Lovelace 架构，支持第三代光线追踪核心、DLSS3 等核心技术，后者能够进一步提升游戏在光追效果开启后的帧率表现，此外两款显卡均支持最高 8K 分辨率、60fps 的 HDR 游戏录制。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnScTP10vpRRPiy9DCgoOEnd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccl67mtb34t84idevhtg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccl67mtb34t84idevhtg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其中 RTX 4090 搭载了 24GB GDDR6X 显存、16384 个 CUDA 核心，国行售价 12999 元起，10 月 12 日正式发售。RTX 4080 同样搭载 GDDR6X 显存，12GB 版本搭载 7680 个 CUDA 核心，国行售价 7199 元起；16GB 版本搭载 9728 个 CUDA 核心，国行售价 9499 元起。&lt;a href="https://www.theverge.com/2022/9/20/23362653/nvidia-rtx-4080-4090-price-release-date" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;AMD 发布 7020 系列处理器&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;AMD 于 9 月 20 日正式发布 7020 系列处理器，采用 6nm 工艺打造，搭载 Zen2 CPU 核心和 RDNA2 GPU 核心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7020 系列处理器包括速龙 Gold 7220U、R3 7320U 和 R5 7520U，最高 4 核 8 线程，8~15W TDP，配备 Radeon 610M 核显，包含两个 RDNA2 计算单元（128 个流处理器）；7020 系列处理器支持语音唤醒、Microsoft Ink 和 Microsoft 现代设备电源管理，根据 AMD 官方测试，在配备 40~45Wh 容量电池的笔记本中，使用该系列的处理器可以达到 12 小时的续航时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联想、惠普和宏碁将与 AMD 合作推出采用该系列处理器平台的三款产品，预计将在 2022 年第四季度面世。&lt;a href="https://www.windowscentral.com/hardware/laptops/amd-7020-series-mendocino-announce" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnLwcd5J3vGc0qMR5EMxvaqd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccl67mtb34t84idevhu0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccl67mtb34t84idevhu0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;微软推出 Windows 11 2022 更新&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 20 日，微软通过官方博文宣布正式推出 Windows 11 2022 更新。在此前版本的基础上，Windows 11 2022 更新为辅助功能带来了系统级实时字幕生成等新特性，支持更灵活的窗口贴靠布局，同时优化了贴靠功能在触屏操作模式和 Edge 网页浏览场景下的交互体验；引入了专注时段功能并改进了勿扰模式，视频会议支持背景降噪、跟随对焦等功能，此外还优化了 AutoHDR 和 VRR 在 PC 游戏中的表现。新版资源管理器、新版相册应用、任务栏改进等新体验则将在 10 月以额外更新的方式进行推送。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn1bWD8rKKvlx8O7jy5vcHze" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccl67n5b34t84gh8vbsg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccl67n5b34t84gh8vbsg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Windows 11 2022 更新将从即日起开始向用户进行阶段式推送，在此过程中，微软将持续监测更新质量并扩大推送范围；此外如果用户设备与新版系统存在兼容问题，在问题得到解决前更新推送可能也会遭到推迟。&lt;a href="https://blogs.windows.com/windowsexperience/2022/09/20/available-today-the-windows-11-2022-update/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Apple 对部分地区 App Store 进行价格上调&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;根据 Apple 开发者网站提供的最新信息，2022 年 10 月 5 日起，智利、埃及、日本、马来西亚、巴基斯坦、波兰、韩国、瑞典、越南和所有使用欧元货币的地区，App Store 中的 App 及 App 内购买项目（自动续期订阅除外）价格都将有所上调。在越南，本次调价主要反映了要求 Apple 代扣代缴适用税款的新规定，其中适用税款包括 5% 的增值税（VAT）和 5% 的企业所得税（CIT）。&lt;a href="https://developer.apple.com/news/?id=e1b1hcmv&amp;amp;1663640181" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Google 将于 10 月发布的 Pixel Watch 的售价现已曝光，其中美国市场支持 LTE 功能的版本售价为 399 美元，欧洲市场的普通版本零售价将会在 250 欧元到 350 欧元之间；同时，Pixel Watch 提供的三种配色的官方名称也已曝光，分别为白垩色、木炭色和黑曜石色。&lt;a href="https://www.ithome.com/0/641/956.htm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;根据 Mozilla 的最新研究，用户在 YouTube 对某些类型的视频点击不感兴趣反馈后，类似的推荐仍会不断出现。根据测试，用户点击「不喜欢」和「不感兴趣」操作对无关内容推荐的干预效果仅为 12% 和 11%，而「不推荐频道」和「从历史记录中删除」按钮的效果则在 43% 和 29% 左右。&lt;a href="https://www.theverge.com/2022/9/20/23356434/youtube-dislike-not-interested-buttons-bad-recommendations-mozilla-report" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;👩🎓 九月一开学，大四的读者们就要面临毕业论文的考验，我们请到了有二十余年学术经验的玉树芝兰老师，聊了聊&lt;a href="https://sspai.com/post/75448" target="_blank"&gt;毕业论文避坑指南&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🗞 本期&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/pi-weekly-009" target="_blank"&gt;派周报&lt;/a&gt;继续汇总了本周会员内容、方便浏览，还跑题讨论了苹果近年日益看重的广告业务、对于第三方广告追踪的打压，以及这是否属于「损人利己」的各方争议观点。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;👑 少数派报告《&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/sspaireport-vlog-00" target="_blank"&gt;旅拍视频创作手册&lt;/a&gt;》已经上线，国庆假期将至，带上相机去记录那些美好瞬间吧。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;⚡ 想要充电快又做工好，&lt;a href="https://sspai.com/post/75453" target="_blank"&gt;你应该拥有一个更先进的充电头&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/75843</guid><pubDate>Wed, 21 Sep 2022 01:13:03 GMT</pubDate></item><item><title>一派·Podcast | 聊聊 Apple 秋季发布会以及新品体验</title><link>https://sspai.com/post/75820</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;在今年的 Apple 新品发布会结束后，我派不仅制作了各家媒体的上手回顾，也邀请了果核团队成员、IPPA 年度摄影师 Jamie Hua、闪极品牌创始人张千隐和少数派创始人老麦，一起分享对于 Apple 新品的观点和体验。本期节目就是这次线上直播活动的录音。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/a43515e88933c8c398743c45dd215263.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/a43515e88933c8c398743c45dd215263.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;节目中，三位嘉宾都进行了很深入的分析和交流，譬如 4800 万像素和 ProRAW 实际能达到的画质标准、Apple 迟迟不做高功率快充的原因、Apple Watch Ultra 面向的人群和场景等。相信本期节目会对你认识 Apple 带来新的维度和资讯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;少数派 Prime 会员可以&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/sspaipodcast-ep75" target="_blank"&gt;查看本期节目的文字精华版&lt;/a&gt;，或收听&lt;a href="https://sspai.com/prime/podcast/sspaipodcast-ep75-timeline" target="_blank"&gt;带有时间轴版本的播客&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;订阅《一派·Podcast》&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;欢迎你通过 RSS 链接订阅《&lt;a href="https://sspai.typlog.io/feed/audio.xml" target="_blank"&gt;一派·Podcast&lt;/a&gt;》，链接地址为：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.typlog.io/feed/audio.xml" target="_blank"&gt;https://sspai.typlog.io/feed/audio.xml&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;《Apple Podcast》《Pocket Casts》《Overcast》《Castro》等主流播客客户端均支持 RSS 订阅，如果你不知道如何操作，可以参考&lt;a href="https://sspai.com/post/57960" target="_blank"&gt;这篇文章&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《小宇宙》用户可以搜索「少数派」或「一派·Podcast」等关键词订阅。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;直接收听&lt;/h2&gt;&lt;div id="75"&gt;Audio&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;登场人物&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://weibo.com/i3love3you3" target="_blank"&gt;Jamie Hua&lt;/a&gt;：IPPA 年度摄影师&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://weibo.com/zhangabo" target="_blank"&gt;张千隐&lt;/a&gt;：闪极品牌创始人&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://weibo.com/zoopda3" target="_blank"&gt;老麦&lt;/a&gt;：少数派创始人&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派播客</author><guid>https://sspai.com/post/75820</guid><pubDate>Tue, 20 Sep 2022 09:18:34 GMT</pubDate></item><item><title>全面、全能、全天候：跃我 GTR 4 &amp; GTS 4 使用体验</title><link>https://sspai.com/post/75747</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;对于了解智能穿戴尤其是智能手表领域的朋友们来说，「Amazfit 跃我」是一个熟悉且值得关注的名字。跃我自创立以来就以运动、健康为核心，也是目前该领域里产品最成熟的品牌之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在近日，Amazfit 跃我发布了旗下都市时尚系列新款智能手表——跃我 GTR 4 和 GTS 4，两款手表仍以运动、健康为核心，但产品的外观和特点各有异同。作为 Amazfit 跃我的老用户，我也拿到了两款产品，并且在过去的两周中交替使用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/edfe7866cd064b41eaf69f51e2c6874b.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/edfe7866cd064b41eaf69f51e2c6874b.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;Amazfit 跃我 GTR 4 和 GTS 4（右）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这篇文章里，我就想结合自己的使用感受，谈谈跃我 GTR 4 和 GTS 4 的使用体验。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;不同设计，各自好看&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然是「同门师兄」，但两款跃我新品的侧重点却略有不同——GTR 4 偏向商务运动，GTS 4 则注重时尚轻便，不同的侧重点也决定了它们在设计上的差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商务属性更强的跃我 GTR 4 采用了圆形表盘设计，观感上更接近传统手表。表盘采用 AG 玻璃盖板，边缘由一圈光哑一体的刻度作为装饰，表身通过精密 CNC 工艺进行一体化切割，一体感很强。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/12c19dca5cd86a531c67432954313df1.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/12c19dca5cd86a531c67432954313df1.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/75b15efa9a032d2c0c965457d8a9df03.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/75b15efa9a032d2c0c965457d8a9df03.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;主打时尚的跃我 GTS 4 则采用了智能手表上更常见的方形设计。和 GTR 4 一样，GTS 4 的表体也采用铝合金材质。表的过渡处采用了更为圆滑、饱满的曲线，使整体的细腻感更为突出。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/90c861dc36618260493f6ad75de7875d.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/90c861dc36618260493f6ad75de7875d.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/4e00ac2e06b4f23616fe8e2c82f33584.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/4e00ac2e06b4f23616fe8e2c82f33584.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;两款手表在表冠上也有个小小的区别：GTR 4 的表冠中心下凹，以红点作为装饰，在传统手表的观感之上增加了运动感；GTS 4 的表冠则有一个微微凸起的弧线，内部有精致的跃我 logo，同样凸显了这块表的时尚特色。除数字表冠外，跃我 GTR 4 还有一颗实体按键，可以自定义为功能快捷键。我将「长按表冠」设定为了一键开启健身，实体按键则设为语音备忘录，便于在有灵感时随时通过语音记录。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/bd34ce74edcb2db74865dbe9d8cb1375.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/bd34ce74edcb2db74865dbe9d8cb1375.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;跃我GTR 4（左）和 GTS 4 的表冠风格不同&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;体验期间，我经常左手戴着 GTR 4，右手戴着 GTS 4。对比来看，由于跃我 GTR 4 采用了圆形表盘，所以可以显示的内容信息量相对更大，但 GTS 4 体积和重量都更为轻盈，长时间运动更为无感。如果你日常使用偏重通过手表获取通知信息、查看短资讯等，跃我 GTR 4 更为合适；如果更看重运动和佩戴无负担，GTS 4 更胜一筹。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/b4734a68131b3a0f195541d9d32d7836.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/b4734a68131b3a0f195541d9d32d7836.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;运动和健康，它们全天候守护&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;运动、健康一直是 Amazfit 跃我品牌的强项，也是很多朋友购买其产品的主要原因。在第一次购买跃我产品时，运动和健康监测就是最吸引我的功能点。经过数代产品的升级，跃我 GTR 4 和 GTS 4 搭载了最新的 BioTracker 4.0 PPG 传感器和 PeakBeats 专业运动算法，运动和健康指标监测更为精确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际使用中，我最喜欢的新功能是力量训练识别。简单来说，这项功能可以根据用户的运动频率和方式来识别力量训练中的具体动作，提升运动效果统计的可靠性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在收到手表的时候恰逢深圳疫情严重，健身房频繁关门，我就购置了一套哑铃在家运动，配合 Apple Fitness+ 的课程进行力量训练。在开启手表的运动监测后，跃我 GTR 4 就进入自动识别状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;训练中，我刻意尝试了不同动作组合，包括力量训练中常见的硬拉、平举、弯举、划船等。在多组训练中，GTR 4 对每组动作都能准确识别，且数据误差在 ±1 之内，足够作为日常记录使用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/8ce7426443bae2ecb011a8e80e91f59f.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/8ce7426443bae2ecb011a8e80e91f59f.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;训练期间，手表会自动判断动作并计次，还能进行动作分组&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在此基础上，我也测试了需要更大的体位配合的动作，如卧推、蹲举等。由于这些动作需要全身处于倾斜或运动状态，对手表的动作算法精度也提出了更高、更复杂的要求。但 GTR 4 的实际表现依然很稳定，统计误差始终没有超过 ±1，相当可靠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，配合 GTR 4 的实体按键可以进行快速的动作分组切换，组间的休息时间也能统计。训练结束后，手表会自动根据动作的强度和训练时长给出训练报告。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/220eb0172d77e3b6362b0cabcde2f544.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/220eb0172d77e3b6362b0cabcde2f544.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;训练结束后，手表会自动评估训练效果&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相比于同类产品只是笼统地记录训练时长，跃我的力量训练识别功能可以更好地还原每次训练的真实状态，也为手表的运动数据监测赋予了更强的参考性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了新的传感器和算法，跃我 GTR 4 和 GTS 4 的健康监测能力也得到了进一步增强，新手表的数据采集量和精度都比前代有所提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在使用智能手表时一直非常看重健康数据，所以在日常使用中会将心率、血氧、压力及睡眠等各项监测功能全部开满。在跃我支持监测的项目中，心率和异常心博监测是传统强项，无需赘述；血氧是疫情期间很重要的标配，血氧浓度也是能够直接作为判定是否感染新冠病毒的项目之一；睡眠监测中新增了呼吸质量监测，这是一个我很重视但许多产品都没有做（或者做好）的功能，呼吸质量和睡眠质量直接挂钩，通过呼吸监测也能预防很多潜在疾病；压力监测则是我自今年以来更为重视的功能，我希望自己在工作中能保持平静，延长自己的专注时间。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/dd24b572882ce61edb7099020c48bffa.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/dd24b572882ce61edb7099020c48bffa.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;手表的健康监测设定，我通常会把所有项目都打开&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;具体到实际场景中，我更关注的两项指标是睡眠呼吸质量和压力。相信都市上班族们或多或少也会对两项数据更为敏感。经过一段时间的佩戴和监测，跃我GTR 4 的健康报告让我确认自己在睡眠和压力方面都没有问题，无形中也减轻了多余的心理负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这正是全天候监测的意义所在——当我回看自己的健康数据时，能看到一份完整、连续的健康报告，这也让我对自己身体的基础健康状态更为明确，减少不必要的疑虑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/e3978018ef676f10cf1882f95c048d08.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/e3978018ef676f10cf1882f95c048d08.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/6230692c3e188728959e0501291353ba.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/6230692c3e188728959e0501291353ba.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;跃我的健康报告&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有一点需要重点讲讲：跃我 GTR 4 和 GTS 4 搭载了 PumpBeats 血压监测引擎，可以帮助排查潜在的血压隐患。Amazfit跃我与北京大学第一医院等三甲医院合作，共同研究腕部智能血压手表在未诊断高血压人群中对高血压的筛查作用，加入血压健康研究，经过校准后就可以进行血压研究测量。夜间睡眠时，手表还可以自动监测血压健康。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/a79e23fa8307fdf2967fc846a95c0591.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/a79e23fa8307fdf2967fc846a95c0591.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，跃我 GTR 4 和 GTS 4 的 GPS 定位系统也做了大幅升级：一方面，手表内置了 L1 + L5 的六星双频定位提升定位精度；另一方面，采用了全球首创的金属机身双频右旋圆极化技术，这项技术还获得了专利。在新技术的加持下，跃我 GTR 4 和 GTS 4 拥有了比以往更强的卫星定位精度，在楼宇、密林等复杂环境下的定位精度和准确性也有所提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了测试手表的定位能力，我在假期专门上了一趟山，并选择了一条林道进行健走追踪。这条小路是公园里的一条比较冷僻的山路，其间有密林覆盖，路径本身也有高度变化，很适合综合判断 GPS 定位的精度和稳定性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/4c73b121c7f8555e50c9d647e29bc981.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/4c73b121c7f8555e50c9d647e29bc981.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;被密林覆盖的小道&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;开启健走追踪模式，手表会先进行 GPS 搜星。数秒后，卫星连接成功，我的徒步之旅也正式开始。徒步过程中，最令我感到意外的是这样一幕：小道途中有一个相隔一米左右的分岔路，我刻意在去程和来程中走了分岔路的两端，跃我 GTR 4 依然可以精确地记录我两次行进的不同路线。不仅如此，从 GPS 线路图来看，我走同一条山路的左、右两侧都能在地图中分清楚。回顾旅途，手表的 GPS 不仅全程稳定在线，而且路径的记录也很准确。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/28a93be113988e673e4dbc670372e8d3.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/28a93be113988e673e4dbc670372e8d3.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;分岔路的实际状态和 GPS 的线路记录完全吻合&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，伴随着双频 GPS 的加入，跃我 GTR 4 和 GTS 4 还新增操场跑圈模式，如果有跑圈习惯的朋友入手了新品，记得打开这个功能试一试。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;更好看也更易用的 Zepp OS 2.0&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Amazfit 跃我是国内较早开启自研智能手表操作系统的厂牌之一，Zepp OS 经历了不断的改良和迭代后，在 GTR 4 和 GTS 4 上迎来了 2.0 的版本更新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人最喜欢的新功能无疑是新加入的负一屏。智能手表的屏幕面积普遍比较小，单独点击天气、音乐等功能会比较累。有了新的负一屏之后，抬腕亮起手表并右滑一次就能看到应用快捷卡片，短资讯一目了然。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/32687e1ee2db8e198faf50d945468d70.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/32687e1ee2db8e198faf50d945468d70.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;负一屏会将资讯以卡片形式展示，便于快速浏览&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我会把平时最关心的健康指标、天气、睡眠报告等都放在负一屏，点亮手表就能快速查看。用上 Zepp OS 2.0 之后，我甚至很少使用手表的 app 菜单了——每天看几次信息概览就能大体掌握健康数据，需要健身时则使用快捷键一键进入，省时省力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/2975530535d9b298d14d60b12a2f3127.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/2975530535d9b298d14d60b12a2f3127.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;有了负一屏之后，许多碎片信息都能直接查看，不用再进入二级菜单&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Zepp OS 2.0 的升级也为跃我 GTR 4 和 GTS 4 带来了一大波全新的表盘。跃我的表盘并不是将一套图片模板改成了方、圆两个版本，而是根据两款手表的定位和特点各自进行了独立设计。譬如，GTR 4 系列定位商务运动，其表盘商店里就增加了更多偏向拟物的指针表盘；GTS 4 更强调时尚轻盈，表盘商店里也多了不少设计绚丽的个性化表盘可供选择。我在 GTR 4 上就选了一个干净的动态表盘「粒子空间」，而 GTS 4 上则使用了有毛玻璃撞色效果的「拟态·剪彩」，以搭配不同佩戴场景下的心情。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/41d5777e8ae442fed28fa296e835a912.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/41d5777e8ae442fed28fa296e835a912.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;GTR 4（左）和 GTS 4 的表盘商店各有特色&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为智能手表系统，Zepp OS 2.0 也没有忽略扩展性，系统内置了网易云音乐，可以独立连接蓝牙耳机听歌。不仅如此，在连接蓝牙耳机后，手表还能接、打电话，即使手机一时没在手边也不会漏接。此外，跃我还可以通过 Zepp 内置应用商店下载更多 app，拓展应用场景。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/f2d96361793384693e59ce7ab32dd901.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/f2d96361793384693e59ce7ab32dd901.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;Zepp 的应用商店一直在持续更新&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;续航依旧持久，小功能个个实用&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了精准的运动健康监测，Amazfit 跃我的产品一直都很注重续航。在配备了新的传感器、Zepp OS 2.0 和运动算法之后，GTR 4 和 GTS 4 依然给出了不错的续航表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两款产品中，尺寸相对更大、电池容量也更大的 GTR 4 拥有标准模式下 14 天续航，GTS 4 则为 8 天。在我的实际体验中，在开启全天候健康监测、亮度调至 75% 并经常运动的重度使用场景下，GTR 4 每天耗电 8%～10%。在收到手表的头一周里，我连手表的充电器都没从包装里取出来，足见其续航之可靠。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/11527d5f458537e555cde8b249b86eca.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/11527d5f458537e555cde8b249b86eca.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;收到手表后的第六天，电量从 80% 用到了 28%，续航相当不错&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我对于跃我 GTS 4 的使用则没有 GTR 4那么重度，在开启全部健康监测但不用来记录运动的情况下，每日耗电量甚至可以低至 6% 左右。综合来看，对于不喜欢运动、只用来监测健康指数的朋友们来说，GTS 4 和 GTR 4 的续航能力想要用上两周也不是难事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，NFC 公交卡、门禁卡、支付宝和微信支付等功能也都是跃我手表的经典标配，它们虽然都是小功能，却各个实用，可以在生活中节省不少时间，提高效率。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;总结：亮点各异，均衡如一&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如开头所言，自创立以来，健康和运动就是 Amazfit 跃我最具代表性的品牌标签，尽管面向不同的细分用户建立了不同的子产品线，但跃我的产品始终保持着在运动健康监测领域的优势和特点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而本次推出的跃我 GTR 4 和 GTS 4 两款产品，虽然各自偏向商务和时尚领域，但它们配备了统一的旗舰级传感器、智能系统和运动算法，在核心硬件保持水准的前提下给了不同用户更多选择。同时，跃我的新品也延续了多平台兼容的特点，无论 iOS 还是 Android 用户都能完整使用手表功能，不必考虑兼容性问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/3368d31567dc971bbbdb13f5041bed16.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/3368d31567dc971bbbdb13f5041bed16.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有了良好的软硬件基础，跃我 GTR 4 和 GTS 4 可以成为你健康的守护者和健身的监督者，同时，精美的外观、多元的表盘和开放的系统也能让它成为你生活的陪伴者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Amazifit 跃我 GTR 4 和 GTS 4 售价 1199 元，GTR 4 有银翼黑和竞速灰两款配色，GTS 4 则有静谧黑、水韵白、花漾粉和落日金四款配色，近期有意入手智能手表的朋友记得关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>张奕源Nick</author><guid>https://sspai.com/post/75747</guid><pubDate>Tue, 20 Sep 2022 08:15:52 GMT</pubDate></item></channel></rss>