<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Mon, 27 May 2024 05:00:05 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</url><title>icon</title><link>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</link></image><item><title>微小成就感引发的全民连胜语言学习-多邻国APP</title><link>https://sspai.com/post/89013</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;想成为将军的人都需要通过赢得小仗来逐步建立信心，最后才能去打大仗。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;微小成就感的不断满足才可以训练出足以支撑我们完成更大的事业的心态。多邻国用最简单且积极的方式实现了这一点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="来自官方的插图设计.png" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/0332680b05ca564f2bdf0ea56dd60628.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/0332680b05ca564f2bdf0ea56dd60628.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;什么是微小成就感？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;首先「成就感」的表层含义：因做了困难且有价值的事情而感到自豪的心理感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于媒体的塑造，人们常谈论的成就一般形容社会成就，类似于职位的高低、学历的高低、赚钱的多少等等。似乎只有在这些事上无人能敌，我们才配拥有成就感。但这完全是错误的理解。「成就感」是我们自身的感觉，它不仅可以来自外部的激励与验证，还可以源于我们内部的自我认同和满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你做了一件困难的事情，没有人看到或赞扬你，并不代表你不可以拥有成就感——来自作者个人的建议。因此，只要完成一件你自己认为有难度的具体任务而获得喜悦感，就可以被认为是「成就感」，「微小成就感」只是规模相对较小而已。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;微小成就感为什么可以引发出用户坚持学习的行为？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;电视剧繁花里说：「常常庆功，就能成功。」这并不是一句心灵鸡汤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在积极心理学里，庆祝小事的成功有助于增强个体的积极情绪与自我肯定，并进一步促进自我效能感，提升对完成任务和达成目标能力的信念的程度。换句话来说，每天小单位、高频率的微小成就感，能增强我们对最终目标的信心：相信自己可以做到，只要坚持下去就可以。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;多邻国如何进行产品设计？&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;连胜机制：学一天是一天，就这么不知不觉学到了 365 天&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;也许你已经注意到了，作为一款语言学习软件，多邻国并不是以最后的学习效果出圈，反而是社交媒体上大家经常晒的「连胜天数」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客观来说，一款简单的软件不足以让大家称为语言大师，所以多邻国的定位并不在这么大的目标之上（如果严格按照考试等级划分，在多邻国上通关只能达到初中生水平，但日常交流完全足够），更多是引导用户培养多语言学习兴趣，日积月累形成多语言习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引入「连胜机制」，可以调整用户的期待与缩小成就动机规模，并增加间接兴趣动机。成就动机具有很强的目的性与竞争欲，达到目的我就快乐，达不到我就失望。兴趣动机则会形成稳定的自驱习惯与积极情绪，多邻国做了相当多的努力帮助用户把学习变成快乐的事情。用户通过不断的连胜，自我效能感逐渐增强，最终目标再大也不会看起来那么遥不可及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与其说多邻国是一个学习软件，不如说它是一个游戏化教育软件。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="39Joyy的连胜.jpg" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/4af7f252f91c1ae8f4dabf73d65a156c.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/4af7f252f91c1ae8f4dabf73d65a156c.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;激冻设置：睁一只眼闭一只眼，学的这么辛苦今天就当给给你放假&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;不仅如此，考虑到人人都需要喘息（偷懒），时间越长用户保持连胜越难。多邻国当然希望我们坚持到底，所以设计了一种「激冻设置」的功能，该功能可以让用户在一天没有完成学习任务的情况下，保留他们连续学习的记录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多产品也会意识到连胜机制的这个漏洞，但大多数设计会选择通过金钱引导用户购买类似「激冻设置」的权限，从而让用户跳过一天的任务。多邻国则使用完整的学习体系，将认真打卡学习的经验值转化成可以购买「激冻设置」的资源，定义了专属于自己学习系统的可交易符号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像极了考试成绩不错时，父母给的自由控制权零花钱，与工作成绩不错时，领导给的任意一天休息权。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="39Joyy的激冻设置.jpg" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/62a4ee729cd4898c7c599aa0a31fc946.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/62a4ee729cd4898c7c599aa0a31fc946.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;灵魂通知与提醒：昨天有空，今天一定也有空，那我就现在叫你来学习&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;学习这件事呢，小部分时间我们是真的忘记，大部分时间我们是故意忘记。对于常年被各种营销通知文案轰炸的手机用户，除了必要的 APP，唯一的通知开放权限我留给了多邻国 APP。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;准确地说，我留给的不是一个毫无生气的软件通知，而是一个亦师亦友每日提醒我学习的好伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多邻国不仅是在视觉形象上做到丰富和个性化，赋予其灵魂的关键步骤则交给了人工智能。多邻国 CEO Luis Von Ahn 表示，多邻国的提示并不是固定的，如果你今天学习了，他会在 24 小时后的同一时间再次提醒你，因为你昨天有空，今天必然这个时间有空（约人技巧get）。并且当你在 7 天时间内完全不学习的时候，多邻国会向你发送最后一条通知：这些提醒似乎没有用，我以后将不再给你发消息了。事实证明，接收到这个提醒后大家都回来学习了（好一个欲擒故纵）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="来自TED的截图.png" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/d00765ea44b8440680bd68f036dc64df.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/d00765ea44b8440680bd68f036dc64df.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;说完优点再来说说缺点&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;游戏化是包装学习痛苦本质的精美糖果皮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凡事具有两面性。我作为一个不计时间成本的兴趣爱好者使用多邻国学习，游戏化正好满足我的需求。但跳脱出我的角色框架看大部分人的需求，多邻国游戏化机制的弊端就显现了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面我举几个例子说说缺点供大家参考。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;过于弱化学习目标 没有使用场景分类 学习效率不高&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;虽然多邻国的目标用户是语言初学者，但不代表初学者都是不计时间成本的兴趣爱好者。即使是打游戏的人群，也分休闲类、竞技类和策略类等。很明显学习语言的大部分是目标导向的竞技类与策略类，需要在一定的时间内完成特定的任务。如果他们不是，他们的父母一定希望他们是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出国旅游的人不会希望和等级考试的人互相使用同一套内容。多邻国缺乏使用场景分类，甭管你是初中生高中生还是大学生，统一从「How are you」学起吧。当然了，多邻国的产品也有想到这一点，所以增加了跳过机制，用户可以通过做测试题的方式证明自己前面的关卡掌握了，直接跳级。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;复杂结构句子容错率不够高 简单错误反复拖延学习时间&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;虽然这个我个人觉得可以通过 AI 来解决，但是还是想吐槽。当题目需要回答的句子越长，结构越多，就越容易「不人性化」，比如「以前他姐姐是一名老师」和「他姐姐以前是一名老师」，多邻国无法识别前者，你需要纯靠记忆背诵官方的准确答案（或者举报，但还是会扣分）反复判错你已经会的简单内容有点消耗耐心。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;过度的奥卡姆剃刀 削减太多语法内容 需要补充资料学习&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;语言中最重要的语法内容在多邻国里支撑很薄弱，只会在每个单元的介绍里略提，所以你需要很主动的查找课外资料来补充这部分知识，不然后面内容越难，做的越迷糊。学日语时，我就不太清楚什么时候用「が」和「は」，以及为什么は有时候念「ha」有时候又念「wa」，题目在没有任何前置提醒下就使用在题目里了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果什么课外功课也不做，知识的雪球就会越滚越大。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;最后总结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;总体来说，多邻国仍是我最喜爱的产品之一，适合像我一样的兴趣驱动初级语言学习者，它确实不是最好的语言学习软件，但它的确是个语言兴趣培养大师。我不能说我使用它之后就变成何等大牛，但我确定它为我的语言学习带来了极大的信心（零基础日语学习者 150 多天零碎时间打卡现在会一些日常造句了）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，中国已成为多邻国全球第七大市场，也是多邻国年增速最快的国际市场之一。作为其中的一位用户，真心感受到多邻国在产品目标在用户体验之间达成微妙平衡所做的努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012 年多邻国创立，现在已有十余年，而近些年才达到营收。在 CEO Luis Von Ahn TED 的演讲中聊到对教育的看法：很多人认为教育给不同阶层带来平等的东西，但我却认为教育会加深不平等，有钱人可以接受更好的教育，赚更多的钱再接受更好的教育，而贫穷的人却连字都不认识，只能赚到很少的钱。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Luis Von Ahn: Everyone has equal access to education.&lt;br/&gt;每个人都有平等的受教育的机会&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;多邻国的营收目标从来都不是从榨干每一个用户，付费仅仅提到增值的效果。如果你不想订阅，也可以一直免费使用直至最后，订阅方案的准备只是帮助大家节省时间，少看一些广告，增加通关概率等。如果你刻苦努力、通关准确度高且不在乎几秒的广告时间，就可以达到订阅一样的效果。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Luis Von Ahn:&lt;br/&gt;So who are these people who pay to subscribe to turn off ads?&lt;br/&gt;那么，这些付费订阅以关闭广告的人是谁？&lt;br/&gt;They are usually wealthy people in wealthy countries such as the United States and Canada. 他们通常是美国和加拿大等富裕国家的富裕人群。&lt;br/&gt;Who are the people who don’t pay to subscribe?&lt;br/&gt;谁是那些不付费订阅的人？&lt;br/&gt;They often come from poorer countries such as Brazil, Vietnam or Guatemala.&lt;br/&gt;他们通常来自较贫穷的国家，例如巴西、越南或危地马拉。&lt;br/&gt;So what I like about this model is that it&amp;#x27;s a small form of wealth redistribution.&lt;br/&gt;因此，我喜欢这种模式的地方在于，它是一种小规模的财富再分配形式。&lt;br/&gt;because we&amp;#x27;re basically making the rich pay for education for everyone.&lt;br/&gt;因为我们基本上是在让富人为所有人的教育付费。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;（好一个劫富济贫哈哈哈）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让人们在满是致瘾物的手机里，坚持每一天抵制诱惑选择一个学习软件，多邻国的设计团队做到了。在漫长的产品塑造过程中，团队文化与价值观也会随之渗入到其中，拥有确定的灵魂使冷冰冰的软件瞬间鲜活，成为用户真正信赖的伙伴，AI 一直在努力的方向不也是如此？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oh！我知道我写作倾向性有点严重！但是都是真情实感已经尽量客观了哈哈哈！也欢迎大家评论出你的不满！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朋友们下次再见！我是有好东西就想安利给大家的 39Joyy！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 关注 &lt;a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank"&gt;少数派小红书&lt;/a&gt;，感受精彩数字生活 🍃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>39Joyy</author><guid>https://sspai.com/post/89013</guid><pubDate>Mon, 27 May 2024 03:30:26 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：ICQ 将于 6 月关闭</title><link>https://sspai.com/post/89109</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;ICQ 将于 6 月关闭&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;5 月 24 日，经典聊天软件 ICQ 在官网发布&lt;a href="https://icq.com/desktop/en?#mac" target="_blank"&gt;公告&lt;/a&gt;称，该软件将在 6 月 26 日停服，并敦促用户转到其他聊天软件。早些时候，其应用已经从 iOS 和 Google Play 商店下架。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/27/d8f29a6f12638030417197bf9ff12eae.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/27/d8f29a6f12638030417197bf9ff12eae.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;早期版本的 ICQ&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;ICQ 是最早的即时通讯服务之一，和 AOL Instant Messenger、MSN Messenger 属同时期产品，其特点在于使用纯数字而不是昵称或邮件作为账号，并且支持短信聊天和离线留言。ICQ 于 1996 年由以色列公司 Mirabilis 创立，并于 1998 年、2010 年陆续卖给 AOL 和俄罗斯社交网络 VK 的母公司，一度拥有 1 亿注册用户。国产的 QQ 是 ICQ 的知名模仿者，最初名为 OICQ，后因商标争议改名为 QQ。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;为 Doge 表情包提供原型的柴犬去世&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;5 月 24 日，Doge 表情包的原型、18 岁柴犬 Kabosu 去世。养育者佐藤敦子在其官方 Instagram 账号上&lt;a href="https://www.instagram.com/kabosumama/p/C7V8AGvJPm9/" target="_blank"&gt;发帖&lt;/a&gt;称，Kabosu 在上周五「跨越了彩虹桥」，没有病痛地死去，确信她「曾是世界上最幸福的狗」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kabosu 在近十几年一直是网络热门形象，与多个互联网文化事件相关。2008 年，她被幼儿园老师佐藤从收容所收养，佐藤随之为其开设博客，分享照片，逐渐积累了人气。Kabosu 是粉丝所起的名字，意为其圆脸形如日本一种同名柑橘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2010 年，Kabosu 最有名的一张照片发布，其扬眉斜觑的表情被解读出看穿、困惑、逗趣等多种含义，因而走红成为一种「万能」表情包，被广泛用于二次创作。Doge 的名称是对 dog 的刻意误拼，早前已被用于一些幽默场景。2013 年，加密货币领域出现了狗狗币（Dogecoin），最初纯粹只是玩笑，但 2021 年的加密热潮期间发生戏剧性涨跌，造就一批暴富和破产者。2023 年 4 月 3 日至 7 日，马斯克将其名下的推特（现名 X）标志改为 Doge 头像，表面上是迟到的愚人节玩笑，但也有人批评马斯克是为了炒高其持有的狗狗币价，以缓解收购推特和身陷诉讼造成的资金压力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/27/4f56c9ed1b8c736a7bc27b670c6d5a2a.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/27/4f56c9ed1b8c736a7bc27b670c6d5a2a.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;(Reuters)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Kabosu 近年来已有健康不佳的征兆。2022 年，佐藤称其被诊断患有慢性淋巴瘤白血病和急性胆管肝炎。26 日，佐藤在成田为 Kobasu 举行告别派对。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;英伟达降低中国特供 AI 芯片价格&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据路透社&lt;a href="https://www.reuters.com/technology/nvidia-cuts-china-prices-huawei-chip-fight-sources-say-2024-05-24/" target="_blank"&gt;报道&lt;/a&gt;，为应对美国出口限制造成的不利影响，以及华为竞品造成的挑战，英伟达近日大幅降低了中国特供款 AI 芯片的价格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英伟达在去年美国出口限制升级后，为中国市场推出了三款符合美国要求的特供芯片，其中性能相对最强的是 H20。但据供应链消息人士说法，市场上该芯片供应充足，表明需求疲软。相比之下，据信华为今年将大幅增加其 Ascend 910B 芯片的出货量，该芯片在一些关键指标上优于 H20。根据政府招标数据，过去的六个月里只有五家国有背景买家招标 H20，而招标 910B 的有十几家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据称，H20 在中国分销商处的售价是每张 10 万元左右，配备 8 张卡的服务器价格约为 110 至 130 万元，这是被禁止出口到中国的 H100 芯片的一半。但由于 H20 内存更大，制造成本反而更高，导致利润率大幅下降。相比之下，910B 的经销商售价为每张 12 万元以上，配备 8 张卡的服务器起价为每台 130—150 万元。在上周三发布的第一季度财报中，英伟达表示，由于制裁，该公司在中国的业务额大幅下降，预计中国市场未来仍将保持高度竞争。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Apple Music「百佳专辑」系由两百余人票选&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据《华尔街日报》&lt;a href="https://www.wsj.com/arts-culture/music/apple-music-100-best-albums-list-5010bfb9" target="_blank"&gt;报道&lt;/a&gt;，Apple Music 最近发布的「&lt;a href="https://100best.music.apple.com/us" target="_blank"&gt;百佳专辑&lt;/a&gt;」（100 Best Albums）榜单是由约 250 人的小组投票选出的，其中包含员工、音乐人和唱片业高管，并且评选结果与以往类似榜单显著不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，该榜单产生方式是评选团队每人列举自己心目中 25 张最佳专辑，然后汇总计票。投票之前，团队成员开展了面对面的讨论。此外，与以往的最佳音乐榜单更多挑选经典作品不同，苹果称此次的榜单侧重前瞻性，更多考虑了于晚近发布的专辑。例如，2010 年代的入选作品多于 1960 年代；排名第一的《The Miseducation of Lauryn Hill》在滚石榜单上只排名第十；泰勒·斯威夫特的入选作品是 2014 年的《1989》而不是更经典的《Fearless》和《Red》；等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/27/0a1e20d14288b72beb16d46006c110ab.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/27/0a1e20d14288b72beb16d46006c110ab.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Apple Music 和《滚石》的排名对比（华尔街日报）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对此，Apple Music 副总裁表示不在意引起争议，因为「能够在用户和行业之间引发对话，那就是成功」。苹果还否认了网上关于榜单读起来像是 ChatGPT 生成的质疑，称自己始终非常重视人工挑选。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;抖音、快手、微信公布微短剧备案细则&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据《北京青年报》&lt;a href="http://news.ynet.com/2024/05/24/3765141t70.html" target="_blank"&gt;报道&lt;/a&gt;，近日，抖音、快手、微信三大平台公布了微短剧备案细则，规定从 6 月 1 日起，没有备案的微短剧将不能播出和运营。此前，爱奇艺、优酷、腾讯等平台已实行微短剧备案制度。这意味着自 6 月起，无备案的微短剧，将无法在主要视频平台与观众见面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;管理部门近年一直在强化对微短剧的治理整顿。2022 年 11 月，国家广电总局曾开展小程序类网络微短剧专项整治工作。此后，又提出了包括加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》等完善常态化管理机制的举措。据媒体报道，今年 4 月起，多地广电主管部门、短剧制作公司收到相关通知。通知要求从今年 6 月 1 日起，未经审核且备案的微短剧不得上网传播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自国家广电总局的数字显示：2024 年 1 月至 3 月，全国广播电视主管部门颁发发行许可的网络微短剧 164 部 3701 集；而去年同期为 83 部 1848集。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;因受批评，iTerm2 将 AI 功能改为插件&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;5 月 23 日，在遭遇强烈的反对意见后，macOS 上的知名开源终端模拟器 iTerm2 &lt;a href="https://gitlab.com/gnachman/iterm2/-/issues/11470#note_1917647951" target="_blank"&gt;宣布&lt;/a&gt;将上一版本新增的 AI 功能移出主程序，改为可选插件，必须另行安装才能启用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/27/6f8deb6c050cec3f4bdf41033ed69bcc.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/27/6f8deb6c050cec3f4bdf41033ed69bcc.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;iTerm2 新增 AI 功能演示 (Xe Iaso)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在前不久推出的 3.5.0 版中，iTerm2 &lt;a href="https://iterm2.com/downloads/stable/iTerm2-3_5_0.changelog" target="_blank"&gt;增加&lt;/a&gt;了一项 GPT 集成功能，用户在填写自己的 API 密钥后，可以向兼容 OpenAI API 格式的模型服务提问，并将所得答复自动填入终端。尽管该功能是默认关闭的，很多用户仍然表达不满，其理由包括质疑实用性、担忧私密信息泄漏、反对增加代码库复杂性，以及公司 IT 政策禁止使用任何含 AI 联网功能的软件等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但另一方面，也有不少用户认为该功能并无实质风险，并对作者面临的过激评论，以及开源项目遭遇的苛责表示遗憾。作为回应，开发者 George Nachman 在 issue 回复中不无戏谑地说，将 AI 功能改为插件主要有两个目的，一是方便那些所在公司囫囵禁止风险代码却没能力部署设备管理服务的员工，二是让那些仇恨 AI 却不愿具体看代码实现的人安心。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;据 &lt;i&gt;Apple Insider&lt;/i&gt; &lt;a href="https://appleinsider.com/articles/24/05/23/system-settings-getting-shuffled-again-in-macos-15-among-other-ui-tweaks?utm_medium=rss" target="_blank"&gt;声称&lt;/a&gt;，macOS 15 将大幅调整系统设置的外观，基于设置项的重要性重新分类。苹果还将把 Siri 的菜单栏图标改为单色。其他界面更新包括 iCloud 和 AirDrop 等。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;据 Mark Gurman &lt;a href="https://www.bloomberg.com/news/newsletters/2024-05-26/apple-ios-18-macos-15-ai-features-project-greymatter-privacy-openai-deal-lwni63s3?srnd=undefined" target="_blank"&gt;声称&lt;/a&gt;，iOS 18 中，主屏幕图标将可以自由放置且支持修改颜色。新增的 AI 功能将被明确标注为「测试版」或「预览版」。此外，今年晚些时候发布的 Safari 18 浏览器将更新界面，提供 AI 智能搜索功能，可以总结网页主题、识别页面图片内容，还可以通过「橡皮擦」功能移除干扰元素等。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;少数派的近期动态&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;「自力更生」征文活动持续进行中。本次征文选题灵活，只要围绕「自托管」展开即可，软件推荐、经验分享、技术科普、观点评论均可投稿，6 月 23 日（周日）之前发布投稿文章即可。入围作品均可获得稿酬奖励，获奖作品最高可获得 Zeabur 开发者方案一年订阅（价值 60 美元）、少数派 Prime 会员一年（价值 365 元），以及 Zeabur 和少数派提供的定制周边等丰富奖品。&lt;a href="https://sspai.com/post/88807" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;了解详情&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;没有预售、更少套路，少数派周边商店 618 活动&lt;a href="https://sspai.com/post/88932" target="_blank"&gt;正式开启&lt;/a&gt;，欢迎进店选购。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/89109</guid><pubDate>Mon, 27 May 2024 00:58:21 GMT</pubDate></item><item><title>找不到好听的新歌？从这些地方扩充你的华语曲库</title><link>https://sspai.com/post/89093</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;5 月 16 日，第 35 届金曲奖公布提名名单。原本我的计划是像往年一样，就着名单聊聊去年有什么优质的华语音乐值得一听——考虑到今年提名的种种争议，这件事就放到奖项公布之后再聊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本篇我们后退一步，聊一下除了跟着 app 的算法推荐，如果你想主动寻找华语圈的好音乐，应该往什么地方去。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;奖项与榜单&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;放眼目前的华语音乐圈，像样的奖项已经不剩几个了。我们总觉得华语音乐式微，一定程度上也有像样的音乐奖项和打歌节目变少的影响，大众露出少了，不主动去找音乐的人能偶尔听到的机会也就少了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，并不是所有奖项都值得一看，至少要避开在奖项中设置了「最热」「人气」奖的那些，需要以任何形式和比例依靠观众投票的奖项也可以一并忽视。尽管评审团制度虽然有些精英主义倾向，让音乐行业的从业者代替我们做一道筛选仍然是最佳捷径。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;金曲奖&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;颁奖时间：&lt;a href="https://gma.tavis.tw/" target="_blank"&gt;6 月底 ~ 7 月初&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;奖项特点：目前尚存的长寿音乐奖，流行度与公信力都不低&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;年年被吐槽，年年跑不了。虽然金曲奖问题不小，但它确实是长寿奖项中，少有的几个还能在评奖时年年有些出彩项目的大哥了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为华语区事实上最受重视的流行音乐奖项，采用了报送+评审团制的金曲奖很大程度上代表了当下华语乐坛的流行动向。它也是少有的会同时颁布演奏类奖项的流行音乐奖，一定程度上可以帮听众拓宽耳界。也是因为报送制和对发行地区的限制，金曲奖的评奖常常出现「遗珠」，每年对遗珠的讨论都能凑出一张歌单来。评审团制还会带来人情票的问题，得奖与入围的风格也会随着评审团成员的喜好变动，不够稳定。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="JXNSbMHrOoeKOTx7kdqcXU4ynRb" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99po5b34t8og10e3r0.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99po5b34t8og10e3r0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比起热度最高的年专和歌王歌后，我认为金曲奖最应该关注的反而是它的新人奖和台语、客语、原住民语等方言奖项。金曲奖的新人奖至少在引领风向上做得很好，入围名单基本都是很有特色的新音乐人，近几年这一奖项也尤为偏好创作新人，能听到很多新东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关注方言音乐奖的原因则有些特别：由于上面提到的评审团制度的不稳定性，华语奖项常常过于保守，经常出现新锐音乐人在玩的风格没法入围、几年后玩烂了反而直接拿奖，甚至得奖的专辑比早年入围专整体更差的倒挂状况。方言音乐则反之，因为歌手大多处于保守的安全区，做出风格突破的人常常能稳定入围，顺着提名听基本都是好东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也标识了金曲奖的另一缺点：语言分组会影响专辑报送。粤语专只能放进华语组，半唱半奏的专辑在演唱组和演奏组均无资格，华语歌手的其他语种专辑无法报名等问题几乎年年存在。如果你在乎这点，不如看看下面的奖项。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Freshmusic Awards&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;颁奖时间：&lt;a href="https://freshmusic.sg/" target="_blank"&gt;6 月底&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;奖项特点：入围名单长，覆盖品类丰富&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Freshmusic Awards（FMA）的起源，是新加坡几个音乐爱好者组建起的独立音乐站 FreshmusicSG。他们不满爱听的电台推歌节目停播，便决定自己搞个站点出来。深度访谈、犀利乐评、日常推歌样样都做，四位主理人各有风格偏好，网站内容颇为多元。至于衍生物，就是每年都要邀请新马台三地的音乐从业者同他们一起选出值得听的几十张专辑再评个奖，是为 FMA。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起金曲奖，由于 FMA 的起点是基于爱好的推荐，奖项的第一大优势就是无需报送。因此每年的 50 大专辑 / 50 大单曲中，都能看到一些相当小众，但音乐风格自成一体的独立音乐人作品，顺着听来有种淘金的乐趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次就是 FMA 不限定也不区分语种，而是选择以华语区歌手为界，也正因此，大名单里会出现一些其他奖项中罕有的方言歌手/外语/半演奏半演唱专辑，作为听歌中途的调剂很是值得玩味。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="EXVLbovSao43zTxdCGgcTuHKnAd" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99polb34t8oejae1og.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99polb34t8oejae1og.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图源：&lt;a href="https://freshmusic.sg/2024/04/03/2023top50/" target="_blank"&gt;FreshmusicSG 音乐志&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;刘欢原创音乐公益金&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;颁奖时间：&lt;a href="http://www.vfund.org/html/88/category-catid-88.html" target="_blank"&gt;1 月 11 日&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;奖项特点：内地年轻原创音乐人&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;《&lt;a href="https://sspai.com/post/76482" target="_blank"&gt;中国好歌曲&lt;/a&gt;》节目落幕后，刘欢一直想找到一个新的平台来推广中国的原创音乐发展。坏消息是，后来以原创为主的综艺节目再也没能复制《中国好歌曲》的讨论度；好消息是，刘欢等来了《歌手 2019》，让他接受节目邀约的最大推力，就是芒果 V 基金会与他合办一个专门支持 30 周岁及以下内地年轻原创音乐人的公益基金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个基金每年会拿出 100 万，在《歌手 2019》当年开播的日子赠予一位发过原创专辑的歌手，到现在已经是第五届了。由于参与推荐的专业人士不超过 9 位，预选不公开的大名单其实也只有二十几位，公开的三甲会由刘欢以未来发展潜力作为考量选出一位。由于可以重复入围，实际提名过的歌手目前只有 14 位。全部听下来也不会很费时间，14 位入围者各有各的特点，每位的作品都非常有流行潜力，其中有几位也已经在资助下做出了更加优秀的专辑，成功走向大众。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="ScHmbUFrqoNsnwxAbrycDYRmnvd" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99potb34t8oceie0j0.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99potb34t8oceie0j0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图源：&lt;a href="http://www.vfund.org/html/71/n-1371.html" target="_blank"&gt;芒果 V 基金&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;十大中文金曲颁奖音乐会&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;颁奖时间：通常在一月中（&lt;a href="https://app7.rthk.hk/special/45thgoldsong/index.htm" target="_blank"&gt;今年在 6 月 23 日&lt;/a&gt;）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;奖项特点：历史最悠久的华语流行音乐颁奖活动，并设有金银铜奖&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;由香港电台 DJ 张文新创办、香港电台主办的十大中文金曲奖，是历史最悠久的华语音乐颁奖活动。自 1979 年开始举行，用以推动、鼓励香港的音乐创作，见证了香港乐坛的兴衰。其颁发的「金针奖」更是香港音乐工作者的一种巨星地位的象征以及见证。奖项被同行肯定为香港乐坛的最高荣誉大奖。不过由于奖项太庞大，所以也有很多非歌手出身的艺人获得部分奖项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更为内地听众熟知的「劲歌金曲」奖（无线电视举办），在 2022 年与十大中文金曲奖合并，并称为「香港金曲颁奖典礼」，是在疫情期间的短暂合并，后面依旧作为「十大中文金曲奖」面向香港公众。至此，「劲歌金曲」退出舞台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为历史最悠久的华语流行乐颁奖活动，与其他颁奖活动只设置提名和获奖两种奖项不同，许多奖项设置了金银铜三个奖项。金奖的很多作品大家都耳熟能详，但是银奖和铜奖却不太为听众所熟知。这里面也有不少好听的作品，大家可以在这些歌曲里找一找，说不定就有那么几首非常对胃口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然了，十大中文金曲也有弊端，尤其是最佳歌手这一趴。因为投票是面对公众的，所以在得奖歌手中也不乏浑水摸鱼之辈，作为商业化的后果，这是不可避免的。所以下面更具艺术性的 CASH 金帆音乐奖我更推荐给各位。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="TWB7bePi5oOqCsxWzJycvkRTnpe" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99ppdb34t8og10e3rg.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99ppdb34t8og10e3rg.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;CASH 金帆音乐奖&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;颁奖时间：&lt;a href="https://www.cash.org.hk/awards/cash-golden-sail-music-awards/" target="_blank"&gt;下半年&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;奖项特点：香港作曲家及作词家协会评选，重视创作&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;诞生于 2001 年的 CASH 金帆音乐奖在内地听众间可能知名度并没有那么高，因为它更多的是在表彰香港或首次在香港发行的音乐，同时也希望通过这个奖项来提高大众对香港音乐的认识。主办单位是香港作曲家及作词家协会，从这可以看出这个奖项的艺术性质更多，而商业成分非常少。奖项分为最佳男/女歌手、最佳乐队、最佳合唱、最佳歌曲、最佳旋律、最佳歌词以及音乐成就奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比于上面同样是在香港当地举办的十大中文金曲颁奖音乐会，CASH 有着更浓的学院派气息，获奖歌手、作品也大多都是实力雄厚。最佳男歌手获奖最多的陈奕迅和最佳女歌手获奖最多的谢安琪。最佳作曲获奖最多的是 Eric Kwok ，最佳作词获奖最多的自然是林夕了（第二是黄伟文）。以上几位随便排列组合就产生了以下歌曲——《无人之境》《喜帖街》《苦瓜》《钟无艳》《与我常在》……CASH 的名单常有值得反复品味的经典。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然了，CASH 也有着自己的缺陷——艺术成分太多。很多艺术成分很多的歌并不是很被大众接受或理解，也导致了很多优秀的音乐家并没有被大众所接触到，如陈奂仁、钟一匡钟一诺兄弟等。如果你自诩音乐审美能力非凡，不如来感受一下 CASH 获奖作品的魅力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="QyvLb237Vo8uzUxzhaucL8WinLg" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99pplb34t8oib45vm0.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99pplb34t8oib45vm0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;值得查漏补缺的停办奖项&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;南方音乐盛典（前华语音乐传媒大奖，2001-2021）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;唱工委音乐奖（2017-2022）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;除了上面的奖项，在如今已经（暂时）停办的奖项中，南方音乐盛典和唱工委音乐奖是相对有分量，值得随着过往名单查漏补缺的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南方音乐盛典是国内少数按音乐类型做评选的奖项，有种打造中国格莱美的气势，对某个特定风格的爱好者可能比较友好，但这个长寿奖项在 2021 年后突然转了路子，跑去做没什么人在意的音乐节了。唱工委音乐奖则是中国音像与数字出版协会唱片工作委员会主办的奖项，奖项的设置上基本与金曲奖看齐，评选出的作品基本也很有水平，可以作为金曲奖等级的内地音乐补充曲库，可惜在 2022 年补颁双年奖后也没了下文，不知道还有没有机会看它复活。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;视频电台&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;即使在司机填充寂静的领域，电台节目也落寞许久，听众转向播客与音乐推流的同时，也让具有时效性的电台打歌栏目逐渐远离视野——好在这样的工作总是有人做的。视频的形式给了音乐推荐者更大的展示余地，也让推歌节目有了更特别的模样。有空了看一集，搜罗搜罗好歌，转换转换心情，刷新一周的耳朵。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;HOPICO&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：&lt;a href="https://space.bilibili.com/261485584" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;特色：专业电台主持人转职，音乐背景介绍详实&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;HOPICO 应该算得上是国内视频电台节目的标杆了。如果你恰好还没有成为他 170 多万个关注者之一，不妨趁这个机会听上一听。频道主理人周杨在此前是专业的电台 DJ，视频文案功底一流，各路音乐如数家珍，庞大的听歌量让他在音乐区杀出了一条视频电台的路。频道栏目众多，方向各异，但品质均属上乘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你希望听新歌，不定期更新的《HOPICO LINE》栏目是不二之选。虽然推荐不限于华语音乐，但被他推荐的音乐人，总有让人耳目一新的闪光点。至于华语音乐，可以关注他自费制作的打歌栏目《Hit it! 打歌》，每期会有一位受他个人喜爱的音乐人现场表演自己的代表曲目，更新时间不固定，目前也只有十期。另外他每年会有一个（原本是玩票但现在搞得越来越大的）频道奖项 HMA，与明堂唱片主理人 2G3 和多位音乐人共同评选，目前已进行三届，虽说本质还是评审团个人喜好，但每一届的入选专辑名单都值得从头到尾听上一遍，总能发现新大陆。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="RDaibSKjOo1h0Lxsfr8chueSnzg" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99pq5b34t8og10e3s0.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99pq5b34t8og10e3s0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;发达星期四&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：&lt;a href="https://space.bilibili.com/56954693/" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCQ4z8gFh7n4RWjq2AnQESWA" target="_blank"&gt;YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;特色：全粤语频道，推歌方式独特&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;发达星期四并不是一个完全的音乐频道，它固定的主题其实只有「粤语」，但对不懂粤语的观众来说，看主理人和朋友在频道里围绕当期主题吹水打闹（的字幕），其实也趣味满满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发达星期四有两个固定的音乐栏目，都不限于华语内容。一是「旧歌金曲」，以过往专辑的评论和推荐为主，二是「切歌金曲」，风格更短平快也更辛辣，主理人好听就听，不好听就拍钮切歌，常有音乐方面从业的嘉宾，节目效果很足。不管与主理人在音乐审美的方向上是否相同，在这里都可以听到不少好作品。除此之外频道还会随机更新些栏目外的音乐内容。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="SXL9bBTauoeAgexDypjcYJNKnec" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99pqdb34t8oib45vmg.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99pqdb34t8oib45vmg.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;小岛太优秀 / 不定期更新的电台&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：&lt;a href="https://space.bilibili.com/296078?spm_id_from=333.337.0.0" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;特色：不定期更新&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="KOqEb1PeIonv8sxkIlrcIBt6n5c" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99pqlb34t8oejae1p0.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99pqlb34t8oejae1p0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不知道读者里有没有 STN 的粉丝，如果有的话那应该对「不定期更新的电台」非常熟悉。这是由当时的 STN 成员小岛在 STN 做的一档节目（他真的长得有点像小岛秀夫）。节目主要在推荐的一些冷门的歌曲或者冷门的曲风。节目不仅限于中文歌曲，不过选材确实不错，很多内容都非常好听。后面小岛离职，出来后成立了自己的频道，而「不定期更新的电台」也跟着小岛来到了他自己的账号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;节目的一大特色就是「不定期更新」。更新比较随性，没有固定的档期（某种意义上也继承了「重新定义周四」梗），想起来了就做一期，或者有好听的东西了刚更新了一期三天后又更新一期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小岛的风格就如同一个文艺青年在跟你安利东西一样，是需要观众或者听众跟他的电波对齐的。电波对上了，会非常喜欢，对不上就觉得他在无病呻吟。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;音乐综艺&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这几年，音乐综艺成了大众获取新歌的又一大途径。不过少了重视原创的节目，音乐综艺开始更多地倾向经典老歌翻唱，无论是纯新歌还是老歌淘金，占比都不算太高。所以我还是倾向于寻找一些面向原创音乐人的综艺。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Homegrown 自家种&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：&lt;a href="https://space.bilibili.com/1409253178" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCO38JvlHk12nTB-UdE4DyOA" target="_blank"&gt;YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;特色：在卧室打歌&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;很难把 Homegrown 自家种当成一个完整的网络音乐综艺。因为每期节目只有短短几分钟，基本就是音乐人在自己的卧室布置好环境、录一首歌的现场，然后在第二部分接受简短的访问。形式上很类似近年很火的 &lt;a href="https://space.bilibili.com/1299267158" target="_blank"&gt;THE FIRST TAKE&lt;/a&gt;，但更集中在华语音乐圈与原创音乐人，偶尔穿插来国内巡演的外语艺人，卧室这种熟悉柔软的整体氛围也更轻松，没有 TFT 那种仿佛大敌当前的紧张感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="VcdzbstYnoQc9kxrXHscTBkPnrf" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99pqtb34t8og10e3sg.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp99pqtb34t8og10e3sg.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你还有什么搜罗好音乐的渠道，不妨在评论区跟大家交流一下，互帮互助，解除歌荒。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;关联阅读&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 关注 &lt;a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank"&gt;少数派小红书&lt;/a&gt;，感受精彩数字生活 🍃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>北鸮</author><guid>https://sspai.com/post/89093</guid><pubDate>Sun, 26 May 2024 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>用计算机科学的方法优化个人任务管理</title><link>https://sspai.com/post/87071</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;关于任务/个人/时间管理的文章，少数派已经有很多了，再多一篇也无妨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我参考了很多文章来优化自己的工作流，始终没能找到最优解。作为一个学生，时间是自由的，于是就陷入时间多，事也很多，却不知道应该先做哪件事的境地。每天清晨骑车到实验室的路上干劲满满，脑子里盘算着今天要做什么事。坐上工位，一打开 ToDo 应用，满屏都是待办，立刻陷入了选择困难症，还是先打开少数派刷一下日报吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终还是探索出了一套任务管理方案。虽然不是最优解（不然这篇文章也不会拖了半年之久才完成），但是也能够应付现在的工作和生活，勉强达到一些平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在探索过程中，我不知不觉地运用了很多计算机专业知识，每个人的生活工作节奏各不相同，但是这些优化思路也许可供参考。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;为什么需要任务管理？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这是一个老生常谈的问题，少数派也有很多文章论述，在此不赘述。完全区分任务/个人/时间管理是不现实的，也不需要，因此这篇文章都以任务管理指代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人对任务管理的需求程度肯定各不相同，可以参考&lt;a href="https://sspai.com/post/59425" target="_blank"&gt;这篇文章&lt;/a&gt;确定自己的工作模式，再决定是否需要任务管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过我还是想先展示一下任务管理流程。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;「平平无奇」的工作流&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我的工作流程围绕着 Microsoft ToDo（下称 ToDo）搭建，它很简单，仅提供「我的一天」，任务清单、截止日期、星标任务等功能。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;稍微介绍一下「我的一天」，它是一个特殊的任务清单。可以将一个待办任务添加到「我的一天」中，当天结束后 ToDo 会自动清空该列表，意味着第二天又是一个新的「我的一天」。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;初始化：我会在每天工作前添加一些任务至「我的一天」，意味着今天的工作内容&lt;/li&gt;&lt;li&gt;当日定期更新：午饭和晚饭后，我会检查「我的一天」中任务完成情况，并决定下一个任务&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不定期更新：在需要的时候添加一个新任务，设置任务优先级、截止日期等&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这个工作流程「平平无奇」，怎么好意思展示的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这恰恰是我努力后的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前，我沉迷于分类和反思，热衷于整理任务。享受在 Notion 中搭建任务看板，拖拽任务的过程。为了和他人协作，还会将相同的任务同步到飞书文档中，享受 at 同学的过程。每天晚上工作结束后花半个小时的时间整理、分类任务，觉得一天过得特别充实，特别有意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这类复杂系统就像空中楼阁，时间一紧迫，就迅速崩塌。忙起来的时候，根本没心思去想这个任务是一般重要还是特别重要，应该如何归类这个任务，只知道微信里不断有消息提醒我快点交材料，赶紧结束了事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复杂的系统并不代表是好的系统。复杂系统本身就会带来很大的维护负担，再加上外界干扰（比如导师的夺命连环call），自然导致系统难以持久维护。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;KISS：Keep It Simple and Stupid.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Eric S. Raymond 在《The Art of Unix Programming》 中基于 KISS 原则设计 Unix 操作系统，我也想打造出一个「简单愚蠢」的任务管理系统，以应对这个「草台班子」一样的世界。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;为什么任务管理这么难？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;任务管理，简单说就是决定什么时候应该做什么事。这么一个看似简单的问题，却难以找到最优解。我决定运用专业知识，从计算机科学的角度去解决这个问题，所以首要任务就是——&lt;strong&gt;证明这个问题不存在最优解&lt;/strong&gt;！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个证明其实也挺难的，虽然我不会证。退而求其次，我可以证明任务管理需要很久的时间才能找到最优解，这个时间可能会久到离谱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;证明的关键就是将它类比成一个计算机科学中的难题——背包问题。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;背包问题&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;给定一个物品集合（多个物品），每个物品都有各自的重量和价格。存在一个背包，具有一定容量。我们应该将哪几个物品放进背包，使得物品总重量不超过背包的容量，并且背包中的物品总价格最高。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;背包问题看上去简单，其实早就被证明是个「难题&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;」。你可能觉得这有啥难的，为什么不挨个尝试，把物品一一放进去，背包装不下了就再换几个物品，总能试出一个价格最高的方案。计算机也是这么做的，并且做得比人快。但是随着物品数量的增加，将所有方案尝试一遍会消耗大量时间。即使以计算机的速度，还是可能以上千年的时间来遍历，这就是背包问题很「难」的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果将任务看成物品，一天的时间看成背包，那么任务所需时间就对应物品的重量，任务完成收益就对应物品的价格，任务管理其实就是决定将哪些任务放进一天这个背包中，从而使一天内完成的任务价格最高。任务所需时间这个概念相对具体，但是任务完成收益就见仁见智了。每个人对于任务的完成收益看法不同，比如我认为写完一篇论文的收益要比帮导师做一页PPT的收益大（反过来设置收益也显得合理）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然任务管理可以无缝地替换成背包问题，那么我无法找到最优解也就合理了，因为这个问题太难了。所以就为任务管理找一个「可行解」吧——不一定最好用，但是能用。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;如何优化任务管理？&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;剪枝优化&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对于每个任务，我需要决策是否将该任务列入「我的一天」。将这个决策过程具像化，就是一棵树（决策树）。每一个选项（是或者否）都像树枝一样，引出不同的结果，剪枝优化就是将决策树的枝桠剪去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用人话来说就是，&lt;strong&gt;不是所有任务都值得被放进 ToDo 中&lt;/strong&gt;。与其不断寻找一个能够满足所有需求的APP，不如简化自己的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那如何保证剪枝的正确性呢？如何保证简化后的需求能够满足我的工作需要呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先明确任务管理的目的是&lt;strong&gt;提高工作效率&lt;/strong&gt;，所以我将所有生活类的任务从 ToDo 中移除。有一段时间，我企图在 ToDo 里管理我的全部生活和工作，比如将一些任务分类至「想玩的游戏」、「想看的电影」、「愿望单」等清单，看上去 ToDo 承载的功能增加了，更有用了，但是反而将我的注意力分散了，没办法快速地确定当日工作内容，反而想着今天应该看什么电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;移除生活清单后，我还有意识地控制 ToDo 中添加的任务，不再贪婪地将所有想到的可能的任务都添加到 ToDo 中，确保一个任务足够重要才会进入我的决策树。我还定期删除 ToDo 中的任务，因为如果一项任务一直存在，那就意味着它不重要，否则早就应该被完成了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，ToDo 中的所有任务通常不超过五个，我只需要选 2-3 个任务添加到「我的一天」，很快速，也很简单。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;局部性原理&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;计算机虽然很快，但是也很健忘，因此在设计程序时，通常倾向于重复利用邻近的数据，这就是系统设计中的「局部性原理」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人脑也很健忘，很多事情转头就忘掉，所以我也尽量&lt;strong&gt;将任务放在临近解决的地方&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前写论文的时候，我每天会留一些任务在「论文写作」清单中，第二天解决，例如“XXX部分可参考XXX论文”。第二天，我打开了写作软件，结果对着大段文字干瞪眼，费尽力气重新回到昨天晚上的思路。可能写着写着我才想起来：哦，我好像昨天记录了一些任务在清单中。然后打开 ToDo 寻找对应的任务，再对照着写作软件开始接着写论文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依照局部性原理，「论文写作」中的任务，都应该放在写作软件本身，因为这是我在写论文时才需要解决的任务，在 ToDo 中只需要提醒自己写论文。因此我在写论文的时候会在相应地点用括号或者加粗记号标注“此处可参考XXX论文”，第二天写论文就可以直接开始按照对应标注完成任务。这种方式也被用在写代码、笔记、少数派文章中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;局部性原理保证了大脑注意力集中，不会因为频繁地上下文切换，忘记需要做什么，使跨天的工作更加流畅。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;任务完成时间期望&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;背包问题中一个重要约束是背包的容量，对应任务管理：如何保证任务管理时，规划的任务能在当天完成。一天的工作时间很容易确定，但是没有完成任务的情况下，怎么知道任务所需时间呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;优秀的时间管理者也许能够熟练地推测出相对准确的任务完成时间，这样每天安排的任务量就会很合理。但是普通人想要准确地推测任务完成时间就比较难了——通常也不需要推测，因为总会有人帮你确定任务完成时间。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;导师：这篇论文多久能给个版本？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我：嗯……不知道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导师：那你今天下午给个版本可以不？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我：（只能）可以。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;开个玩笑，评估任务所需时间是很有价值的，也是经常被忽视的。如果不去考虑任务所需时间，我就想为每一个任务留整块时间去完成，一上午只解决一个任务。当我被临时安排一些活，我的时间就变得支离破碎，不想再去解决规划的任务了。结果我发现一项任务并不需要一整个上午才能完成，如果能够按照小时为粒度进行规划，就可以在一个上午安排好几项任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一上午听起来很短，但是四个小时就很长了。除了睡觉，一天能有几个四小时呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有意识地去评估每个任务的所需时间，也会利用数学方法去锻炼评估能力。期望值，是经常用于算法分析的数学工具，代表了多次实验后，可能出现状态的平均结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果记录下每次任务「评估完成时间」和「真实完成时间」，就可以知道每次推测是否准确，这个差值可以被称为「推测偏差」。在《黑客与画家》中，作者通过计算所有历史任务推测偏差的数学期望，来规划每天的任务安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据历史数据，如果推测偏差的期望为15%，那么我现在评估一项任务需要120分钟完成，实际完成时间很可能是 120+120*0.15=138 分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据偏差值的数学期望，我就能够有一个大概印象，每一项任务大概需要多久时间才能完成，这样也方便我更高效地规划「我的一天」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;任务管理的本质和愚蠢的系统&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;任务管理的本质是个人管理。如果人足够自律，就像一个精密的机器，那完全不需要各种花里胡哨的工具或方法论，只需要将任务列出来，一个接一个地完成。但是我没那么自律，执行力也不够强，时间表不断被打乱。我还贪心地想用尽可能短的时间完成尽可能多的任务。这些想法促使我不断改变任务管理思路，优化自己的工作流程，不断向理性靠拢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的任务管理系统依旧没有达到最优，我还是会某一天，不知道自己要做什么。但是不能将这种迷茫怪罪于系统。它是一个愚蠢的系统，只能等待我的输入。现在有很多聪明的 AI 助手，能够提前想人之所想，智能地规划每日任务，它做不到，我也不想它做到。在改进它的过程中，我才能够发现自己的真实需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;计算机科学是一门人造的科学，很多理论脱胎于人类社会，反过来，被我用于自己。在这个过程中，我完成了任务，但是更重要的是，改变了自己，以在未来能够优雅地登上「草台班子」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 关注 &lt;a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank"&gt;少数派小红书&lt;/a&gt;，感受精彩数字生活 🍃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Jiaozi</author><guid>https://sspai.com/post/87071</guid><pubDate>Sat, 25 May 2024 09:36:42 GMT</pubDate></item><item><title>关于代糖，你应该多了解的几个问题</title><link>https://sspai.com/prime/story/sweeteners-faq</link><description>&lt;article&gt;&lt;p&gt;非糖甜味剂（non-sugar sweeteners，NSS），也被称为人工甜味剂、非营养性甜味剂，我们更多的称之为代糖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着现代工业的飞速发展，蔗糖越来越容易获得。超量的总糖摄入量，是导致肥胖、糖尿病、心血管等疾病的罪魁祸首。（糖与健康的关系，可以转到 Leslie Pan 之前分享的《&lt;a href="https://sspai.com/post/68857" target="_blank"&gt;果糖的甜蜜与烦恼&lt;/a&gt;》中看看。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，代糖在当今「减糖至上」的大环境下，越来越受大家的欢迎；它们在提供甜味的同时，还有着几乎可以忽略不计的热量。但同时，代糖自诞生之日起，就经历着广泛质疑；代糖是否有潜在健康风险，一直是医疗工作者关注的重点问题之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过了严格的安全审查及长时间的追踪研究，在确定其基本安全性的前提下，目前已被批准的代糖添加剂有 19 种，7 种为多元醇（低热量甜味剂），其余 12 种被归为无热量甜味剂。这其中较常见的如下表所示：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;甜度&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;（相对蔗糖）&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;日推荐摄入&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;（mg/kg.d）&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;热量&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;(cal/g)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;热稳定性&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;苦涩的余味&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;安赛蜜钾&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;200&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;15&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;稳定&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;有&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;扭甜&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;7000–13,000&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;稳定&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;无&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;爱德万甜&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;20,000&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;32.8&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;稳定&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;糖精&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;300&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;稳定&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;有&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;三氯蔗糖&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;600&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;稳定&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;无&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;甜菊糖苷&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;200-400&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;阿斯巴甜&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;180–200&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;50&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;不稳定&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;无&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;赤藓糖醇&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0.6-0.8&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;500&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0.2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;稳定&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;木糖醇&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;稳定&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;麦芽糖醇&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0.75-0.9&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;不稳定&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;蔗糖&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;＜500&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3.9&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;本文中，我收集了一些关于代糖的常见疑问，在检索较新和权威的文献基础上，争取给大家提供一些简明的结论。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;到底什么才算零糖零卡？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;现在的商家在宣传上面真的是五花八门，消费者需要区分「0 卡」「0 糖」「0 蔗糖」「0 卡糖」等标识。一般来说，「0 卡」代表着总能量小于 4cal；「0 糖」代表着没有蔗糖，甜味来源于代糖，但是具体是什么种类的代糖，需要我们看详细的配料表。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;宣传标识&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;能量&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;蔗糖&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;代糖&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;0 卡&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;＜4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;×&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;○&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;0 糖&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;不确定&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;×&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;○&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;0 卡糖/蔗糖&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;不确定&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;×&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;我收集了市面上常见的代糖饮料的添加情况，如下表所示：&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;阿斯巴甜&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;安赛蜜&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;甜菊糖苷&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;三氯蔗糖&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;赤藓糖醇&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;麦芽糖醇&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;卡路里 &lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;(cal/g)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0.2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;零度可口可乐&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;可口可乐 335ml &lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;(标注零糖零咖啡因)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;● 85mg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;雪碧&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;（标注0 卡）&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;○&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;芬达&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;（标注0 卡）&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;元气森林&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;百事可乐 222ml &lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;(标注 0 卡)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;● 78mg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;● 20mg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;脉动 &lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;(标注 0 卡 0 糖)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;北海牧场&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;(标注 0 蔗糖)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;断糖日记&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;●&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;喜茶&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;○&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;○&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;茶百道&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;○&lt;/td&gt;
&lt;td&gt; &lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td colspan="7"&gt;● 官方配料表内明确标明；○ 官方未确定资料，来源于其它网站推测。&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;可见，大部分代糖饮料都是以阿斯巴甜为主要甜味来源，毕竟阿斯巴甜经过了多年的时间检验，值得大家信赖。此外，近些年使用赤藓糖醇的产品逐渐成为新饮品市场的宠儿，但虽然这个名字看起来「天然又健康」，实则也是工业制成品。&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;</description><author>委座大人</author><guid>https://sspai.com/prime/story/sweeteners-faq</guid><pubDate>Fri, 24 May 2024 10:11:37 GMT</pubDate></item><item><title>本周看什么 | 最近值得一看的 11 部作品</title><link>https://sspai.com/post/89070</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;☕️ TL;DR&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;近期佳作推荐：🔦 [美剧] 人生复本、[英剧] 尝试 第四季、[美剧] 夜访吸血鬼 第二季、[电影] 北极百货店的接待员、🔦 [电影] 母亲的直觉、[电影] 麻木、[电影] 家政初学者、[电影] 迷途新娘、[纪录片] Burning Sun：揭露韩流明星聊天室里的秘密、[纪录片] 谢谢，晚安：邦·乔维故事、[真人秀] 灿烂的花园&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则精彩预告：《猎魔人 第四季》发布先导预告、《狗阵》定档 6 月 15 日、凯文·科斯特纳自编自导自演新片《地平线》发布正式预告、麦卡·梦露、尼古拉斯·凯奇主演电影《长腿怪》发布正式预告&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则影视资讯：《神秘友友》内地定档 6 月 15 日、《看不见的朋友》定档 6 月 14 日、《死侍与金刚狼》发布新海报、漫威将拍摄《幻视》真人剧集、《谁是被害者》第二季定档 6 月 21 日&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;看什么 · 特别篇：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/88578" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;返工怎能不烦恼，打工人片单总有一部是你的「嘴替」&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;👀 N 部作品推荐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;根据读者反馈，如果推荐语涉及剧透（对故事核心、暗线、伏笔、结局等关键要素的透露），我们会在对应作品的标题前增加 🔦 的 Emoji。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往期推荐可 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;点此&lt;/a&gt; 或点击文末 tag #本周看什么，更多主题片单可 &lt;a href="https://sspai.com/topic/419" target="_blank"&gt;点此&lt;/a&gt; 查看；想要查看更多深度影视内容，可以关注我们的衍生栏目「&lt;a href="https://sspai.com/topic/416" target="_blank"&gt;看什么 Café&lt;/a&gt;」。如有其他建议也欢迎在评论区提出，感谢大家对「看什么」栏目的喜爱和支持。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;🔦 [美剧] 人生复本&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/af08a0d713d3b2b52719dcde9f3aca19.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/af08a0d713d3b2b52719dcde9f3aca19.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 科幻 / 惊悚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：46 分钟左右（单集）× 9 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35819414/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;I have never seen you in my life！（这辈子我就没见过你！）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：这天物理学教授杰森受邀参加一位老友获奖的庆祝宴，带着些许不甘，他决定漫步回家。可就在这时，他被一个戴着面罩的神秘人士绑架。神秘人脱掉了他的衣服，给他注射了不明药物，待杰森再度醒来，迎接他的是陌生的人和陌生的世界。他们欢迎他回来，说身为成功科学家的他已经消失了 14 个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据同名科幻小说改编的剧集走的是日前非常流行的多元宇宙概念，只不过与其说剧情是对于这类科幻世界的探索，倒不如说更倾向于对于个人选择的可能性的探讨上。不同宇宙的杰森作出了不同的人生选择，自然也就走上了不同的道路。这条人生路看似不错，可无论是这个宇宙家庭圆满但成就一般的杰森，还是另一个宇宙成就非凡事业但只有实验室相伴的杰森，他们的心里，总是有那一份未选择的遗憾在。相反的两条岔路确实难以抉择，可这，也许恰好就是人生的真谛所在。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[英剧] 尝试 第四季&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/7a94e3b3754eebb1e7dccbefa67be7ac.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/7a94e3b3754eebb1e7dccbefa67be7ac.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词： 剧情 / 喜剧 / 爱情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：30 分钟左右（单集）× 8 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36090856/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我们人生，可以去尝试各种可能性。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：《尝试》第四季把时间线快进到了六年后，贝芙的去世固然让人遗憾，好在她为大伙带来了美好的回忆。她刷爆了信用卡，给所有人留下了礼物，而在送给公主的汽车上，她则留下了关于公主生母的信息。妮基、杰森为孩子们布置的小家庭固然温馨，可处于青春期的公主，还是动起了寻找生母的念头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有血缘关系的养育、养女青春期情绪的不稳定、养女骨子里对生母的渴望，妮基和杰森这一季所要面临的育儿问题，更为麻烦。可恰好是这样足够现实的设定，让观众在这一部家庭喜剧中感到一种很纯粹的窝心。亲情从来不应该简单地用血缘去定义，即便不是亲生父母，妮基和杰森对于孩子们的关心和爱护，一直都不含杂质。我想也许这就是剧集想要表达的很重要的一点——我们永远也无法肯定自己的未来是什么样子，但人生是充满无限可能性的，我们在不同的路上勇敢尝试，一路成长，也一路收获爱。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[美剧] 夜访吸血鬼 第二季&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/d2a8a6392011bbbd9561ac40c7f84800.jpg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/d2a8a6392011bbbd9561ac40c7f84800.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 恐怖 / 奇幻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：60 分钟左右（单集）× 8 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36107982/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Time is a monster. （时间是怪兽。）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：第二季的故事依然从路易斯向记者介绍自己的人生经历所展开，时间线则被放在了 1940 年，刚经历了战乱的年代混乱无比，路易斯还是带着克劳迪娅踏上了欧洲，开启了一段寻找同伴的冒险旅途。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据同名哥特小说改编的剧集为了政治正确启用了黑人演员，加上电影版布拉德皮特和汤姆克鲁斯逆天的颜值和精美的服化珠玉在前，剧集版改编的选角确定之后，就遭到了不少粉丝和观众们的吐槽。可第一季播出之后，更为细腻的剧情让许多人纷纷打脸。忠于原著的作品进行了更为饱满的改编，弥补了电影因为时长限制所带来的遗憾，让整个剧情也显得更为丰富和精彩，路易斯和莱斯特之间的情感也因此变得更为纠葛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哥特式的爱情充斥着血液的味道，但也因此缱绻又缠绵，看似禁忌的恋情掺杂了复杂的人性、道德的建立、不同立场的抉择与背叛，竟也让观众在这份艰难的爱情中，品出了些许深远立意。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 北极百货店的接待员&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/91983a00eb8994544cc2938c20578250.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/91983a00eb8994544cc2938c20578250.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：漫画改 / 奇幻 / 职场 / 治愈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：70 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36381756/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;微笑是地球上最烦恼的动物发明的。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：入职北极百货店的新人接待员秋乃，来到的是访客皆为动物的不可思议的地方。想让妻子开心的笑鸮社长、为对方挑选礼物的海貂父女、打算向恋人求婚的日本狼青年……客人们有着各种各样的癖好和要求，为了让每位顾客面带笑容而归，秋乃奔走于北极百货店内，化解一桩桩难题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到预告的第一眼，我就爱上了本作清新亮丽的别致画风。考量不同动物的体型差异，布置琳琅满目的视觉元素，简洁不简单的美术设计极其出彩。优秀的制作加持下，线条动起来活灵活现，飘扬的主题曲也相当有百货商店的感觉，协调的画面和音乐共同营造了暖洋洋的氛围，看起来倍感愉悦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首次执导长片的导演板津匡览，用扎实的分镜将松散的单元剧巧妙串在一起，除了完美主义的日式服务精神，还涉及了一定的环保议题。在世界上第一家百货商店开业的同期，大海雀因滥捕从北极灭绝，这样想来，本作让人类服务动物的设定颇有讽刺意味，特别关照已灭绝物种、人与动物和谐共处的北极百货店也令人心生憧憬。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;🔦 [电影] 母亲的直觉&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/d6b8930d5340f945cfda9aeb6f1ebf1a.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/d6b8930d5340f945cfda9aeb6f1ebf1a.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：悬疑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：94 分钟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：院线上映中；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35238024/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;是直觉，也是本能。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@甜约翰：爱丽丝和席琳既是邻居又是闺蜜，二人各自有着事业有成的丈夫和聪明懂事的儿子，一切看上去是那么幸福美满。然而，一次意外导致席琳的儿子坠楼死亡，爱丽丝和席琳之间的隔阂越来越深，所有的美好顷刻破灭，怀疑、猜忌、臆想、仇恨也开始悄悄蔓延……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片翻拍自 2018 年的电影《亡命母侵》，相较原版，本片在剧情上并无创新，只是将故事背景换置到了 20 世纪 60 年代的美国，但还是带来了预期之外的惊喜。其一是影片的悬疑氛围营造得十分到位，无论是两位母亲之间的暗流涌动，还是人性的幽微与复杂，亦或是婚姻生活的微妙时分和中产生活的至暗时刻，都被刻画得淋漓尽致，危险又迷人。其二则是安妮·海瑟薇和杰西卡·查斯坦的精彩演绎，表情、眼神、动作都拿捏得刚刚好，当母亲的直觉和本能一体两面，可怜、可悲、可恶、可憎则融于一身。喜欢心理惊悚片的朋友不要错过。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 麻木&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/c3163d0fbc2e10fc3d75d1aa9ef09c88.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/c3163d0fbc2e10fc3d75d1aa9ef09c88.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：91 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36191283/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;一个女人最好的装饰是什么？——是头巾。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@甜约翰：故事发生在长期实行性别隔离教育的伊朗，幼儿园作为唯一可以男女同校的教育阶段，一直存在着诸多争议。某所幼儿园里，男孩洛汉与女孩莱娜关系亲密，好奇的洛汉时常发现莱娜的身上有伤痕，而莱娜总是解释说是自己不小心摔倒导致，同班的一个「问题小孩」阿扎德在幼儿园里的行为愈发嚣张。此时，幼儿园里要举办一场舞台剧演出，每个人藏在心底的秘密就要被揭开了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同于描绘贫苦的伊朗儿童电影，本片讲述的幼儿园里的小朋友似乎不用为食物、衣服、鞋子、学费发愁，但他们面对的却是更为残忍的境况——谎言、暴力、霸凌、被侵犯，以此来映射整个社会的痛点——宗教问题、男女不平等、性教育的缺失等。影片整体的完成度很高，特意将摄影机位放低的设计也令观众得以体会儿童眼中的大人和世界，每一个孩子的脸都是那么纯净、那么稚嫩，然而麻木的大人和制度却令这片本应充满童真与欢笑的乐园，充斥着数不尽的谎言与恶行，真的只是「看上去很美」。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 家政初学者&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/3af6a042de2b967fd73cecc265317a81.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/3af6a042de2b967fd73cecc265317a81.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：107 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35354596/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我的彩虹拼凑家庭。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@甜约翰：蒂塔是一名同性恋者，她和女伴萨乌达及其两个女儿住在一起，而蒂塔的家更像是一个性少数群体的聚集地，这里还住着托尼和其男伴，以及其他同志。不幸的是，萨乌达被诊断出癌症继而去世，蒂塔想要收养她的两个女儿，并承担起做母亲的责任。然而，当地的法律不允许同性伴侣收养小孩，为了完成萨乌达的遗愿，蒂塔必须与室友托尼假结婚组建家庭，这个拼凑的彩虹之家还能重回往日时光吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同族裔、不同取向、不同个性的人组成了一个非典型的、暂且称之为「家」的地方，由此延伸出关于酷儿重组家庭的主题，台译片名《我的彩虹拼凑家庭》更是简单直白概括了电影的主要剧情。影片以颇为轻松、温暖的叙事拼贴了种族偏见、移民难题、性向歧视、身份认同、重组家庭等多种议题，仿佛一个高度浓缩的微型社会，但其最终的落点还是关于「家」的重新阐释，以及情感的联结上，无关肤色、国籍、血缘、性别和其他，只有 love is love。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 迷途新娘&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/4dbd8959c381cd4d89da43f22f12ff02.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/4dbd8959c381cd4d89da43f22f12ff02.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：122 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36109523/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;印度版「上错花轿」。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@甜约翰：影片始于印度某个村落的一场婚礼，新娘布尔与新郎迪帕结束仪式后一同乘火车准备回到新郎的家，恰逢满月节的好日子，火车上有许多和布尔一样穿着传统婚纱、盖着红色头纱的新娘，这让原本拥挤的火车变得有些混乱。阴差阳错下，迪帕拉着别人的新娘下了火车，直到回到家里掀开头纱才发现，而此时的布尔正在火车站慌忙地寻找着迪帕。被错领的新娘名叫贾娅，她不仅没有急着找自己的新郎，甚至还故意报错电话号码，这两个迷途新娘能够找到属于自己的幸福吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本片由《摔跤吧！爸爸》原班人马打造，阿米尔·汗担任制片人。影片通过两个迷途新娘的结婚囧事，实则讲述的是一个发现自我、找寻自我的故事，无论彩礼是一部手机，还是学会的第一件事是习惯别人家的厨房，影片揭露了印度女性生存现状，以及传统婚嫁制度对印度女性的束缚，但着墨最多的还是关于女性力量和女性情谊的抒写，最终走向了「你不必因为有梦想而抱歉」的完满结局。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[纪录片] Burning Sun：揭露韩流明星聊天室里的秘密&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/f1f7ba923641554db749d56311741f96.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/f1f7ba923641554db749d56311741f96.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：纪录片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：60 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36897587/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;这只是冰山一角。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@甜约翰：BBC 这部纪录片通过朴孝实、姜京允两位女记者的视角，详细揭露了 BIGBANG 前成员胜利、歌手郑俊英和 FTISLAND 乐队成员崔钟勋等人的犯罪行为，真实还原了 Burning Sun 事件的调查过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下药、性侵、偷拍、性贿赂、言语羞辱、暴力威胁……外表光鲜、拥有巨大名气和财富的偶像私下的不法行径触目惊心，其与上层权力相互勾结的黑幕更是令人震惊。相较之下，两位敢于披露犯罪真相的女记者则令人心生敬佩，尽管她们在调查的过程中，遭受到了不同程度的骚扰、威胁和攻击。片中还特别提到了已故韩国女艺人具荷拉在揭露该事件中起到的关键作用，而她的自杀与该事件是否有关，纪录片并未提及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纪录片之外，Burning Sun 事件中心的三位现在均已出狱，包庇他们的警察总长被判无罪，只是不痛不痒换了职位，但是，「过去 15 年间，MOLKA 罪案在韩国增加了 11 倍。」从 N 号房到 Burning Sun 事件，还有多少没被揭露的罪恶，阴云还未散去，而首尔大学又被爆出发生了「第二个 N 号房」事件……&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[纪录片] 谢谢，晚安：邦·乔维故事&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/85e1cebe724f3f76f9a068446f799274.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/85e1cebe724f3f76f9a068446f799274.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：纪录片 / 音乐 / 传记&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：60 分钟左右（单集）× 4 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36743772/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;这是一份来自邦·乔维献给歌迷们的感谢。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：hulu 近日推出了一部关于传奇乐队邦·乔维的纪录片，片子从乐队的成立、出发、爆红讲起，记录了他们非凡的成就，以及在摇滚音乐上取得的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;满头白发的邦·乔维确实不再年轻，可当他聊起了自己的音乐经历，说想趁着现在还健康整理过去 40 年的回忆时，你依然可以在这位因接受了声带损伤修复手术，身体还在复原中的音乐人身上，看到那份对于音乐最为纯粹的热爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邦·乔维坐在沙发上，缓缓道来的样子和以往舞台上的摇滚范很不一样，就像一位多年未见的好友，伴着窗外的夕阳，与你一起畅聊过去，怀念时光。我想大概也正是因为这个原因，所以在看这部纪录片的时候，即便你不是邦·乔维的粉丝，你依然会被他的这份真诚很感动。除了邦·乔维本人之外，乐队所有的成员，无论是现任还是曾经的成员，都为这部纪录片留下了宝贵的纪念，为我们讲述已知的或未知的幕后故事。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[真人秀] 灿烂的花园&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/24df2af5424c292c89edccfead1fe8d5.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/24df2af5424c292c89edccfead1fe8d5.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词： 纪录片 / 真人秀&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：90 分钟左右（单集，具体集数暂时未知）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.mgtv.com/b/643786/20881196.html" target="_blank"&gt;芒果TV&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36640254/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;高启强这次不卖鱼了，改种花～&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：张颂文租住了十五年的房子即将被房东收回，租期到期之际，对他无比好奇的导演突发奇想：既然大伙儿都想知道这位热爱自然的演员私下里过的日子究竟是什么样子，不如就做档节目吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「还是得在同一个村子里。」提出唯一要求的张颂文绝对是制作团队很少遇见的艺人类型，他对任何事情都充满好奇心，说好去买花，只因路上看到羊群就直接下车问牧羊人讨羊粪，因为那是很棒的化肥；在花市与花农讨价还价，他是真的了解花市的市场价格，甚至比花农还懂花的种植。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即兴生活的张颂文秉持着「没剧本、没行程、没目的」的个人风格，让小熊花园的日子随时随刻都充满着未知的惊喜。大概也因为是这样形式的原因，比起综艺，这部真人秀更像是张颂文的生活纪录片，我们看到了他极为个人化的一面，瞥见了他和村里相亲、至交老友、后辈以及前辈们的交流和相处，也看到了一首真诚的田园牧歌。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36074913/" target="_blank"&gt;[韩剧] 逆贫大叔&lt;/a&gt; @潘誉晗：人称「三食叔叔」的朴斗七心怀一个伟大的愿望，那就是希望韩国人民的生活水平可以比肩美国。而在1960年这个动荡的年代，他不仅坚持为人们提供三餐的温饱，还决定志同道合的朋友金一起携手创造经济奇迹，扭转国家的命运。影帝宋康昊出手，演技自然有保障，热血大叔和青年一起奋斗不灭希望的故事，也挺好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35935238/" target="_blank"&gt;[美剧] 锥镇物语&lt;/a&gt; @潘誉晗：记者、助理、播客博主，三位主角为了制作一期播客，来到了爱尔兰一个小镇上，调查一桩沉寂了二十多年的案件。只可惜这三起发生在夏末节的连环失踪案，调查起来竟然那么困难。车子被烧、人被撞……镇上的所有人，都在阻止他们寻找真相。配合爱尔兰风光的故事略显神神叨叨，但情节的发展，越到后面越好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/34971728/" target="_blank"&gt;[电影] 盟军敢死队&lt;/a&gt; @甜约翰：影片取材于真实历史事件，改编自《丘吉尔的秘密战士》，讲述二战期间，丘吉尔组建了一支六人秘密特工小队，身怀绝技的他们与纳粹德国作战的故事。本片充满了盖·里奇独有的暴力美学，动作场面惊险刺激，全程高能，当然也少不了其一贯的黑色幽默，插科打诨，不乏恶趣味，喜欢无脑爽片的朋友可以一看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35359717/" target="_blank"&gt;[电影] 首&lt;/a&gt; @甜约翰：北野武自编自导自演的历史题材新作，基于其同名小说改编，聚焦日本战国时代的「本能寺之变」，讲述各路人物的野心与命运。片中血腥、暴力、幽默、戏谑、同性等元素齐飞，不仅颠覆历史，还有十足的恶趣味，当然也少不了西岛俊秀的武士头，看完只想说一句：北野武的电影终究还是癫了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36836632/" target="_blank"&gt;[纪录片] 归途&lt;/a&gt; @甜约翰：镜头聚焦柬埔寨的一群中国救助志愿者，在这里，他们救助身患重病、生活愁苦的病人，帮助被拖欠工钱、因签证逾期而无法回国的工人，协助女儿被绑架、苦苦寻觅的普通父亲，以及温暖在异国他乡的每一个在生活里浮沉的普通人……对与错、善与恶、生与死，全部在这部纪录片里，尽管没有高端设备的精良，却有弥足珍贵的真实与温度。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📅 本周新预告&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;《猎魔人 第四季》发布先导预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;5 月 22 日，奇幻剧集《猎魔人》发布了第四季首支片段，将上线 Netflix。本作改编自安杰伊·萨普科夫斯基的同名小说，利亚姆·海姆斯沃斯接任亨利·卡维尔出演杰洛特，已续订系列最终季第五季。 &lt;a href="https://x.com/netflix/status/1793303963929849899" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《狗阵》定档 6 月 15 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;5 月 18 日，管虎执导，彭于晏、佟丽娅领衔主演，贾樟柯、张译特别出演的电影《狗阵》定档 6 月 15 日全国上映。一个住过监狱的「名人」，一只被通缉的「狂犬病」流浪狗，一人一狗抱团取暖，血性抗争，获得了「再上路」的勇气，入围第 77 届戛纳电影节「一种关注」单元。 &lt;a href="https://weibo.com/7919549111/OeQrj1jdP" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;凯文·科斯特纳自编自导自演新片《地平线》发布正式预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;5 月 18 日，西部史诗片《地平线》发布正式预告。本片由凯文·科斯特纳自编自导自演，西耶娜·米勒、萨姆·沃辛顿、杰米·坎贝尔·鲍尔、卢克·威尔逊、托马斯·哈登·丘奇、吉娜·马隆、亚历杭德罗·埃达、塔坦卡·米恩斯、迈克尔·鲁克、伊莎贝拉·弗尔曼、艾拉·亨特等出演。影片分为两部分，第一部分 6 月 28 日北美上映，第二部分将于 8 月 16 日上映。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;麦卡·梦露、尼古拉斯·凯奇主演电影《长腿怪》发布正式预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;5 月 21 日，由奥兹·珀金斯自编自导，麦卡·梦露、尼古拉斯·凯奇主演的 R 级恐怖片《长腿怪》发布正式预告。影片讲述联邦调查局特工李·哈克受命调查一桩悬而未决的连环杀人案件的故事，7 月 12 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1wD42137Du/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;悬疑犯罪剧集《无罪推定》正式预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自斯考特·杜罗的同名小说，杰克·吉伦哈尔主演，芝加哥检察官办公室发生谋杀案后，检察官拉斯蒂沦为犯罪嫌疑人，在为维持家庭和婚姻而奋斗的过程中，探索痴迷、性、政治以及爱情的力量和局限性，6 月 12 日上线 Apple TV+。 &lt;a href="https://x.com/AppleTV/status/1793280661647724606" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1vi421D7qB/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;奇幻喜剧《朱同在三年级丢失了超能力》终极预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;饶晓志监制，王子川执导、编剧，无数令人匪夷所思的事件纷至沓来，离奇幻想与学校生活的苦恼交织，三年级小学生朱同现实与奇幻交织的旅程即将展开，5 月 25 日全国上映。 &lt;a href="https://weibo.com/7736138125/Of7IMmIYa" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1us421w74a/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;让·雷诺新片《企鹅与渔夫》首曝预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;影片根据真实事件改编，讲述一只被渔夫解救的企鹅，每年穿越大洋拜访人类好友的故事，将于 8 月 24 日上映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Fs421A7wn/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《坂本龙一：杰作》发布预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;为了深切缅怀和纪念这位世界级艺术家的传奇音乐生涯，导演空音央(也是坂本龙一的儿子)记录了其父亲生前的最后一场钢琴独奏音乐会，作为坂本龙一献给世界最后的礼物。影片将于 5 月 31 日全国上映。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📽 影视新闻周报&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;《神秘友友》内地定档 6 月 15 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;5 月 21 日，电影《神秘友友》中国内地定档 6 月 15 日上映。《寂静之地》约翰·卡拉辛斯基执导、编剧，瑞安·雷诺兹、凯莱·弗莱明、艾米莉·布朗特、马特·达蒙等出演，幻想中的朋友走进现实，毛绒绒大萌物蓝蓝和被遗忘的友友们一起加入充满奇趣的冒险。 &lt;a href="https://weibo.com/2751350291/OfiJRmeWo" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《看不见的朋友》定档 6 月 14 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;5 月 22 日，谢沛如执导，庄淳淳监制，曾敬骅、邵雨薇主演的《看不见的朋友》发布定档预告，官宣定档 6 月 14 日上映，讲述阿纬以为人生已经走到绝路的时候，被一群「鬼」友占用身体的故事。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《死侍与金刚狼》发布新海报&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;5 月 20 日，电影《死侍与金刚狼》发布了 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV16Z421s7Dx/" target="_blank"&gt;新预告&lt;/a&gt; 和全新中文海报，将于 7 月 26 日在北美上映。《失控玩家》肖恩·利维执导，瑞安·雷诺兹回归主演，与「金刚狼」休·杰克曼并肩作战，最佳损友改写漫威电影宇宙。 &lt;a href="https://weibo.com/2600825323/Ofc9pw4Y0" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/9b011c5b614c55bd734dab5f755a9e5e.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/article/9b011c5b614c55bd734dab5f755a9e5e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;漫威将拍摄《幻视》真人剧集&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;5 月 23 日，外媒《综艺》独家报道称，漫威将拍摄以幻视为主角的真人剧集，保罗·贝坦尼回归主演，《星际迷航：皮卡德》特里·马塔拉斯担任运作人，设定在《旺达幻视》的事件后，预计 2026 年开始播出。 &lt;a href="https://variety.com/2024/tv/news/marvel-vision-paul-bettany-terry-matalas-1236003735/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《谁是被害者》第二季定档 6 月 21 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;5 月 21 日，Netflix 华语罪案剧《谁是被害者》第二季发布定档海报，将于 6 月 21 日全集上线。故事延续首季，张孝全、许玮甯、王识贤、李沐等原班人马回归出演，苏慧伦、藤冈靛、刘俊谦新晋加盟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/cbe36c579c3b9504ba375c15cf05b3bc.jpg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/cbe36c579c3b9504ba375c15cf05b3bc.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;🎪 彩蛋&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/461f8cf27b6a1162d3e780c7401b1bf5.jpg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/461f8cf27b6a1162d3e780c7401b1bf5.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本期的彩蛋是「看图猜电影」，首位猜中片名的读者，可获得彩蛋提供名额 1 次（彩蛋内容包括但不限于「猜电影」「你喜欢的经典影视作品/影人/台词」「电影冷知识」），和我们不定期发放的奖品。本期猜中的「第一名」将会在这篇文章中更新，届时也请各位参与互动的朋友注意站内私信~&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/47e24e7580f9142094a1f5f87fa32f60.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/47e24e7580f9142094a1f5f87fa32f60.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/88578" target="_blank"&gt;返工怎能不烦恼，打工人片单总有一部是你的「嘴替」&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 小红书 📕 关注 &lt;a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank"&gt;少数派sspai&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/62fb4cf90000000012002431" target="_blank"&gt;本周看什么&lt;/a&gt;，找到数字时代更好的生活方式 🎊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; &lt;a href="https://sspai.com/topic/416" target="_blank"&gt;看什么 Café&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://sspai.com/topic/419" target="_blank"&gt;主题片单&lt;/a&gt; 专题页、&lt;a href="https://sspai.com/page/2021/movie" target="_blank"&gt;2021 年度回顾&lt;/a&gt;，更多影视推荐尽在 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;#本周看什么&lt;/a&gt; 🎬&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/89070</guid><pubDate>Fri, 24 May 2024 09:33:38 GMT</pubDate></item><item><title>App+1 | 在 Android 平台，找到「好像在哪里见过」的你：Snapseek</title><link>https://sspai.com/post/89059</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TL;DR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;是什么：Android 平台的 Rewind、Windows 召回功能抢鲜体验版&lt;/li&gt;&lt;li&gt;安全吗：无障碍、后台运行权限不可避免，但一切都在本地且按最小化原则选择记录&lt;/li&gt;&lt;li&gt;多少钱：付费墙设置在可记录 app 数量上，3.99 美元理财式买断&lt;/li&gt;&lt;li&gt;还没有：自然语义搜索、app 深度链接跳转等功能&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;一个名为 Recall（&lt;a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/windows/%E4%BD%BF%E7%94%A8-%E5%8F%AC%E5%9B%9E-%E6%9D%A5%E5%9B%9E%E6%BA%AF%E6%AD%A5%E9%AA%A4-aa03f8a0-a78b-4b3e-b0a1-2eb8ac48701c" target="_blank"&gt;召回&lt;/a&gt;）的新功能，掀起互联网对 &lt;a href="https://www.intel.com/content/www/us/en/products/docs/processors/core-ultra/ai-pc.html" target="_blank"&gt;AI PC&lt;/a&gt; 时代个人隐私的忧虑，同时也露出了微软根本没有中文起名部的马脚。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="RmQlbVvZfoy9hGxo2AScA1Lon0f" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp81lf5b34t8oib45rjg.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp81lf5b34t8oib45rjg.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;你可能得加钱才能体验的「召回」功能截图 | 图：微软&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从理念、实现方式到具体功能的设计思路，微软的「召回」功能都与早前我们介绍过、macOS 平台的 Rewind 颇为相似，并且早在微软之前，也有热心开发者为 Windows 平台做了「捕风记录仪」这样的替代产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P.S. 关于「召回」功能，如果你想展开聊聊这个功能的细节、体验，或是已经有幸成为了 Copilot+ PC 用户，欢迎分享你的使用体验。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那 Android 呢？如果你在 Android 设备上也想拥有一款类似的工具，&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=io.github.mthli.snapseek" target="_blank"&gt;Snapseek&lt;/a&gt; 应该是当下「没有之一」的、最好的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里还是照顾下没空看开头以及上面那一堆关联阅读文章的朋友解释一下：Snapseek 是用来干嘛的？&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;昨天刷 Twitter 的时候好像看到有人针对微软的「召回」功能问了类似的问题，下面有条回复很好地解答了这个问题，怎么说的来着……？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Snapseek 解决的正是这个问题。只需打开 Snapseek，将脑海中残余的关键字 Recall 输入搜索框，然后就能找到包含目标内容的那张截图了（哦原来就是我自己说的）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="WThWbhDHXoHaZkxocIscQ6IrnGd" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp81lflb34t8oib45rk0.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp81lflb34t8oib45rk0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;找到那条「我好像在哪里看过」的内容，就是 Snapseek 的核心功能&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然要在 Android 平台上实现这个功能，就不可避免地要和无障碍、后台运行、前台服务等「高危」权限打交道，但 Snapseek 在隐私数据处理方面做得还算合格：截图存储在本地、OCR 识别基于本地模型、联网功能也仅限 Google Play 结算系统验证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最重要的是，和 Rewind、Recall 采用的全盘记录、手动排除例外的思路不同，Snapseek 的设定方式完全相反——你得手动选择特定的 app 才能开启截屏记录。虽然本质上来说是同一种打法的正反手，由于 Android 系统无障碍识屏速度的问题偶尔也有范围溢出的情况（比如上图的通知中心），但体验和观感上个人还是更认可 Snapseek 这种做法的。目前 Snapseek 目前唯一的内购也设置在这里。免费版用户只能选择两个应用进行记录，想要扩大记录范围则需要 3.99 美元解锁高级版。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="UvtgbAITuoSlWDxypZlcygFMn6f" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp81lftb34t8oib45rkg.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp81lftb34t8oib45rkg.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和 Windows「召回」功能对大部分 Chromium 浏览器不同的是，Snapseek 对浏览器链接和 app &lt;a href="https://developer.android.com/training/app-links/deep-linking" target="_blank"&gt;深度链接&lt;/a&gt;的支持还十分有限。举个例子，如果你选择了浏览器进行记录，那么 Snapseek 会基于无障碍的屏幕内容读取功能获取对应页面的链接，这样我们在索引相关内容时就能点击链接跳转回对应页面——这种实现方案的弊端自然也很明显，要是你浏览时地址栏因为各种原因隐藏了，Snapseek 就抓不到对应的链接了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="Yn45bWLDOoePSPx4A6bc4TrpnXf" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp81lg5b34t8og10dvn0.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp81lg5b34t8og10dvn0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;同一个页面能提取和不能提取到链接都是有可能的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;想要通过记录的截图跳转到应用对应的界面同理也是不行的。这两个问题或许都有更好的解决方案，比如 Pixel Launcher 在多任务界面就能自动提取部分页面的超链接用于分享，只是不太清楚&lt;a href="https://developer.android.com/guide/components/activities/recents#url-sharing" target="_blank"&gt;背后的 API&lt;/a&gt;目前是否已经开放给了第三方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，在索引方面 Snapseek 目前的设定有些容易让人感到迷惑。比如应用设置中的「文本识别」选项支持中、日、韩三种语言和拉丁文识别，并且仅支持单选，但我在中文和英文环境下实测发现好像无论设置什么语言影像都不算大，搜索中文和英文都能得到想找的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI 方面，在刚刚更新的版本中 Snapseek 加入了基于 Gemini API 的屏幕翻译功能，设置引导做得简单易懂，但使用效果受限于 Gemini API 可用性并且视觉、交互体验都比较一般（它甚至会翻译我的状态栏）；相比之下我更希望未来能在 Snapseek 上看到基于 Gemini Nano 本地模型的自然语义搜索，毕竟「欸我之前看到了一个什么什么内容」这种表述更符合我们的检索直觉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/940b597287b42317aae4ec2809061862.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/24/940b597287b42317aae4ec2809061862.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;基于 Gemini API 的泡泡翻译功能以及翻译效果&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，Snapseek 虽然一直在后台给我们选中的 app 截图，但应用设置内提供了保存为灰度图的选项并且可以手动选择截图分辨率和保存时长，在主流 Android 设备上应该不会带来什么存储空间压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于耗电我就更不想在这里多着墨了。开发者自述日均耗电量 5%、虽然保持后台运行但我这里实测一夜待机也几乎没带来额外耗电——更重要的原因是，我觉得关注这点耗电不如少打开几次微信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=io.github.mthli.snapseek" target="_blank"&gt;Play 商店&lt;/a&gt;免费下载 Snapseek。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 关注 &lt;a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank"&gt;少数派小红书&lt;/a&gt;，感受精彩数字生活 🍃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>克莱德</author><guid>https://sspai.com/post/89059</guid><pubDate>Fri, 24 May 2024 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>通过理解睡眠，去睡得更好</title><link>https://sspai.com/post/88390</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编注：本文涉及的医学内容均源于作者个人观点，请务必注意，&lt;strong&gt;本文无法视为任何医疗建议。&lt;/strong&gt;如有具体医疗问题，&lt;strong&gt;请线下就诊并听从医生建议。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;这篇文章不推荐 app，只是单纯的介绍一些关于睡眠的事实，其中有一些人们常有误解的部分。充分的了解之后，我相信每个人都能睡个好觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年初的时候朋友给我推荐了一本畅销书《我们为什么要睡觉》（Why We Sleep），看完之后大受震撼，于是按图索骥继续看了不少论文，对睡眠这件事有了一个比较系统的认识。这篇文章也可以认为是一篇关于当下睡眠研究的综述。写这篇文章也是为了破除掉一些不必要的睡眠焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对这个话题有兴趣的朋友，强烈建议去读一下上面这本书，这本书的作者本身就是最有名的睡眠领域的学者。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;当我们说没睡好的时候，我们在说什么？&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/b420556d6fff5b0f9a5e160e74ac8825.jpg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/b420556d6fff5b0f9a5e160e74ac8825.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;模拟一张没睡好的脸&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说到睡眠的时候，最常提起的一个说法最近睡眠质量不太好，睡得不好通常是这些情况:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入睡困难，躺下睡不着&lt;/li&gt;&lt;li&gt;半夜会醒，醒来之后重新入睡困难&lt;/li&gt;&lt;li&gt;早醒，还没睡够就醒了，而且难以重新入睡&lt;/li&gt;&lt;li&gt;明明睡够了时间，可是起床疲惫，感觉没睡够，头晕头痛&lt;/li&gt;&lt;li&gt;多梦，睡眠过程中经常做梦，容易醒&lt;/li&gt;&lt;li&gt;起床困难，早上无法被闹钟有效叫醒，醒来感受痛苦&lt;/li&gt;&lt;li&gt;睡眠焦虑，对自己睡眠不好感觉焦虑&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;上述这些都属于失眠症状，除此之外还有一种常见问题，叫做睡眠呼吸暂停，最常见的症状是打呼噜。今天先说说失眠的部分，打呼噜后面有机会再说哈。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;第一个迷思&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;睡得好不好需要戴着手表手环睡来看么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/1759acc5b781038379757c52978c2020.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/1759acc5b781038379757c52978c2020.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;使用可穿戴设备可以比较准确但不太舒服的记录睡眠时间&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在评估睡眠质量上，有主观和客观两套方法，主观是采用问卷量表，其中最权威的是匹兹堡睡眠质量指数量表(Pittsburgh Sleep Quality Index, PSQI)，客观则是通过多导睡眠监测（PSG）采集一系列指标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么&lt;strong&gt;睡得好不好到底怎么评估&lt;/strong&gt;呢？临床上大夫第一关注的是主观感受，也就是说只要你自己感觉睡得挺好，精力充沛，那不需要看任何数据，主观感受是第一位的。只有自己感觉睡得不好的时候，才需要量化评估睡眠影响有多差和如何改善。通过手表手环等设备记录睡眠信息能帮你更准确的判断睡眠质量是不是在变好，以便及时调整改善方案。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;第二个迷思&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;很多人说睡得好不好，就看深度睡眠？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客观数据中&lt;strong&gt;最核心的两个数字是总睡眠时长和睡眠效率&lt;/strong&gt;。很多网上贩卖焦虑的文章会让你去关注睡眠分期，看有多少深度睡眠，事实上临床在处理睡眠问题的时候几乎不看睡眠分期。绝大多数情况里面，只要睡眠时长和睡眠效率改善之后，睡眠分期会自然调整到正常状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总睡眠时长和睡眠效率如何监测和计算呢？这里需要引入一个新概念「在床时长」，「在床时长」从准备睡觉躺下，到睡醒了起床的总时间。而「总睡眠时长」就是一晚上你所有睡着的时间加起来（去掉躺下没睡着的时间和中间醒来的时间）。而「睡眠效率」就是「总睡眠时长」➗「在床时长」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/6d26431efc86ffe56c9b1531d22b29a2.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/6d26431efc86ffe56c9b1531d22b29a2.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;睡眠效率计算方法&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;简言之，只要睡眠效率高，睡眠时长也充足，你就会睡得好。看公式可知，影响睡眠效率的其实就是入睡难或者中间醒，可以说只要解决了这两个问题，你就能睡个好觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有必要盲目追求N个小时的深度睡眠，按照我看到的数百条开源医疗数据和各类论文，人的深度睡眠占比大概是 10%-15%，这意味着对大多数人来说，40 分钟到 70 分钟就很好了，考虑到不同设备准确度不一样，追求深度睡眠时长意义不大。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;第三个迷思&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我有点特别，必须要借助一些外力（白噪音/相声/药物）才能睡个好觉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看了一些书和论文，也访谈了几位专家之后，我发现大家有一个共识，就是人都是有能力自己好好睡觉的（有器质性的生理病痛例外），这个是进化保障的，全身上下的基因都支持你靠自己就能好好睡觉。换句话说，没有人是因为没听白噪音才睡不好的。但是确实这些东西对有些朋友有帮助，为什么呢？我们放到后面讲。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;到底是什么让我睡不好觉？&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/b32150bb18e1024ff44fec33bfb0a54b.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/b32150bb18e1024ff44fec33bfb0a54b.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;看到这里你可能也发现了，我养猫&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;睡眠的关键影响因素有三个：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;昼夜节律：影响褪黑素分泌，可以靠药物调节；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;睡眠压力：本质上是腺苷分泌，会影响你的睡意，会受到咖啡因等「提神」物质影响；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;睡眠环境：安静、黑暗、合适的温湿度的环境是最适合睡眠的，所有环境因素里，光照对入睡影响最大，噪音对睡眠稳定性影响最大。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;前两个因素是内因，结合起来达到一定程度，就会让人想睡，如果昼夜节律不规律，可能睡眠压力很大了，你十分困并睡着了，但是睡得不够安稳。如果昼夜节律规律但是睡前喝了咖啡，腺苷代谢受到影响，就会导致你睡不着。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;影响昼夜节律的行为：不规律的作息时间、睡前看屏幕（蓝光影响褪黑素分泌）、睡前剧烈运动、环境不适合睡眠（照明、噪声、温湿度影响）、睡眠时间强光照射等；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;影响睡眠压力的行为：小睡打盹、咖啡因等提神化学物质、影响神经的药物等；&lt;br/&gt;其他明确影响因素：体重过重、睡前大量饮食、过量摄入酒精等。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这些影响因素也解释了为什么白噪音等方式似乎能帮助一些朋友入睡，通过白噪音填充注意力，让一些朋友在睡前放下了手机，减少了蓝光和视觉刺激。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;所以想要睡好觉，我应该怎么办？&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/db0b05e97ca64c65739fc889ad4794bd.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/db0b05e97ca64c65739fc889ad4794bd.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;聊到这发现似乎回到了陈词老调：规律作息，睡前不玩手机，不要喝咖啡，戒烟戒酒减肥……很多人的反应是：我是不知道吗？我是做不到啊。确实现代社会快节奏，每个人都有晚上舍不得睡多玩一会儿手机的时候，白天要工作困了不喝咖啡难道辞职么？这样也很容易陷入压力 - 睡眠不好 - 焦虑 - 更大压力的负向循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人到这个阶段想要自救，就会去医院看睡眠门诊，目前很多睡眠门诊的解决方案还是给某种安眠药。因为患者确实希望吃一粒药就能治好，从我观察和访谈到的朋友看，几乎没有人靠安眠药真的解决睡眠问题。因为安眠药原理上大多数是让大脑的某一部分强制「镇静」，虽然人看起来是「睡着了」，但是实际上睡眠需要的代谢过程并没有完整发生，这也解释了为什么很多人吃完安眠药「睡醒」之后仍然非常疲惫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照美国睡眠医学会和中国睡眠协会的指南，现在失眠治疗的一线方案是失眠认知行为疗法(CBT-i)。一线方案的意思是，患者就诊应该先通过认知行为疗法进行治疗，这个方法不行才根据具体病情考虑用药。CBT-i 方法并不复杂， 不过要全面写清楚可能也得再开一帖了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个三天改善睡眠的建议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先判断一下自己需要多久的睡眠，方法是看过去七天睡眠时间有多少，把所有睡眠的时间（包括白天打盹）加上求平均就行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初步确定睡眠需求之后（我们假设是7个小时），你现在五点多会醒（我们假设是5:30），那么你22:30之前不要上床（有条件的话22:00之后就不要看屏幕了，蓝光确实影响入睡和稳定性），22:30之后，明确感觉到困了才上床（困了的意思是，睁不开眼，脑袋都有点点头了那种，不是疲惫）。然后闹钟 5:30 准时起床，坚持三天（白天不要午睡和打盹），应该睡眠稳定性会明显提高，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后如果这三天白天精力不足，可以稍微把上床时间往前提15分钟，三天后再看，直到找到合适的上床时间。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;最后的最后，额外说一个迷思&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;睡眠是不是一定要8小时以上？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是的，绝大多数成年人睡眠需求是7-9个小时，而且会随着年纪增长变少，但是针对每个人是很不一样的。我有个朋友三十多岁，其实只需要 6 个小时睡眠：睡满 6 个小时白天精力充沛也不需要午睡了，让人羡慕。他有时候其实睡够的，但是总觉得自己需要睡满8个小时，导致徒增烦恼。只要你自己感觉睡醒了精力充沛就是睡够了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/c36f5bda1eaa91760e6388b4c6764cb0.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/c36f5bda1eaa91760e6388b4c6764cb0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;希望大家每天都能精神抖擞&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不知不觉写了两千多字，如果有睡眠方面的疑问可以评论留言，我会尽力回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些相关链接供大家参考：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 关注 &lt;a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank"&gt;少数派小红书&lt;/a&gt;，感受精彩数字生活 🍃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>webto</author><guid>https://sspai.com/post/88390</guid><pubDate>Fri, 24 May 2024 03:34:01 GMT</pubDate></item><item><title>微软向 Release Preview 发布 Windows 11 24H2 预览版</title><link>https://sspai.com/post/89048</link><description>&lt;p&gt;微软于 5 月 22 日面向 Release Preview 的 Windows Insider 项目成员发布了 Windows 11 24H2 预览版更新（Build 26100.712）。微软在新闻稿中表示，Windows 11 Version 24H2 包括支持 HDR 背景、节能工具、Sudo for Windows、Windows 内核推进 Rust 改造、支持 Wi-Fi 7 等一系列新功能。现有功能也有改进，例如在任务栏中引入可滚动的快速设置视图，在文件资源管理器中可以创建 7-zip 和 TAR 压缩文件，蓝牙低能耗音频设备也有改进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，微软还公布了取消传统 VBScript 支持的时间表。从今年晚些时候发布的 Windows 11 24H2 更新开始，对 VBScript 的支持将作为其按需提供的功能（FOD）之一。该功能将预装在 Windows 11 24H2 中，并在操作系统中默认开启。而到了 2027 年，当年推出的 Windows 将不再默认启用 FOD，需要用户手动开启。最终在 2027 年后的某个时间点，VBScript 将从未来的 Windows 版本中完全删除。&lt;a href="https://www.theverge.com/2024/5/22/24162671/microsoft-windows-11-24h2-release-preview-download" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;AMD 发布霄龙 4004 处理器&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;AMD 于 5 月 22 日正式发布 EPYC（霄龙）4004 系列服务器处理器，专为中小型企业和托管 IT 企业设计，满足入门级服务器市场的需求。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="YVTubgkRJo4POXxxno0c0xYlnp4" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp7u1rtb34t8oceidrm0.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp7u1rtb34t8oceidrm0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;该系列处理器基于与消费级锐龙 7000 系列相同的架构，是 AMD 首款采用消费级处理器接口的 EPYC 处理器。EPYC 4004 系列处理器可提供最多 16 个 Zen 4 核心，最大 32 线程，处理器最高主频可达 5.7 GHz。它支持双通道 DDR5-5200 ECC 内存，最大容量 192GB，并提供最多 28 条 PCIe 5.0 通道。同时整合了 RDNA 2 架构的核显，并具备 RAIDXpert2 和 AMD TSME 等服务器专用功能。EPYC 4004 系列处理器兼容现有的 AM5 主板，这意味着用户无需更换主板即可升级至这款服务器级处理器。&lt;a href="https://www.cnbeta.com.tw/articles/tech/1431906.htm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Spotify 推出定制独占字体 Spotify Mix&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;音乐流媒体平台 Spotify 于 5 月 22 日宣布推出新定制独占字体 Spotify Mix，今日起上线 App 及网页，几周内将推送到所有的 Spotify 平台。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="J5qxbu2BnoivorxHGnacZN3mn8b" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp7u1s5b34t8og10duqg.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp7u1s5b34t8og10duqg.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Spotify 品牌设计全球主管 Rasmus Wängelin 介绍说，这款无衬线字体结合了经典与现代风格，呈现出独特的外观。字体巧妙地融入了声波的形状，唤起节奏感。犀利的拐角与圆润的曲线的结合，赋予了字体独特的个性，展现了典型的 Spotify 风格。&lt;a href="https://newsroom.spotify.com/2024-05-22/introducing-spotify-mix-our-new-and-exclusive-font/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;英伟达计划每年更新 AI 芯片&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;英伟达 CEO 黄仁勋在最近的一次财报电话会议中表示，英伟达将每年推出新的 AI 芯片。除了 AI 芯片更新速度加快外，英伟达还将加快其他所有芯片的更新速度，以适应这一节奏，包括 CPU、GPU、网卡和交换机等设备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，英伟达的首席财务官还强调，汽车行业将成为其「数据中心领域今年内最大的企业细分市场」，并透露特斯拉已购买了 35000 枚 H100 GPU 用于训练其 FSD 系统。同时，像 Meta 这样的互联网公司也将继续保持巨大的购买量。&lt;a href="https://www.theverge.com/2024/5/22/24162860/nvidia-ai-chip-every-year-blackwell-rubin" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;OPPO 发布 OPPO Reno 系列手机&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="WpiYbisSmokTcjxmMq5cHf1nnOf" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp7u1sdb34t8og10dur0.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp7u1sdb34t8og10dur0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;OPPO 于 5 月 23 日发布了 OPPO Reno12 系列手机，全系采用四曲柔边直屏设计，屏幕使用康宁大猩猩玻璃，支持 IP65 防尘防水和雨水触控。影像方面，全系标配 5000 万 AI 全焦段人像三摄，可以拍摄实况照片、叠加 OPPO 经典的美颜效果，封面帧支持 ProXDR 显示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影像方面，OPPO Reno12 前置摄像头为 50MP ，后置主摄为 50MP 广角+ 8MP 超广角+ 50MP 人像长焦三摄。OPPO Reno12 Pro 则将后置广角升级为底更大的「Sony IMX890」传感器，其他与 OPPO Reno12 相同。影像 AI 功能方面，OPPO Reno12 提供了 AI 闭眼修复、AI 消除和 AI 抠图功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硬件方面，OPPO Reno12 采用联发科天玑 8250 星速版芯片，OPPO Reno12 Pro 搭载联发科天玑 9200+ 星速版芯片，均配备 LPDDR5X 内存和 UFS 3.1 闪存。星速引擎则可以根据性能指标与更精确的温度信息进行实时的资源调度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屏幕方面，全系均采用 6.7 英寸 2412×1080 OLED 四曲柔边直屏，支持 120Hz 刷新率（60/90/120Hz 三档）、2160Hz 高频 PWM 调光、激发亮度 1200nit、支持 Pro XDR 显示。其他参数方面，OPPO Reno12 全系搭载 5000mAh 电池，支持 80W 充电，内置全新超级 Wi-Fi 2.0，以及基于蓝牙 5.4 的无网通信功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前全系已开启预售，将于 5 月 31 日正式发售，OPPO Reno12 起售价为 2699 元，OPPO Reno12 Pro 起售价为 3399 元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="Gv6EbjbNDoAerJxWNzgcdoEVnIb" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp7u1sdb34t8og10durg.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp7u1sdb34t8og10durg.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;OPPO 还发布了 OPPO Enco R3 真无线耳机，专为 Reno 系列手机提供定制弹窗，支持触控唤醒小布助手和低延迟游戏模式。耳机采用 13.4mm 超大尺寸动圈，支持独立空间音效，内置高性能麦克风并搭配 AI 算法，可智能分离人声与环境噪音。一次充电可聆听 5.5 小时，配合充电盒可获得 35 小时的超长续航。耳机重量仅 3.7g，支持蓝牙 5.3 和 IPX4 防尘防水功能。官方售价为 299 元。&lt;a href="https://www.oppo.com/cn/smartphones/series-reno/reno12-pro/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;徕卡发布 D-Lux 8 数码相机&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="BftbbMoShoApxyxbZvZcxxJ6n1c" data-original="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp7u1slb34t8og10dus0.png" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cp7u1slb34t8og10dus0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;5 月 23 日，徕卡发布 D-Lux 8 数码相机。D-Lux 8 设计方面几乎与前代相同，配备了徕卡 24-75mm ƒ/1.7-2.8 变焦镜头，传感器则采用了 4/3 英寸 2100 万像素 CMOS，但相比于前代简化了系统和操作方式。支持以 DNG 格式拍摄、可使用徕卡 FOTOS 应用程序，且可使用闪光灯。海外版售价 1595 美元，7 月 2 日起发售。&lt;a href="https://www.theverge.com/2024/5/23/24162722/leica-d-lux-8-point-and-shoot-camera-price-release-date" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;据 Apple 供应链分析师郭明錤的最新报告，Apple 预计将在 2026 年出货超过 100 万台 20 英寸可折叠显示屏设备，其中 20 英寸版本折叠后类似于 14-15 英寸的 MacBook。此外，Apple 还在考虑使用 18.8 英寸的面板，该版本折叠后类似于 13-14 英寸的 MacBook。Apple 正与 LG Display 合作，致力于使折叠屏幕尽可能无折痕。另据消息称，Apple 还在开发至少两个水平折叠的 iPhone 原型机和一个处于早期阶段的折叠 iPad。&lt;a href="https://www.theverge.com/2024/5/23/24163198/apple-foldable-macbooks-shipments-2026-kuo" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;「自力更生」征文活动正在进行中。本次征文选题灵活，只要围绕「自托管」展开即可，软件推荐、经验分享、技术科普、观点评论均可投稿，6 月 23 日（周日）之前发布投稿文章即可。入围作品均可获得稿酬奖励，获奖作品最高可获得 Zeabur 开发者方案一年订阅（价值 60 美元）、少数派 Prime 会员一年（价值 365 元），以及 Zeabur 和少数派提供的定制周边等丰富奖品。&lt;a href="https://sspai.com/post/88807" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;了解详情&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;新版会员周边「能量组合」之前上架后被快速兑换完，我们已经于近日完成了补货，欢迎大家继续&lt;a href="https://sspai.com/product/26" target="_blank"&gt;前往兑换&lt;/a&gt;，两个工作日内发货。会员周边是年度会员的专属权益，如有兴趣，欢迎考虑&lt;a href="https://sspai.com/prime/explore" target="_blank"&gt;成为少数派会员&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;为了提醒没有上传头像的派友们，设计同事悄悄给他们换上了更可爱的默认獭头。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;没有预售、更少套路，少数派周边商店 618 活动&lt;a href="https://sspai.com/post/88932" target="_blank"&gt;正式开启&lt;/a&gt;，欢迎进店选购。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/89048</guid><pubDate>Fri, 24 May 2024 00:38:47 GMT</pubDate></item><item><title>新玩意 182｜少数派的编辑们最近买了啥？</title><link>https://sspai.com/post/89031</link><description>&lt;div&gt;&lt;h4&gt;关于栏目&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;很多读者都会好奇少数派的编辑们到底平时都「买了啥」。我们希望通过「编辑部的新玩意」介绍编辑部成员们最近在用的新奇产品，让他们自己来谈谈这些新玩意的使用体验究竟如何。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内容声明：《新玩意》栏目如含有商务内容，将会在对应条目标注「广告」；来源为「厂商送测」的产品并无内容干涉。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;@Tp：PSV 2000&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手渠道：女友赠送&lt;/li&gt;&lt;li&gt;参考价格：¥750&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;与 PSV 的第一次认识还是在 2011 年，那时的它还叫 NGP（Next Generation Portable）。在《掌机王 SP》附赠的光盘里，我第一次看到了 PSV 的发布会，发布会上《神秘海域》堪比主机游戏的画面、「堆料」似的硬件，还有索尼一贯精致的造型设计都给彼时年幼的我留下了深刻的印象。于是，对 PSV 的执念便埋进了内心深处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，就像 PSV 在掌机大战中被 3DS 打败的现实，3DS 还是凭借各种独占游戏和「裸眼 3D」的噱头吸引了我，让我成为了一名忠实的任天堂拥趸。直到这两年，伴随着各路大神对 PSV 的持续开发，让它又回到了我的视线。前两年，PSV 的价格一度被炒到上千，直到最近才有所回落。于是，借着 520 的机会，女友送了我一台 PSV 2000 作为礼物，了却了童年的执念。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/80f1bf3a3697a3690ebdcb6f29ebb517.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/80f1bf3a3697a3690ebdcb6f29ebb517.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我之所以选择 PSV 2000 而非许多人口中「更完美」的 PSV 1000，是因为虽然 PSV 1000 的摇杆不容易漂移，但 OLED 屏幕容易出现老化问题，而 PSV 2000 的 LCD 屏幕问题则相对较轻。更何况，拆机换摇杆可比换屏幕简单，权衡利弊之下，还是选择了 PSV 2000。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上手之后，PSV 给我的感觉就是「精致」。虽然是有着十多年历史的设备，但它的设计即便放到今天来看依然令人惊艳。圆润、轻薄是它在第一秒就给我带来的惊喜。即便在这期间我看过了性能更好、设计更有「未来感」的设备，PSV 的设计依然在我心中有一席之地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PSV 上搭载了两枚摄像头，上周末在参加广州核聚变时，我也带着它去拍了些照片。画质上只能说很有「年代感」，游戏机嘛，要什么自行车。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/822e28dfbb7078c5a569cea9c4d64f9b.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/822e28dfbb7078c5a569cea9c4d64f9b.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/04340bbdbacbd0ffa2a500cebfcd38ba.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/04340bbdbacbd0ffa2a500cebfcd38ba.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/020fc904210ceee593cf7613ca437fa8.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/020fc904210ceee593cf7613ca437fa8.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/fe8f5501eaac757197a21dd68d5d110d.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/fe8f5501eaac757197a21dd68d5d110d.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在很多人的印象里，PSV 之所以「暴死」是因为游戏阵容不够丰富。但其实 PSV 上的《神秘海域》《勇者斗恶龙 创世小玩家》《重力眩晕》等游戏都足够玩上好一阵子。特别是 PSV 拥有足够轻的重量和能够塞进口袋的大小，非常适合带出门游玩。在入手 PSV 的这段时间里，我也一度沉迷于在《勇者斗恶龙 创世小玩家》里建设自己的虚拟城邦。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/379c723fd7668d5255e16f8f0be55095.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/379c723fd7668d5255e16f8f0be55095.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在我看来，PSV 更像是一个生错了时代的产物。在那个智能手机逐渐崛起的年代，PSV 上拍照、听歌、视频等等功能已然失去了竞争力。再加上诸如《神秘海域》《使命召唤》等大 IP 在 PSV 上的作品表现令玩家不够满意，以至于 PSV 一度被冠上「暴死 V」的称号。近些年，许多民间开发者出于对 PSV 的热爱，为 PSV 制作了不少移植游戏，甚至还有 B 站客户端，让 PSV 在停产的当下还能持续焕发生机。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/f379e4e2ecba5b0a48e0717be891f76d.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/f379e4e2ecba5b0a48e0717be891f76d.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果要说在 2024 年入手 PSV 值不值，我的答案是否定的。然而，并非每件事情都可以简单地用「值不值」来判断，对于所热爱的东西，又何必在意所谓「性价比」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少对我而言，PSV 是一台迟到了十余年的礼物。女友送给了现在的我，而我，把它送给了那个在显像管电视前，眼中满是期望的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;s&gt;哦对了，我依然觉得任天堂是世界的主宰。&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@鲸鱼鱼：两万个淘金币&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手渠道：淘宝&lt;/li&gt;&lt;li&gt;入手价格：¥9&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;我一直想在 meizu 21 Pro 价格跳水后买一台，618 就是期待了很久的契机。但 20 号晚上第一波活动开始后，淘宝和京东上的价格居然没有下降太多，甚至闲鱼上的实体店自提价也没有降低。无奈只好看看酷安解馋，却发现怎么老哥们晒单到手价都比我直接购买的价格低几百。自己的失败固然可怕，网友的成功更是令人心碎，尤其是老哥们晒图中淘金币抵扣一百多，让只有 494 淘金币只能抵扣 ¥4.9 的我开始怀疑这个世界 ，于是我点开评论区一琢磨，新世界的大门就此打开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;淘金币的正常获取途径是做各种花式任务或者购物返，但奖励的金币数量普遍为几十个。如果你和我一样此前没有特意积攒它，那日常获得的淘金币在 100 个币折抵 1 元的规则下只能赚取一点蝇头小利，不过现在大的来了——直接在淘宝搜索「淘金币」挑一个销量高的商品下单支付，等待 10～20 分钟你就能获得一万淘金币，折抵 100 元。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/article/ddb5804103d475b03a2772d296799a2f.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/article/ddb5804103d475b03a2772d296799a2f.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;为什么我的可以折抵 200？因为我买了 2 次&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;下单无需提供任何信息，商家默认使用下单淘宝账号充值，刷新页面看着淘金币慢慢上涨的感受还挺奇妙：获取淘金币，易如反掌。不过此处应有安全提示：虽然不少商家的商品主图中写了「官方直充」「安全保障」，在淘金币的获得明细中也可以查到商家是通过淘宝直播任务奖励自动发放淘金币，直至发满一万个，但我对这类操作是否违反淘金币相关规则仍存疑，&lt;strong&gt;担心账户安全的朋友请三思。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/ab1e26f21932d264143e92b3d8213d96.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/ab1e26f21932d264143e92b3d8213d96.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;10000 怎么被 30 整除？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;很惭愧，我还是被折抵优惠攻陷了。14000+ 淘金币抵扣现金，叠加店铺优惠、88VIP 消费券凑满减等活动，我的最终到手价终于向酷安老哥们看齐。但使用淘金币抵扣现金需要商家开通支持，且商家可选淘金币抵扣额不超过商品价格的 3%、5% 或是 10%，所以也没有攒太多金币的必要。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/article/e09c8a6e4f572c981f8c4ca8cb6e78b1.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/article/e09c8a6e4f572c981f8c4ca8cb6e78b1.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外在淘金币的活动页面中，也有部分商品提供更高比例的折抵，如果你有多余的淘金币，也可以看看这里有没有需要的产品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/article/d71813f0fbe0791b937d1f2d891793dc.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/article/d71813f0fbe0791b937d1f2d891793dc.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;因为最终没买到心仪颜色的 meizu 21 Pro 所以目前我的 618 战绩是购得 2 万淘金币&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;@北鸮：BACKSPACE Oasis 75 磁轴键盘&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手渠道：厂商送测&lt;/li&gt;&lt;li&gt;参考价格：999 元起&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;去年下半年，我收到退格工作室的 &lt;a href="https://sspai.com/post/82951" target="_blank"&gt;Oasis 65&lt;/a&gt; 时，就觉得他们很有想法。在量产厂商纷纷上公模卷低价的当口，他们拿出了一块辨识度极高的键盘，让我眼前一亮。今年年初，我得知了他们要做 Oasis 75 的计划，前几天，这把键盘正式开售，我也有机会上手尝试一下他们的新作品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/e2d5ab578cfa0f1446ef82884f6cb37f.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/e2d5ab578cfa0f1446ef82884f6cb37f.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;外观方面，Oasis 75 延续了 65 的三明治设计，中框依然是亮面撞色，但材质换成了铝合金喷油，还在底面饰块内部增加了不锈钢配重，键盘在桌面上会更稳、内部空腔更小，换来更干净的声音和更稳定的输入手感。底面和脚撑的设计比之前的光板更有特点。六种主题配色里，我拿到的是 Baby Blue，淡蓝撞奶白，每个配色都配合主题做了独特的键帽设计，观感比上代更有趣，基本不再用自己换键帽。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/6a332690ca92d46171fcc167241a5c29.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/6a332690ca92d46171fcc167241a5c29.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;和 Oasis 65 侧面对比&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本次 Oasis 75 最大的特点是内胆。我拿到的磁轴版用的是佳达隆生产的定制的黑玉轴。风格上和之前 Oasis 65 定制的绿洲轴类似，是一个总行程 3.5mm、压力不算太大的线性轴，但使用体验可以说是天差地别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在去年才火起来的磁轴品类里，黑玉轴的手感优势十分突出。黑玉轴出厂自带润滑，因为没有机械轴那样的物理弹片接触，按动时的杂音几乎没有，弹簧手感柔和，整体已经非常接近一颗理想化的磁轴能提供的顺滑感。回想之前用过的弹簧杂音大、手感阻塞的初期磁轴键盘，我几乎无法相信这是同一品类的东西。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/article/f3fea29ac846058c8cccf9ef72bfd5cb.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/article/f3fea29ac846058c8cccf9ef72bfd5cb.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Oasis 65 上用的绿洲轴，虽然为游戏做了优化提前触发，但机械轴体的触发点是固定的，键盘在工作打字时就会太容易误触。磁轴的好处就是轴体的触发行程可以全局自定义，还能精确到每个轴体、按下和松开的判定都使用不同行程。更多关于磁轴的基础内容可以参看我们的&lt;a href="https://sspai.com/post/80940" target="_blank"&gt;这一篇&lt;/a&gt;文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oasis 75 可以储存最多三个固件预设。我给一个预设写入了全局 1.8mm 触发，和一般的线性机械轴差不多，办公日用；另一个预设在 WASD 设置了 0.4mm 就触发、上抬 0.2mm 就松开，技能用的几个键设置 0.7mm 触发、0.4mm 松开，其他键提前到 1.0mm 触发，可以更自如地走位，游戏里技能按得够快，其他键又不容易误触。用前面的拨杆就可以直接切换预设，相当方便，如果你同时有 iOS/macOS 设备要连，另一个拨杆就是用来切换系统支持的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/bd094acdb35c909167f584ba5629a521.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/bd094acdb35c909167f584ba5629a521.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，需要改进的点也有，可能是因为这个整体垫起来的脚撑设计，Oasis 75 在主体收薄的前提下，键盘前高还是有些高，按我的习惯需要配合手托使用。除此之外，键盘的输入手感和性能都相当优秀，跟 65 比有很大的提升，已经成功上位，成了我桌面上的主力键盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到这里，其实 Oasis 75 已经是一把很优秀的磁轴键盘了，在一个利好游戏党的品类里拿出了有设计的外观和不错的输入体验，背靠老牌量产代工厂还让它有了&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=796254926697" target="_blank"&gt;不限量供应&lt;/a&gt;的底气。除此之外，退格工作室已经确定，要为这款键盘推出可以替换的内胆，未来这把键盘可以换成机械轴体、机械矮轴甚至静电容内胆，换成机械内胆后，外壳的三段拨杆开关还能变成无线三模切换。希望这个饼能尽早上架，多整些好玩好用的东西。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@C君：拓竹P1SC 3D打印机&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手渠道：bambulab京东旗舰店&lt;/li&gt;&lt;li&gt;参考价格：¥4999&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;我的拓竹P1SC购于去年双十一，当时A1还未发布，我是与A1 mini比较之后，本着买错最贵的原则，入手了这台自带封箱，搭配供料系统的P1SC。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/2ca58cdde7052062605c574985603f1f.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/2ca58cdde7052062605c574985603f1f.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;入职我家第一天，此时它对接下来的工作强度还一无所知&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;P1SC支持更大的打印尺寸，CoreXY架构也比A1 mini 的悬臂更稳定，打印质量更好，但价格毕竟比A1 mini贵了两千块，一度觉得肉痛，但后来证明当时的选择是对的，我的使用强度太高了，对得起它的稳定性（不过目前个人更推荐A1C，这是后话）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然入手已经半年多，但新鲜热乎劲还是没过，也还算是一件名副其实的新玩意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先跟大家汇报下买了这台竹子之后我拿它打印的「大件」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/58da05c7b02630252aa3d8b03d3138d3.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/58da05c7b02630252aa3d8b03d3138d3.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;Zivko Edge 运动机&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我掌握了基本的打印技巧后，就迫不及待的去尝试打印RC模型了，但作为一个入门小白，我完全不知道航模的难度，而且一上手就是地狱难度的运动机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在学习了薄壁结构的打印方法，经历更换切片软件导致的首层打印失败问题之后，我又去学习了基本的航空器控制理论，再加上练习时长不到两个半小时的模拟器飞行，我就决定去试飞了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是不是很大胆？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/2007e8e261fc06e1b06defc5bb6355f2.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/2007e8e261fc06e1b06defc5bb6355f2.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;结果就是，因为低估了飞行难度，还有装配过程中的误差，以及不知道什么是反扭，再加上过少的模拟器经验，总之该犯的错误一个都没落，不出所料的炸鸡了——飞机滑跑的时候就偏了，强行拉起之后因为反扭姿态迅速失控，撞树，散架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后是第二架，第三架……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/642e497403085197ad7697d9d345c9b7.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/642e497403085197ad7697d9d345c9b7.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;姿势有多帅，炸得就有多快。小孩儿哥直摇头，「你这个我修不了」&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/d3554fd7fc5f7a316df4d06cd798d79c.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/d3554fd7fc5f7a316df4d06cd798d79c.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Savage Bobber，一架越野飞机，参考了「红猪」配色&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/58511190be2a940a8697b398daac243b.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/58511190be2a940a8697b398daac243b.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至今我的飞机们滞空时长最多的就是这架Savage Bobber，长达1分半钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事后调查分析坠机原因是螺旋桨未拧紧，在高空脱落，动力突然切断，直接失速尾旋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但毕竟耗材再多，也经不起这样的折腾，作为一个炸鸡率100%的选手，再出去乱飞也是对花花草草的不负责任……所以目前我的打印方向调整为了RC遥控车。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/5c9b4397ef139a1eb0dbcaec829a8276.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/5c9b4397ef139a1eb0dbcaec829a8276.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/eb22d0375af750c1121a8cea000945ea.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/eb22d0375af750c1121a8cea000945ea.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;湾岸里的恶魔Z&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/9215ceb8ca07238780852e8482f6a8ce.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/9215ceb8ca07238780852e8482f6a8ce.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/f4dce297b2add6a8d46622c8d487f4a6.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/f4dce297b2add6a8d46622c8d487f4a6.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;经典黄色甲壳虫&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这台拓竹从去年十一月份进家门到现在，基本上是没闲着，堪比生产队的驴。我经常是排好打印项目，计算时间，早上出门的时候安排上一锅打印件，晚上回家收菜，再安排一批打印到第二天早上，主打一个时间就是生命效率就是金钱。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/bfb56a4a4c4ab55456106aea7c83da0c.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/bfb56a4a4c4ab55456106aea7c83da0c.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;远程监工美滋滋&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/fc0f9b8777c30b33aea59328fa5d1056.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/fc0f9b8777c30b33aea59328fa5d1056.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;偶尔也会打印一些更实用的小东西，工具收纳盒、手机支架等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/88e11db8fdc1380007e49bce73ae67a6.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/88e11db8fdc1380007e49bce73ae67a6.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是我爸，手里拿着我给他打印的广场塔，欢天喜地的带着回老家送了朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之需要打印的东西真的很多，我甚至觉得一台打印机不够用。家里一直缺挂钩和架子，奈何实在插不进打印队伍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后说一下我个人使用的故障率。打印机的稳定性决定了买它回来之后，我们是玩3D打印还是玩3D打印机。就我这台P1SC来说，目前出现过两次供料系统故障，一次是耗材碎屑卡住了五通，另一次是耗材断在了管路里，这两次都需要拆机排障；另外就是初学薄壁打印时，我没掌握好温度和散热，导致耗材因为热量传导提前融化，拥堵在了挤出机中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/bf6677ccd4444de582e41ae7f6197aa2.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/bf6677ccd4444de582e41ae7f6197aa2.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/767947e160c31ec4bc3544455c90b935.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/767947e160c31ec4bc3544455c90b935.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;拆挤出机&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;排除故障需要一定动手能力和耐心，要对着官方wiki一项一项排查解决。也一定要了解清楚不同耗材的特性和打印方法，不能莽，不能随意调参。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/c08c2d048a92edea64bef19f97e586d3.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/c08c2d048a92edea64bef19f97e586d3.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;3D打印的详细参数有上百项，一般打印只需要使用厂商默认参数，如果有特殊需求，一定要搞清楚不同参数的影响，否则轻则打印失败，重则损坏打印机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，我觉得学3D打印就像去掌握一门新的语言，它能打开很多扇门。目前无论是在拓竹的makerworld、T站这些图纸分享社区，还是在3Dset，Planeprint这些售卖图纸的平台，都能找到我们一辈子都打印不完的好东西。假如会一点点建模，可玩性就更大了，甚至创造财富也不是不可能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/d3d749bbaaa6eeb3a12d23d19285f549.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/d3d749bbaaa6eeb3a12d23d19285f549.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「真值」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「它来我家就没有一天闲着」&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@Lotta：《你在烦恼什么（苏打绿版）》专辑 + 特典&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手渠道：吴青峰新人站团购（微店）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;入手价格：¥165&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在绿团开启复刻计划后，我就一直期待着《你在烦恼什么》的复刻。在吴青峰新人站参与团购后，等了好久终于收到了这张复刻专辑。作为预购特典，专辑还附带了 20 周年苏打志 Vol.2。苏打志里记录了苏打绿的作品年表、写真，以及一些采访的回答，能够帮助听众更加了解苏打绿以及他们的音乐。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/c43a3c4c43bd7374050ac7d3b19a494d.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/c43a3c4c43bd7374050ac7d3b19a494d.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/92425500590123bb0e99eb25161073ce.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/92425500590123bb0e99eb25161073ce.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除此之外，在新人站也额外定制了一份周边作为预购特典，有定制飞机盒、「乐鱼绿」刺绣挂件和磁带透卡，虽然并非官方出品，但质感与设计都在线，作为打粉之间的小礼物也会感到很惊喜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/c979274e7c7e09b7fbf66244034eca45.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/c979274e7c7e09b7fbf66244034eca45.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/7e3e471f01b216a6542e91f4ee149e3f.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/7e3e471f01b216a6542e91f4ee149e3f.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;复刻版《你在烦恼什么》的封面设计深得我心，如果你在 Apple Music 打开专辑页面的话，甚至还能看到动态版本，也非常惊艳。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/bd595f3b25e916336a859fb544e95dcf.gif" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/bd595f3b25e916336a859fb544e95dcf.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;Apple Music 动态封面（经过 2 倍速处理）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;专辑收录了 2011 版《你在烦恼什么》中所有曲目的重制版，并在 CD2 加入了一些单曲，比如蹦迪神曲《一起喔喔》、神级 Live《小时候》等，同时也收录了苏打绿曾翻唱过的一些歌曲，比如《岛呗》《Yellow + 我最亲爱的》等，19 首歌可以说是非常有诚意的复刻了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/903fa7f10551e6747f7483aeed21ce40.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/903fa7f10551e6747f7483aeed21ce40.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/578a0e4708d9742d38425e05533932b2.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/578a0e4708d9742d38425e05533932b2.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说是预购，但其实我下单时已经是预购尾单了。当时专辑已经发售半个多月，但新人站仍有一些预购名额，于是男友便火速下单。或许是因为下单时间晚，或许是从台湾运回大陆需要时间，以至于我等了足足三个月才收到这张专辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所幸的是，我在 520 当天收到的这张专辑，素质表现一如我对苏打绿的认知，也一如他们对音乐的坚持。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@西鸽：七工匠 18mm F6.3 微单泛焦饼干镜头&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手渠道：淘宝&lt;/li&gt;&lt;li&gt;参考价格：￥290&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;经常背 XT5，有时候也会看看更小巧的微单，羡慕虎哥的 GR4X，但总觉得额外再买台相机也没太多时间用。正好前段时间总是刷到这个镜头，也不知道是不是被大数据绑架了，最终忍不住下单。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/41875b18bd64c57cc1e960c1ada150ab.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/41875b18bd64c57cc1e960c1ada150ab.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/b9c3988bdfb52611faf81cc67226a2cb.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/b9c3988bdfb52611faf81cc67226a2cb.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/a271bcccc059bad6839d85695fbb0297.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/a271bcccc059bad6839d85695fbb0297.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;确实很小巧。这个镜头扁到什么程度，几乎与机身握手位持平。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/f9775053665bce4c3d6ec3b1c7b07250.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/f9775053665bce4c3d6ec3b1c7b07250.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;并没有宣传说的那样，泛焦镜头就是随手拍一张都行。镜头只有变焦环，说到底还是个手动头，如果固定拍风景，无限远往回微调的话还可以，但要拍近处的物体还是得手动调。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/4ba697f02932cef11249102fed930db6.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/4ba697f02932cef11249102fed930db6.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/096a12d27f3e11f616c5220bf4749fa9.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/096a12d27f3e11f616c5220bf4749fa9.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/468a9f350f8ede62d4aa09240125038b.jpeg" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/23/468a9f350f8ede62d4aa09240125038b.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;镜头就这么小个镜头，就不要谈锐度、成像了，只要对焦上，开颗粒效果，当个中古风格的物理滤镜镜头玩，或者就做个镜头盖也行，一个能拍照的镜头盖还要啥自行车呢？&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你也想分享「新玩意」🔉：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;获取 Matrix 社区写作权限并签署 &lt;a href="https://sspai.com/post/72089" target="_blank"&gt;Matrix 共创计划&lt;/a&gt;；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;新发布一篇文章，在标题中标注「新玩意」前缀；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;用至少 800 字介绍产品，并配上 2-3 张产品的实拍图片；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在网站个人信息中补充支付宝账号。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;成功入选本栏目还可以得到 108 元的「剁手红包」🧧。如果你有兴趣参与，就赶紧来稿吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更多的新玩意 🆒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 &lt;a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc" target="_blank"&gt;少数派 sspai 官方店铺 &lt;/a&gt;🛒&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/89031</guid><pubDate>Thu, 23 May 2024 09:12:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>