<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Sun, 26 Mar 2023 04:00:08 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</url><title>icon</title><link>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</link></image><item><title>感受来自遥远时空的音乐魅力，用这些歌曲体验古典乐之美</title><link>https://sspai.com/post/72679</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编注：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 28 日，脱胎于古典音乐串流服务 Primephonic 的 Apple Music Classical 将正式上架。在经历了一个季度的跳票后，Apple Music Classical 称其将成为世界上最全的古典音乐名录，内置多种专为古典音乐优化的功能，且开放给所有 Apple Music 订阅用户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对 Apple Music 的使用者来说，这样的加量不加价，不体验一下都说不过去。但我也相信很多人也和我一样，对古典音乐所知甚少，根本不知道从何下手。这篇文章，作者从流行歌开始，再到一些「容易理解」的曲目，一步步带你尝试进入古典乐的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文内有 Apple Music 播放器嵌入，此外也可以关注评论区，有不少朋友分享了他们的古典乐入门推荐。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;作者声明：我不是音乐专业出身，学过十几年国标和将近十年的乐器。本文不是专业类文章，旨在以爱好者的角度入手，对想接触古典乐的读者进行简单的入门指引。同时也感谢我的朋友 X.M 对文章的倾力支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为 95 后，我们这代人在当今的音乐环境下，听 Rap 听流行音乐的人数不胜数。而古典乐只有作为相关专业学生或者受到家庭环境因素影响的人才会有所接触。从小学习国标与乐器的我，不光听流行音乐，对古典音乐也有着浓厚的兴趣。从小时候练舞到大学作为合唱指挥与音乐剧编导，整个成长过程都伴随着古典音乐长大。&lt;s&gt;据说我的胎教音乐也是理查德·克莱德曼。&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得益于那一段国标舞训练比赛的经历，我对 3/4 拍的圆舞曲有着别样的偏爱。圆舞曲似乎有股天然的魔力，即使我心情灰暗，听到后也会情不自禁地快乐起来。从十岁开始将华尔兹与探戈加入到我的比赛项目中以后，我听圆舞曲的机会大大增加，也将我对华尔兹的喜爱嫁接到了圆舞曲上。每当一个人听圆舞曲的时候，我都会不自觉地摆起架型，与空气共舞。可能这也是在十年后我对于拉丁的套路印象不深刻却依旧对华尔兹的套路非常熟练的原因吧。从那之后，我的古典乐之旅逐渐展开，歌单中也时时放着古典音乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也听流行，但我希望这些分享可以给不了解古典乐、希望尝试欣赏古典乐的朋友一些向导，能有更多人乐意去尝试体会古典乐的美。由于现在疫情反复，我们很难前往线下，去更合适的音乐厅等场地欣赏音乐，可以先在家打开音响尝试一番。等时机合适再去线下欣赏，线下演出的听感和震撼程度与预录播放相比几乎是天壤之别。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;古典乐难入耳？先听这些流行歌开开胃&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;流行乐和古典乐就一定水火不容吗？其实并不是。古典乐并不注定高雅艰涩，就像流行乐也并不都是口水情歌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，不少现在的音乐人都有古典音乐的学习经历，如周杰伦、李泉、刘欢等人。他们的作品中也时常出现古典元素。如周杰伦的许多音乐中都富有巴洛克风格的曲调，而他本人也非常喜欢肖邦，在作品中大量加入了古典音乐元素，让自己的风格独树一帜；李泉则是在古典乐的修行上发掘出了自己爵士乐上的能量，为范晓萱所作的《我要我们在一起》，在他本人唱的 &lt;a href="https://music.apple.com/us/album/%E6%88%91%E8%A6%81%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7-live-at-blue-note-beijing/1599009589?i=1599009599&amp;amp;l=zh" target="_blank"&gt;live 版本&lt;/a&gt; 中，歌曲充满了爵士的随意，却又在间奏的曲调与结构上使用了古典乐的手法来表现曲子本身的情感。刘欢老师无论是歌剧、音乐剧形式的乐曲，他都能手到擒来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你觉得直接听古典乐难免坐不住，也可以试试从这些音乐人的音乐入手，体会其中的古典音乐元素，感受这种传承下来的情感与韵律的魅力。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;苏打绿《冬 未了》专辑&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/04/15/article/e374d1260402498da1eb02d6a92c7baf" src="https://cdn.sspai.com/2022/04/15/article/e374d1260402498da1eb02d6a92c7baf"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;试听地址：🎶️ &lt;/strong&gt;&lt;a href="https://geo.music.apple.com/cn/album/%E5%86%AC-%E6%9C%AA%E4%BA%86/1593446659?itsct=music_box_link&amp;amp;itscg=30200&amp;amp;at=10lJSw&amp;amp;ls=1&amp;amp;app=music" target="_blank"&gt;Apple Music&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为苏打绿「韦瓦第计划」的最后一张专辑（也是苏打绿这一团名下的最后一张专辑），苏打绿远赴柏林，用交响乐的编曲形式与现场录制的状态完成了全专制作。在 GermanPop Orchestra 交响乐团的协助下，这张专辑如同一部完整的交响乐。主唱青峰凭借对古典音乐长久的热爱与审美，配合其文学专业的背景，在歌词、作曲、编曲上都产生了新的突破。交响乐作为古典乐中经典的体裁之一，即使是这张流行专辑，你也能一耳朵感受到那种管弦编制带来的震撼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发行时在 Disc 3 的 Sodagreen Live in Nalepa 连播是我最推荐的版本。当然如果想听单曲的话，Disc 1 和 2 提供了分曲放送。其中，《痛快的哀艳》《对杀人狂指控》《他举起右手点名》《未了》都是贯穿交响乐风格的单曲，可以从这些歌中感受管弦乐团能为音乐带来的力量与冲击。如果整张专辑一贯听下来，则能感受到类似完整交响乐中的感情起伏。（北鸮）&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;范晓萱 / 李泉《我要我们在一起》&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/04/15/article/57543009082df75e6ca553aca8345cee" src="https://cdn.sspai.com/2022/04/15/article/57543009082df75e6ca553aca8345cee"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;试听地址：🎶️ &lt;/strong&gt;&lt;a href="https://geo.music.apple.com/cn/album/%E6%88%91%E8%A6%81%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7/536509559?i=536510006&amp;amp;itsct=music_box_link&amp;amp;itscg=30200&amp;amp;at=10lJSw&amp;amp;ls=1&amp;amp;app=music" target="_blank"&gt;Apple Music&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像前面所说的，歌曲创作者李泉有非常深厚的古典音乐功底。在他的作品中，经常能发现各种古典音乐元素的影子。这首歌也不例外，前奏那段节奏明快的钢琴其实就是《培尔·金特》第 1 号组曲中，取自原诗剧配乐第 4 幕的《安妮特拉之舞》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《安妮特拉之舞》描写的是舞娘向培尔·金特舞动演出献媚的场景。李泉将钢琴的旋律与后续的歌曲旋律融合在一起，密集的咬字、歌曲低迷的情绪和舞娘热情献媚的舞姿形成对比，搭配范晓萱独特但诚恳的唱腔，描绘了一幅求爱少女怀念与恋人的美好时光寂寞独舞的景象。（北鸮）&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;周杰伦《琴伤》&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;试听地址：&lt;/strong&gt;🎶️ &lt;a href="https://geo.music.apple.com/cn/album/%E7%90%B4%E4%BC%A4/535754551?i=535754623&amp;amp;itsct=music_box_link&amp;amp;itscg=30200&amp;amp;at=10lJSw&amp;amp;ls=1&amp;amp;app=music" target="_blank"&gt;Apple Music&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这首歌除了用「跪着听」来形容，我实在想不到还有什么词汇能去描述它。这首歌采样自柴可夫斯基的《六月船歌》，同时在间奏中采样了莫扎特的《土耳其进行曲》，并且他将两首曲子完美融合在一起，不得不说周杰伦是音符和节奏的魔术师。并且这首歌在结构上，也非常得「古典音乐」。不知是不是有意为之，整首曲子有一个 &lt;strong&gt;28 秒延迟的对位&lt;/strong&gt;。对位指两条或两条以上的旋律交织成和弦，但是与和声不同，和声追求「上下」两段曲调的和谐；而对位讲究的是每段曲调的横向发展，即使声部不同却依然保持着和谐。我们可以试着用两台设备来播放这首歌，其中一台延迟 28 秒播放。相信你能发现惊喜。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;简单但经典，我推荐的古典乐入门作品&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;听过了流行歌，相信你已经能抓到一些古典乐与常见的流行乐之间，在编曲、谱写技巧、配器和情感表达上的差别。接下来，我们从一些名家的乐曲或乐章入手，试试这些古典乐的入门曲目。这些曲子的感情表达和技巧都处在非常高的水平，你可以很容易地从它们的旋律里听出其中的故事线与情感线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古典乐名家有许多，其中最有代表性的作曲家就是海顿、莫扎特和贝多芬，也就是后人所说的「维也纳三杰」。他们是维也纳古典时期的代表作曲家。如果你打算试着欣赏古典乐，从这三位的一些较短的作品入门，算是打下一个良好的基础，而且较好入耳。这三位作曲家不仅在他们的那个时代是杰出的音乐家，同时他们的作品也流传甚广，对后世的音乐产生了巨大的影响，并且作为音乐的范本而存在于当今社会的教科书中的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在欣赏时，可以尝试跟随音乐曲调的流动，感受其中带动的情绪、画面与故事。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;海顿《C 大调弦乐四重奏》&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;试听地址：&lt;/strong&gt;🎶️ &lt;a href="https://geo.music.apple.com/cn/album/%E6%B5%B7%E9%A1%BF-c%E5%A4%A7%E8%B0%83%E5%BC%A6%E4%B9%90%E5%9B%9B%E9%87%8D%E5%A5%8F-%E4%BD%9C%E5%93%8133/1568421655?i=1568421661&amp;amp;itsct=music_box_link&amp;amp;itscg=30200&amp;amp;at=10lJSw&amp;amp;ls=1&amp;amp;app=music" target="_blank"&gt;Apple Music&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷知识，奥匈帝国国歌与现在的德意志联邦国歌是同一首曲子，而它的作曲就是海顿。只此一曲我们就能看到海顿在音乐上的影响力。而海顿在音乐上的伟大贡献还在于，他确立了交响乐的经典结构。第一乐章使用快板，奏鸣曲式；第二乐章使用行板、慢板或广板，奏鸣或变奏曲式；第三乐章使用三声中部的小步舞曲快板；第四章使用快板，回旋或奏鸣曲式，或回旋奏鸣曲式。你大可不必看懂这一系列快慢板、曲式，你只需要知道，我们现在听的交响乐，海顿，那可是祖师爷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《C 大调弦乐四重奏》曲子的名字非常「古典乐」，那让我换一个名字叫它——《皇帝四重奏》。它就是上文提到的奥匈帝国国歌。与海顿同时代的人曾经这么评价他的弦乐四重奏作品：「第一小提琴像是一位健谈者；二提是一提的朋友，参加谈话时，只支持别人的意见，不提出自己的意见；大提琴是一位庄重的学者，喜欢讲道理，用虽然简单却很中肯的论断支持第一小提琴的意见；中提琴则是一位善良而有些饶舌的妇人，丝毫讲不出重要的意见，却经常插嘴。」对于这个作品，我没有多余的辞藻去形容它内含的庄重、忠诚，唯一能做的就是默默欣赏。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;莫扎特《土耳其进行曲》&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;试听地址：&lt;/strong&gt;🎶️ &lt;a href="https://geo.music.apple.com/cn/album/%E8%8E%AB%E6%9C%AD%E7%89%B9-%E5%9C%9F%E8%80%B3%E5%85%B6%E8%BF%9B%E8%A1%8C%E6%9B%B2/1528654815?i=1528654819&amp;amp;itsct=music_box_link&amp;amp;itscg=30200&amp;amp;at=10lJSw&amp;amp;ls=1&amp;amp;app=music" target="_blank"&gt;Apple Music&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;音乐神童、著名奥地利作曲家沃尔夫冈·阿玛多伊斯·莫扎特。我国著名钢琴家傅聪曾经这样评价莫扎特：「贝多芬所追求的境界好像莫扎特是天生就有的。所以说，贝多芬奋斗了一生，到了那个地方，而莫扎特一生下来就在那儿了。」可以想象，莫扎特的天赋有多么高。他的器乐作品有近乎完美的均衡与和谐，富有戏剧性、对比性思维。而他的歌剧作品又富有民族性与通融性，放弃了古代的题材转而描写现实、幻想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这首曲子是《A 大调钢琴奏鸣曲》的第三乐章，进行曲风格。这是一首非常标准的钢琴奏鸣曲，分为三个乐章，第一章是「文雅的行板」，第二章是「小步舞曲」（这里的小步舞曲并不是我们常听的那首，我们常听的那首是巴赫所著的《G 大调小步舞曲》），第三章就来到了这首《土耳其进行曲》。由于采用了回旋曲式，也被称为《土耳其回旋曲》。其实这首曲子的土耳其风格并不强烈，只是莫扎特在曲子的开头写了土耳其风格，于是后世将这首曲子命名为《土耳其进行曲》。在当时的时代背景下，土耳其风格在欧洲非常盛行，于是许多欧洲作曲家的创作中也出现了一股「土耳其热」。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;贝多芬《欢乐颂》&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;试听地址：&lt;/strong&gt;🎶️ &lt;a href="https://geo.music.apple.com/cn/album/%E8%B4%9D%E5%A4%9A%E8%8A%AC-%E6%AC%A2%E4%B9%90%E9%A2%82/1522402349?i=1522402353&amp;amp;itsct=music_box_link&amp;amp;itscg=30200&amp;amp;at=10lJSw&amp;amp;ls=1&amp;amp;app=music" target="_blank"&gt;Apple Music&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们许多人从小就或多或少都听过贝多芬的故事。在「狭义古典音乐」的概念里，贝多芬的去世象征着古典乐的终结，从此音乐迈入了全新的时代。由此可见贝多芬对古典音乐的影响力。集古典主义音乐之大成，开创了浪漫主义音乐，继承了海顿和莫扎特的传统，又在前人基础上大胆突破、创新，对 19 世纪欧洲音乐有着巨大而深远的意义。同时，突破了传统的音乐结构，舍弃了工整的对称曲式，采用了更加富有变化的音乐曲式，既具有浪漫主义的风格，同时也保留了作品结构的均衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这首曲子想必不少人在童年时期都有听过。它也不是单独的曲目，而是贝多芬著名的《d 小调第九交响曲》（或者叫《第九合唱》，因为作品最后一章是合唱部分）中的最后一章。《第九》的内容构思非常宽广，蕴含的思想非常深刻。同时也扩大了「交响乐」这个体裁的规模和范围，将其由原来的纯器乐演奏变成了由器乐、合唱、重唱共同完成的形式。合唱歌词使用了德国著名诗人席勒的诗歌《欢乐颂》，所以大家将这一章以诗歌名字命名。在整个《第九》的前三章，乐曲经历了长时间的痛苦，于是在最后一张，迎来了欢乐的终结。《欢乐颂》不仅有对前三章的回忆，也突出了「欢乐」这个主题。通过四个声部的配合，是乐曲走向了高潮，也使贝多芬的音乐走向了最高峰。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;埃米尔·瓦尔德退费尔《溜冰圆舞曲》&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;试听地址：&lt;/strong&gt;🎶️ &lt;a href="https://geo.music.apple.com/cn/album/les-patineurs-walzer-op-183/1181180643?i=1181181150&amp;amp;itsct=music_box_link&amp;amp;itscg=30200&amp;amp;at=10lJSw&amp;amp;ls=1&amp;amp;app=music" target="_blank"&gt;Apple Music&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冬奥会刚过去没有多久，想必大家还记得花滑选手们在场上的卓越表现。选手们的大范围摆开、上下起伏，都为这种冰上的舞蹈增添了别样的风采。《溜冰圆舞曲》就是在一个溜冰盛行的年代诞生的。十九世纪后半叶的法国巴黎，圆舞曲与溜冰运动同样盛行，于是埃米尔结合溜冰写出了这首曲子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乐曲通过忽上忽下的大音程跳跃来表现人们在溜冰时的跳跃。同时运用了「维也纳圆舞曲」的形式（速度较快，多用 3/4 拍），以「维也纳华尔兹」（一种绕场转圈的宫廷华尔兹，电影里多有体现）来比喻溜冰运动。也正是因为明快的节奏与大音程的跳跃，在我个人听它的时候总是会非常愉悦，随之起舞。可能这就是 3/4 拍音乐的魔力。作为舞曲，让听众更能沉浸其中并且随之摆动。节奏营造了舞动的氛围，乐曲则提供了跃动的舞池。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;究竟什么是古典乐？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;听完这些乐曲，让我们反过头来，回答一个在文章开头就该解释的问题——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们通常在听到一段由纯乐器演奏的音乐、且该音乐的年代十分久远的时候，就会认为这样的音乐为古典音乐。这样分类没有错，但是或许在学过音乐的人眼里，尤其是理论派，这样的认知有些站不住脚。那么，&lt;strong&gt;到底什么才是古典乐？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;古典乐的分类&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;古典乐中又有狭义与广义之分。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;狭义古典乐&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;通常，狭义范畴内的古典乐，无论是乐曲的年份、作曲家、曲式还是音乐的内涵，都有特指的定义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先我们从年代上入手，在狭义古典乐概念中，通常限定了在 1750 年至 1827 年这个时间范围内产生的某些作曲家的音乐。这些作曲家通常指的是巴赫、亨德尔、海顿、莫扎特、贝多芬等人。古典音乐之所以能够流传至今，除了它们的旋律动听之外，还有一部分原因在于乐曲本身的「内涵」。对于音乐本身内涵进行表达的技术，我们称之为「音乐写作技术」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「音乐写作技术」通俗点讲就是四大件，即和声、复调、曲式、配器。和声和配器大家一看便知意思，复调和曲式可能就会有点不理解。复调指的是两个或两个以上独立的旋律同时进行的音乐，曲式则是指乐曲的结构形式，例如变奏曲式、回旋曲式等，对于入门太过于专业所以不在这里展开。若是没有前文所说的「音乐写作技术」，却有着高超的「演奏技术」设计，例如和弦、对位，或者乐曲需要高段的演奏技术，同样也能被称为古典音乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后就是「旋律成就性」，如果乐曲的旋律有着极佳的效果，让人难以忘怀，也会被归在古典乐的范畴里。我们在上一节中提及的四首曲子，都属于狭义古典乐的范畴。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;广义古典乐&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;有狭义自然有与之相对的广义。广义古典乐的范畴其实相当简单，即满足「系统性、经典性、严肃性」这三点的音乐，即曲式工整、流传度广、内涵思想感情严肃的音乐都可以叫做古典乐。也就是说，也许有些作曲家生活在当代，但是他写的曲子满足了这三点需求，也会被划分到古典乐的范畴。这也就是为什么，在&lt;a href="https://sspai.com/post/72302" target="_blank"&gt;之前的一篇文章&lt;/a&gt;中我将 Erik Satie 的曲子也归类在了古典乐里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实不难发现，「狭义古典乐」更像是一个学术概念，而「广义古典乐」才是我们日常生活中所表达的「古典乐」，即「广义古典乐」是一种&lt;strong&gt;音乐风格&lt;/strong&gt;，而「狭义古典乐」是一种&lt;strong&gt;学术概念&lt;/strong&gt;。如果只是希望尝试欣赏古典音乐，只需遵从「广义古典乐」的定义即可。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;古典乐的特征&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;风格&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;不同的音乐对应着不同的风格，比如爵士的风格较为随性，进行曲的风格较为端正。那么古典乐呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常来说，每一首完整的古典乐都有自己独特的风格，但它们大致能分成两个大类。曲子围绕某一声部的旋律主导创作，将主导整个曲子风格的任务落在了这一主调身上，由此将乐曲的形式与内涵凸显的，我们称之为「主调音乐」。这是古典乐的经典范式之一。它的音乐语言精炼朴素，形式结构非常的明晰、匀称，加强、深化了音乐中的矛盾与冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一种风格与强调主调的「主调音乐」风格相反，就是「复调音乐」。其中具有代表性的就是巴洛克风格，节奏特别强烈、活跃，短促而律动；旋律精致、跳跃且持续不断；采用多旋律、复音音乐（一种多声部音乐）的复调法。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;表现&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;古典乐在音乐表现上，追求动人的旋律，并且与市井、民间的音调舞蹈节奏紧密相连。而在音乐语句上，作曲家们追求对称的方整性乐句结构，把调性、和声的安排作为作品结构的重要因素，乐曲的段落与乐章也有明确的终止式。通俗点说，就是古典乐有自己固有的结构范式，这个结构范式有着非常整齐的结构，且多与民间音乐相结合。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bonus：周杰伦《土耳其冰淇淋》&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;试听地址：&lt;/strong&gt;🎶️ &lt;a href="https://geo.music.apple.com/cn/album/%E5%9C%9F%E8%80%B3%E5%85%B6%E5%86%B0%E6%B7%87%E6%B7%8B/1118757859?i=1118757876&amp;amp;itsct=music_box_link&amp;amp;itscg=30200&amp;amp;at=10lJSw&amp;amp;ls=1&amp;amp;app=music" target="_blank"&gt;Apple Music&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聊完了这么多，我们来听一首不一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直到《周杰伦的床边故事》这张「最新」专辑，古典元素一直存在于周董的作品中。这里不得不提一首在我看来对于当今华语乐坛中那些喊着「努力努力再努力」的一众「新生代歌手」是一种羞辱的歌曲——《土耳其冰淇淋》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这首曲子可以聊的东西太多了，这里就简单说几句。首先从歌词上，整首歌运用了 word painting 这种手法，即歌词念什么，乐曲就在做什么。乐曲 A1 阶段，融合了巴洛克、爵士等风格，并且大量使用了钢琴的半音，在主观听感上给人一种嚣张、复古的感受。紧接着，说换乐器就真的换乐器，并且我也确实如歌词所说「摸不着头绪」，但是完全没有感到一丝违和。继续往前走，歌词来到「中国风」部分，虽然是在用电吉他演奏，但是听力不错的朋友可以发现电吉他弹奏的音阶是宫商角徵羽。是的，就是中国古代的五声音阶……来到间奏部分就只能说太可怕了。每一个学习钢琴的朋友一定被「巴赫分解」这个东西折磨过，周董把它用在了间奏。而在歌曲的最后，周董再一次将自己对肖邦的爱展现了出来——加入了肖邦遗作《圆舞曲》。周董用这首歌证明了「我干脆自己下车，指挥乐坛的交通，管他什么曲风」。一首三分十五秒的歌，将大量曲风融合在一起却不显突兀，他来指挥我想也不会有人有意见吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上歌曲都可以从 Apple Music 上在线或下载收听。就古典音乐来说，Apple Music 上的资源真的非常全面。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;尾声&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;古典音乐不会随着时间的前进而消失。尽管我们离那个时代越来越远，音乐还在延续，热爱在延续，学习也在延续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写这篇文章，是出于我对古典音乐的热爱，也是对&lt;a href="https://sspai.com/post/72302" target="_blank"&gt;上一篇文章&lt;/a&gt;的延续。我想让更多的朋友领略古典音乐的魅力。在急速前进的生活中，我们也许很少有时间坐在音乐厅里欣赏一整出交响，但如果有心尝试，自己在家也可以在古典音乐中获得一时的宁静与平和，感受来自遥远时空的音乐魅力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后再次在这里感谢曾经就读于武汉音乐学院的朋友，为我的这篇文章提供了莫大的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后的最后，希望在乐坛指挥交通的那位今年能出新专辑，不然着实对不起歌词里的「像我一样努力」。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;关联阅读&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，尝试新鲜的生活方式 🎵️&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>ROB1N</author><guid>https://sspai.com/post/72679</guid><pubDate>Sun, 26 Mar 2023 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>本周看什么 | 最近值得一看的一大桌作品</title><link>https://sspai.com/post/79028</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;☕️ TL;DR&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;近期佳作推荐：[电影] 铃芽之旅、[国产] 他是谁、[电影] 下一个素熙、[美剧] 幸运汉克、[电影] 生无可恋的奥托、[电影] 夏日细语、[电影] 致我深爱的每个你 / 致深爱你的那个我、[电影] 我的婚内情事、[韩剧] 赌命为王 第二季、[纪录片] 激流时代、[真人秀] 尤金·列维的宅老爹旅行 第一季&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则精彩预告：骨头社 25 周年纪念作，《METALLIC ROUGE》2024 年 1 月播出、《银魂 3 年 Z 班银八老师》将改编为 TV 动画、尼古拉斯·凯奇主演吸血鬼恐怖喜剧《雷恩菲尔德》预告、纪实灾难片《燃烧的巴黎圣母院》发布定档预告&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则影视资讯：史蒂文·元、黄阿丽主演新剧《怒呛人生》发布正式海报、《窗边的小豆豆》将改编为动画电影，2023 年冬上映、《足球小将 第二季 世少篇》2023 年 10 月播出、《工作细胞》将改编为真人电影&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;根据读者反馈，如果推荐语涉及剧透（对故事核心、暗线、伏笔、结局等关键要素的透露），我们会在对应作品的标题前增加 🔦 的 Emoji。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想查看往期推荐，可&lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;点此&lt;/a&gt;或点击文末 tag &lt;code&gt;#本周看什么&lt;/code&gt;。如有其他建议也欢迎在评论区提出，感谢大家对「看什么」栏目的喜爱和支持。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;电影推荐&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;[电影] 铃芽之旅&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/b17d3c8f5bf84ae8e4762fddfb83dae3.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/b17d3c8f5bf84ae8e4762fddfb83dae3.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：奇幻 / 冒险 / 爱情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：121 分钟，有片尾彩蛋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：院线上映中；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35371261/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;即使现在一片黑暗，但黎明终会到来。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：与阿姨生活在一起的少女铃芽，邂逅了正在寻找「门」的青年草太。跟随对方前往废墟，无意间打开门的铃芽，引发了席卷各地的灾难。为了弥补自己的过失，铃芽踏上了横跨日本关门的旅途。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《你的名字。》的空前成功后，尝试复刻「恋爱×民俗×灾害」的公式之余，新海诚也在尝试做出新突破。而打着「集大成」旗号的新作《铃芽之旅》，似乎在正反两种层面上，都担得起这个评价。以 311 大地震为要素，本作更加注重人文关怀，融入多条叙事线索，却也令作为短板的情节和角色的割裂显得愈发严重，好在依然强势的美术和氛围一定程度上消解了这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新海诚的过往作品中，设定往往服务于主角的感情线，一切以恋爱为本。本作的核心则是铃芽的成长与自我救赎，对亲情和友情的刻画更令我印象深刻，生硬的男女主爱情反而有点儿硬塞之嫌。如果依然采用被制片人否决的双女主原设，做一部更加纯粹的公路片，可能会更加顺畅。从这个角度来说，被商业成绩裹挟而难以贯彻主张，或许也是身为创作者的新海诚的憾事。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 生无可恋的奥托&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/3c644c24121861cdf0bb02caf6a139e6.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/3c644c24121861cdf0bb02caf6a139e6.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：126 分钟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：院线上映中；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/27150277/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;一个叫奥托的男人决定活下去。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：妻子索妮娅撒手人寰，又被公司扫地出门，还让周遭人等每天惹一肚子气，再也活不出快乐的强迫症老大爷奥托便琢磨着要死出尊严，却连这件事都没能如愿——正要上吊之时，奥托被刚搬来的新邻居玛莉莎一家蠢哭，只得暂时搁置计划，去教一教做人的道理。没成想，自那以后，奥托的断气大业屡屡受阻，他的生活也逐渐发生转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻拍自电影《一个叫欧维的男人决定去死》，与瑞典原版相比，《生无可恋的奥托》简化了主角的追忆往昔，将焦点放在了当下的邻里纠葛。少了点斗天斗地斗威权的气场，多了分拥抱日常生活的温情，整个故事的着眼点更加美国化，但处理得还算圆润，最违和的点大概只有雪佛兰平替萨博了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一位外冷内热、只认死理的顽固糟老头，放眼当下好莱坞，或许也只有汤姆·汉克斯才能演绎得这么富有魅力，以强大的个人发挥支撑起整部影片。值得一提的是，本作还请来其子楚门饰演年轻版奥托，实现了父子同台演出。融化沉淀数年的坚冰，歌颂人与人间的联系，分外暖心，值得去影院观赏。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 下一个素熙&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/0716883429f817e7a70aa4fa0110697f" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/0716883429f817e7a70aa4fa0110697f"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：134 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35739931/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;下一个「素熙」是谁？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@甜約翰 ：本片以真实事件为灵感。故事讲述热爱跳舞的女高中生素熙就读于一所职业学校，学校的产学合作计划为她找到了一份在某公司客服中心实习的工作，然而，素熙的突然死亡让一切变得复杂起来。于是，负责该案件的女刑警宥珍开始追查素熙真正的死因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为导演郑朱莉的第二部长片（第一部是《道熙呀》），影片的完成度相当不错，并且保持了韩影洞察人性、直击现实的一贯风格。影片剧作工整，叙事流畅，人物塑造鲜明、情感表达克制，导演借由两段式的叙事结构，通过素熙和宥珍两个女性角色不同的视角，剖解了韩国社会乃至整个东亚社会的结构性问题——职场 PUA、绩效考核、唯 KPI 论、性别不平等以及难以跨越的社会阶层等，极具反思意识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如电影所展现的，素熙是一个「被抛弃」的人，一个被学校、公司、社会抛弃的人，或许是因为东亚文化的近亲性，影片中所展现的学校与职场仿佛就在身边，真实又无力，令人压抑，而谁又能确保自己不会成为下一个「素熙」呢？&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 夏日细语&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/672231945b1e8f7fba51922cf9f28182.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/672231945b1e8f7fba51922cf9f28182.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：94 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35700733/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;什么才是真正的「家人」？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@甜約翰 ：上世纪 80 年代初，9 岁的小女孩凯特和父母及兄弟姐妹一起住在乡下，沉默寡言的凯特在家里一直是被忽视的存在。由于母亲怀孕，凯特被临时送去了远房亲戚家里，在这里，凯特的生活及内心都悄悄发生了变化。然而，夏天很快过去了，凯特也不得不与这里的一切告别……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本片改编自爱尔兰作家克莱尔·吉根的小说《寄养》，这是导演科尔姆·拜瑞德的第一部长片作品，同时也是第一部入围奥斯卡的爱尔兰语电影。影片保持了原著小说细腻、克制，却暗藏诗意的风格，淡淡地讲述了一个小女孩与一对中年夫妻之间的情感羁绊以及相互治愈的故事。影片涉及的原生家庭问题很厚重——只有血缘关系才能被定义为「家人」吗？但是影片却处理得安静却又充满温情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片剧作精巧，摄影一流，饰演凯特的小女孩凯瑟琳·克林奇的表演让人惊喜，片中的几次奔跑很好地调动了观众的情绪，特别是影片结尾处的一声「爸爸」，是这个沉默的小女孩最深情的告白，仿佛也为这个夏天画上了一个句号。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 致我深爱的每个你 / 致深爱你的那个我&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/8f81eeda4fba31586dc6b8ad6d343d8c.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/8f81eeda4fba31586dc6b8ad6d343d8c.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：小说改 / 剧情 / 科幻 / 爱情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;致我深爱的每个你：102 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35204888/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;致深爱你的那个我：98 分钟，有片尾彩蛋；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35605189/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;致没有爱上你的我，致爱上那个我的你。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：七岁那年，父母离异的少年小历，面临着人生的第一个重大抉择。跟随母亲的高崎历学业有成，与同学泷川和音擦出火花；选择了父亲的日高历则在研究所邂逅了少女佐藤栞，结成两小无猜的情谊。一连串偶然事件引发的意外，将小历导向截然不同的人生，激起了无数平行世界的涟漪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《致我深爱的每个你》《致深爱你的那个我》是个相当有意思的企划，不同的主创阵容，相同的登场角色，看似没有联系的桥段，共同构成了更加宏大的故事，互相推进又互相补充，形成闭合的回环。按官方的说法，两部电影的观看顺序并不影响剧情理解，却会决定最终的结局，而选择的机会只有一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片的实际执行效果，并不像宣传中那么玄乎，但叙事编排依然值得称道，细节均与另一部呼应，基本回收了所有伏笔，设定也算是自圆其说。相辅相成的结构虽然削弱了只看一部时的体验，令部分展开略显唐突，但也带来了观看第二部时，线索逐步解明的豁然开朗之感。如果对日式 SF 恋爱物语感兴趣，不妨选一部试试。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 我的婚内情事&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/a2e8237afa555711e496fd6d3aa55dd9.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/a2e8237afa555711e496fd6d3aa55dd9.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 爱情 / 家庭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：108 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/26983003/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;没有婚姻能改变我，这就是我本来的模样。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：女孩 Zelma 从小渴望着爱情，试图寻找能相依一生的完美伴侣。为了讨好异性，她尝试着收敛自己的个性，扮演逆来顺受的弱者，现实却总是难以如愿。从家庭暴力脱身后，她的第二段婚姻也与期望背道而驰，在理性与感性的交锋中，Zelma 的未来将何去何从？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014 年的首部长片《口袋里的小石头》一鸣惊人后，拉脱维亚导演西格内·包马内便开始筹备她的下一部作品，在 1685 位众筹者的支持下，这部历时 7 年的独立动画电影才得以问世。沿袭前作理念，《我的婚内情事》以亲身经历为蓝本，从女性视角出发，关注来自家庭和社会的多重压力下，普通女性所面临的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同于传统制作流程，《我的婚内情事》没有预先设计分镜，而是令剧本和音乐先行。西格内本人用铅笔绘制了影片的绝大部分前景，置于木材、纸张、油漆等材质搭建的微缩布景中，抽象风格的生物学科普部分则由华人艺术家 Yajun Shi 打造。多样的视觉语言与象征元素混搭，直观展现主人公自我觉醒的心路历程，真实而细腻的心理描写也能引发观众共鸣。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35633304/" target="_blank"&gt;[电影] 克朗代克&lt;/a&gt; @甜約翰 ：根据真实事件改编的乌克兰「申奥片」。故事聚焦乌克兰东部的顿涅茨克地区，一对夫妻即将迎来新生的孩子，然而，位于俄乌边境的家园战争不断，从天而降的导弹、摇摇欲坠的房子、意外坠毁的飞机，这一切都令这个家庭、这个村庄变得支离破碎。影片的构图非常突出，叙事节奏也不错，尤其是最后一幕，令人震撼，而新生的孩子，带来的究竟是希望，还是绝望？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;剧集推荐&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;[国产] 他是谁&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/993cedb3643b0b3e92257c5d35afc3fd" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/993cedb3643b0b3e92257c5d35afc3fd"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 悬疑 / 犯罪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：45 分钟（单集）× 24 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：CCTV-8 / &lt;a href="https://v.youku.com/v_show/id_XNTkzOTY5NDEyNA==.html?spm=a2hcb.12701310.app.5~5!3~5!3~5~5~5!2~5~5~5~A&amp;amp;s=dfaea301293c473e98b3" target="_blank"&gt;优酷视频&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35873870/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;谁是凶手？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：连续惨遭奸杀的少女们、瓢泼的大雨、死在自己眼前的兄弟，八年了，这桩悬案就像是一根拔不掉的刺，扎在了刑警队长卫国平心底。八年后，江宁市再次发生了骇人听闻的碎尸案，怀疑和当年案件有所关联的卫国平带着队员们情绪和斗志都无比昂扬，可随着调查的深入，虽然过程中破了不少其它案件，可最初的这起碎尸案却依然毫无思绪。更为雪上加霜的是，以电机厂为争端的黑势力暗斗也让警方头痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采用了多案合一形式拍摄的《他是谁》以「雨夜屠夫」「白银案」和「南大碎尸案」为原型，也正是因为有着实际案件作依据，所以剧集所涉及的尺度相较其他刑侦剧而言更为触目惊心。割喉狂魔、性侵虐待、碎尸抛尸，而一想到这样的案件确有其事，观众们在观看的时候更会感到后怕和震惊。剧集的氛围感到位，对于案件进展的急迫感把握得不错，所以整体的推理过程还是较为紧凑的，就是感情线没必要。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[美剧] 幸运汉克&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/e01a19beb58d0bb72bbdaf11df1fc538" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/e01a19beb58d0bb72bbdaf11df1fc538"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：45 分钟（单集）× 8 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35861233/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;I guess I finally sunk my own battleship. （我觉得我终于还是把自己的船给砸沉了。）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：如果说倒霉也能算一个奖项，汉克这次怕是拿到了最高赏。英语文学系主任的职务被撤不说，他又收到了学校资金锐减可能会裁员的消息；妻子或将得到一个更好的职位，可他却不愿意离开这片熟悉的土地；他还得承担照顾父亲的责任，而他的风流父亲很早就抛弃他了。所有的压力一下子都到了汉克的身上，过于「幸运」了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据普利策获奖作品改编的这部剧集来头不小，不仅由《绝命毒师》《风骚律师》团队打造，还由《绿皮书》导演参与执导，剧本的扎实和演员们的演技都得到了保证。而以男教师汉克陷入中年危机为话题切入剧情也很有意思，因为我们会发现，其实汉克的现状有很大一部分是因为他自身性格——悲观主义者，有些许清高，又有点拧巴，可人生要想好好过下去，太过执拗并不是一件好事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次「风骚律师」再就业，却以教师的身份陷入中年危机，汉克该如何解决自己的困境，是接下来值得期待的剧情。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[韩剧] 赌命为王 第二季&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/142107d86d8b25aa1decb032a892e38e" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/142107d86d8b25aa1decb032a892e38e"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 动作 / 犯罪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：65 分钟（单集）× 8 集 ；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36220621/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;赌徒其实赌的不是金钱，而是命。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：车武植这次所面临到的一系列问题，件件致命。好友的被害使他背上了杀人的罪名遭到逮捕；菲律宾禁止他入境；一年不干涉，赌场的生意就大不如前。赌场大亨在这一季，被挑衅、被背叛、被污蔑、被追杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了上季的铺垫，第二季的节奏明显快了不少。已经雄霸了赌场的车武植也变得更像一位只在乎收益的生意人，因此相较上一季，这一季的打戏有所减少。不过虽然收敛了让人肾上腺素高涨的动作戏，可这也能让观众用冷静的方式去观看剧集，然后更细致深入地了解人物的形象塑造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为经历了孤儿院、监狱、部队的人，车武植能在异国他乡取得成绩，身上的那股拼劲儿，的确令人钦佩；可作为一名黑白通吃的大亨，对于有异心的手下一而再再而三的原谅，也未免过于圣母。这样的矛盾的冲突发生在六旬大佬身上，看点十足。唯一的遗憾就是结局，虽然细想也算在情理之中，可这般的出乎意料还是让人略微无语。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36194647/" target="_blank"&gt;[美剧] 特伦特探员&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：特别警探特伦特在绝大多数同事眼中是一个彻底的怪人，工作时要穿西装，手帕从不离手，用录音笔来代替手写笔记，可他的案件侦破率就是全局第一。除前两集之外，每集一个案件的类型保证了剧集紧凑的节奏，故事的反转也比较出乎意料，而孤儿院出身的特伦特和好友兼同事的互相治愈也是除案件之外的另一看点。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;纪录片 / 真人秀&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;[纪录片] 激流时代&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/1ec1b1796ed9eb7a55334ff032c72d98" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/1ec1b1796ed9eb7a55334ff032c72d98"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：纪录片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：55 分钟（单集）× 5 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://v.qq.com/x/cover/mzc00200qbi209h/a004513oi9l.html" target="_blank"&gt;腾讯视频&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36242600/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;商业版《十三邀》。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@甜約翰 ：9 块 9 包邮的背后暗藏怎样的商业逻辑？全民直播带货的浪潮还能翻腾多久？直播带货的下一个风口又会是什么？作者式商业观察节目《激流时代》的第一期便将镜头对准了直播行业。本节目由《十三邀》团队打造，深入探索五大商业领域，除了上文提到的「直播浪潮」外，还有以云南咖啡精品化路线为代表的「咖啡之围」，以长沙以文和友、茶颜悦色为代表的「消费不息」，以上海网红马路安福路为代表的「宇宙中心」，以及品牌如何「穿越周期」四个议题，从商业角度记录时代之变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;节目有三大亮点，其一是财经圈的顶尖记者李翔的加盟，由他引导观众了解各个行业；其二是节目将镜头对准商业众生相，比如「直播浪潮」中，既有如贾乃亮这样的头部主播，也有刚刚涉足直播行业的零粉丝主播，而这也恰恰契合了节目的宣传语「大海里没有无名之辈」；最后则是节目兼具思考性与娱乐性，比如第一期节目中既有提及「创新者窘境」这样的深度思考，也有「艺人没想明白别做直播」的娱乐性话题，推荐！&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[真人秀] 尤金·列维的宅老爹旅行 第一季&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/0a894d37bf40b82729b1e2452953331b" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/0a894d37bf40b82729b1e2452953331b"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：旅行 / 真人秀&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：35 分钟（单集）× 8 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35745803/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;世界是一本书，通过旅行，我们可以读上不止一页的内容。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：我们这位「美国派」的宅老爹尤金·列维最无感的一项活动就是旅行了，所以一开始制作人邀请他时他是拒绝的。毕竟对于他来说旅行就意味着不确定，天气太冷太热都会不舒服；他对美食也没有太大的执着，饮食习惯很保守，也没有兴趣去尝试新鲜的事物；一旦超过自己的舒适区，他就会感到恐惧、紧张和焦虑。可 75 岁了，是时候去改变了，于是老爹尤金勇敢地走了出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芬兰拉普兰、中美洲的哥斯达黎加、威尼斯、犹太洲、马尔代夫、南非、里斯本和东京，第一季的老爹造访了八个城市，从极地秘境到热带丛林，从人烟罕至到时尚都市，这位不喜欢旅行的老爹用探寻周边的日常活动作为交换入住了世界上那些令人惊叹（也高价）的奢华酒店，也因此对那些未知的领域有了新的认识。冰湖钓鱼很有趣，对着休眠火山睡上一觉也是刺激，在海底进行冥想自然不可思议。可以出门旅行，可太棒了～&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/30252339/" target="_blank"&gt;[纪录片] 大侠胡金铨&lt;/a&gt; @甜約翰 ：本片聚焦「武侠电影之父」「新式武侠开创者」胡金铨，分为上下两部分，第一部分《先知曾经来过》梳理了《侠女》《龙门客栈》等经典作品，第二部分《断肠人在天涯》则讲述了胡导充满传奇色彩的人生境遇。本片耗时四年半完成，将这位足以被称之为「大侠」的世界级导演的一生娓娓道来，片中还有吴宇森、徐克、许鞍华等一众大咖出镜，推荐给武侠爱好者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36151603/" target="_blank"&gt;[真人秀] 瑞镇食堂&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：罗 PD 一出手，就知有没有。这一次大伙儿来到了热情明媚的墨西哥，以经营韩国快捷、便利又亲民的小吃作为菜单的主打。而纽约大学商学院毕业的李瑞镇这次如愿以偿荣升社长，真的拿出了认真做生意的架势，比起做出好吃的食物，他更看重的是小店收益的问题。「食堂系列」一更新，观众们的电子榨菜也回来了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📅 本周新预告&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;骨头社 25 周年纪念作，《METALLIC ROUGE》2024 年 1 月播出&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 22 日，BONES 公布了 25 周年纪念原创 TV 动画《METALLIC ROUGE》，出渊裕监修、编剧，堀元宣执导，川元利浩人设，岩崎太整配乐，讲述人造人少女赌上命运战斗 的黑色科幻故事，将于 2024 年 1 月开始播出。 &lt;a href="https://twitter.com/MetallicRouge/status/1638519829740290048" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《银魂 3 年 Z 班银八老师》将改编为 TV 动画&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 19 日，在漫画《银魂》连载 20 周年纪念活动中，官方宣布衍生小说《3 年 Z 班银八老师》将改编为 TV 动画，主创阵容和档期有待公开。本作以「银魂高中」为舞台，正篇角色均以教师或学生的身份登场。 &lt;a href="https://twitter.com/gintamamovie/status/1637423681038340097" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;尼古拉斯·凯奇主演吸血鬼恐怖喜剧《雷恩菲尔德》预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;克里斯·麦凯执导，尼古拉斯·霍尔特、尼古拉斯·凯奇、奥卡菲娜主演，故事中主人公是吸血鬼德古拉忠心耿耿的随从雷恩菲尔德，想办法摆脱他和主人之间的依附关系。影片将于 4 月 14 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;纪实灾难片《燃烧的巴黎圣母院》发布定档预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;该片由让-雅克·阿诺（《狼图腾》）执导，重现了巴黎圣母院 4 年前那场著名的 16 小时大火，IMAX 特制拍摄，从起因到事后，以多个角度探索这场灾难，定于 4 月 7 日内地上映。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1YX4y1Z7bd/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;科幻喜剧电影《宇宙探索编辑部》发布「宇宙的线索」预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;该片由王红卫、郭帆监制，孔大山执导，杨皓宇、艾丽娅领衔主演，王一通、蒋奇明、盛晨晨主演，将于 4 月 1 日上映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1RL411R7ZW/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;TV 动画《国王排名 勇气的宝箱》正式预告 &amp;amp; 定档：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自十日草辅的同名漫画，八田洋介执导，WIT STUDIO 制作，4 月 13 日开始播出。 &lt;a href="https://twitter.com/osama_ranking/status/1637360758693478401" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV14s4y1n7DP/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Netflix 科幻剧《鹿角男孩 2》首曝预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;小罗伯特·唐尼夫妇执行制作，基于 Jeff Lemire 创作的同名 DC 漫画，「梅根」艾米・唐纳德加盟出演！故事讲述一名半人半鹿的男孩与四处流浪的独行侠结伴，踏上一趟非凡的旅程，定档 4 月 27 日上线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://weibo.com/tv/show/1034:4882594756755573?from=old_pc_videoshow" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;弗洛伦丝·皮尤、摩根·弗里曼主演的《一个好人》发布预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;影片由扎克·布拉夫执导，讲述艾莉森（皮尤饰）卷入一场致命事故后，生活开始崩塌。在接下来的岁月里，她未来的公公（弗里曼饰）帮助她过上了有意义的生活。影片将于 3 月 24 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://weibo.com/tv/show/1034:4882592563134479?from=old_pc_videoshow" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;HBO Max 限定剧《爱与死亡》曝光正式预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;该剧根据真实事件改编，《国土安全》导演莱丝莉·格拉特执导伊丽莎白·奥尔森主演，讲述主妇坎迪·蒙哥马利因出轨而卷入谋杀案，4 月 27 日播出。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📽 影视新闻周报&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;史蒂文·元、黄阿丽主演新剧《怒呛人生》发布正式海报&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 18 日，Netflix 限定喜剧《怒呛人生》发布正式海报。该剧由史蒂文·元、黄阿丽主演，A24 制作，共 10 集，每集片长 30 分钟，4 月 6 日开播。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/70ddfc4ebac4badbf19b4de39795a46b" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/70ddfc4ebac4badbf19b4de39795a46b"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;《窗边的小豆豆》将改编为动画电影，2023 年冬上映&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 20 日，黑柳彻子的自传随笔集《窗边的小豆豆》宣布将改编为动画电影，八锹新之介执导，新锐动画制作，将于 2023 年冬在日本上映。原著主要描述作者来到巴学园后的生活点滴，风行世界多国，被列为中小学生必读书目。 &lt;a href="https://twitter.com/tottochan_movie/status/1637589771395506178" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《足球小将 第二季 世少篇》2023 年 10 月播出&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 23 日，《足球小将》重制版 TV 动画宣布第二季《世少篇》将于 2023 年 10 月开始播出，小野胜巳执导，富冈淳广编剧，Studio KAI 制作，讲述日本少年代表队远征欧洲参加国际少年足球大赛的故事。 &lt;a href="https://twitter.com/tsubasa_news/status/1638708092232933376" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/160322c3f963edf968379cd8c2db014e" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/160322c3f963edf968379cd8c2db014e"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;《工作细胞》将改编为真人电影&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 20 日，清水茜的科普漫画《工作细胞》宣布将改编为真人电影，《交响情人梦》导演武内英树执导，德永友一编剧，档期待定。原著以人体为舞台，将细胞拟人化，有多部衍生作品，曾改编为 TV 动画。 &lt;a href="https://warnerbros.co.jp/c/news/2023/03/3474.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《逃出白垩纪》发布中国独家&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV13k4y1t7rN/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;预告&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;及终极海报：&lt;/strong&gt;该片由《寂静之地》编剧团队打造，《蜘蛛侠》系列电影导演山姆·雷米担任制片人，将于 3 月 31 日上映。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/54eaace596ad45d5c9aa637ee659f2f8.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/54eaace596ad45d5c9aa637ee659f2f8.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《断背山》将推出一部舞台剧：&lt;/strong&gt;由卢卡斯·赫奇斯和迈克·费斯特分别饰演 Ennis 和 Jack，乔纳森·巴特尔(《人人都在谈论杰米》)执导，改编自安妮·普鲁的原作小说，是一部「有音乐的戏剧」，也将有原创新歌，今年 5 月 10 日在伦敦西区开演。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/04dd54475abe05cf71c82d8b679be254" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/article/04dd54475abe05cf71c82d8b679be254"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;派拉蒙将翻拍希区柯克心理惊悚片《迷魂记》：&lt;/strong&gt;小罗伯特·唐尼或将主演，并和妻子苏珊·唐尼共同担任制片人，本片由斯蒂文·奈特（《浴血黑帮》）操刀剧本。小罗伯特·唐尼将饰演原版中詹姆斯·斯图尔特饰演的警探，他在执行任务时受到创伤，患上了恐高和眩晕症，因此被迫退休。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🎪 彩蛋&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/f4fa2c0174ec0104f85d8a1daa7e6006.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/f4fa2c0174ec0104f85d8a1daa7e6006.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本期的彩蛋是由中奖读者 &lt;a href="https://sspai.com/u/wnt1oq9t" target="_blank"&gt;@杰夫江&lt;/a&gt; 提供的「看图猜电影」，首位猜中片名的读者，可获得彩蛋提供名额 1 次（彩蛋内容包括但不限于「猜电影」「你喜欢的经典影视作品/影人/台词」「电影冷知识」）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/c5cbc5e5d79795eb9cbfbe271d78ade3.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/24/c5cbc5e5d79795eb9cbfbe271d78ade3.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本期还有两道附加题，参与答对两题以上的朋友还有机会获得 🎁 3 个月 B 站大会员！本期猜中的「第一名」将会在这篇文章中更新，届时也请各位参与互动的朋友注意站内私信~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://space.bilibili.com/176321970" target="_blank"&gt;B 站账号&lt;/a&gt;，找到数字时代更好的生活方式 🎊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 往期精彩、&lt;a href="https://sspai.com/page/2021/movie" target="_blank"&gt;2021 年度回顾&lt;/a&gt;，更多影视推荐尽在 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;#本周看什么&lt;/a&gt; 🎬&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/79028</guid><pubDate>Fri, 24 Mar 2023 09:34:48 GMT</pubDate></item><item><title>福利派 | Android 上好用的笔记工具，再添 Windows 版本：可乐记</title><link>https://sspai.com/post/79025</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;《可乐记》是一款由国内独立开发者开发上架的笔记类应用，它设计优雅、体积轻巧，同时又具有不输大厂的功能性，因而赢得了不少用户的青睐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着近几年的迭代完善，可乐记不仅让其 Android 客户端变得更加强大，同时也在近期推出了 Windows 版客户端。现在，我们可以借助可乐记的自动同步特性和开放的第三方服务，实现 Android 和 Windows 双端跨平台同步，使用体验「更加可乐」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Windows 桌面端蓄势上线&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;桌面端的可乐记采用了与 Evernote、Bear 等同类桌面笔记工具类似的显示逻辑。应用主界面分以三栏显示，左侧是功能列表，中间和右侧则是笔记列表和笔记编辑器，搜索框、新建按钮、云同步等功能则显示在顶部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可乐记桌面客户端保持着与 Android 客户端近乎一致的操作逻辑，比如在桌面端左侧的功能列表中，「今天」「附件」「废纸篓」以及下方笔记类型和设置按钮都与 Android 端高度一致。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcngy9WBFjyHndQJoheLfMzwe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejsqlb34tcdm8eb5sg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejsqlb34tcdm8eb5sg"/&gt;&lt;figcaption&gt;可乐记 Windows 桌面客户端&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可乐记在桌面端也保留了主题系统，内置的 16 款主题样式也与 Android 客户端一一对应。如果你愿意，你完全可以将双端应用配置成一模一样，桌面端看起来就像是 Android 端的「Plus」版。以上这两点特性，保持了多端用户的体验统一性，跨平台使用也不会产生极强的割裂感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn3VrPIC825GhLYm8Z30TMDe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejsqtb34tcdm8eb5t0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejsqtb34tcdm8eb5t0"/&gt;&lt;figcaption&gt;双端完全一致的主题效果&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与此同时，可乐记又为「桌面端」这种形式优化了部分操作逻辑。例如将部分功能和设置项收纳进应用标题处的二级菜单中，比较符合 Windows 平台上的应用逻辑；而为了充分利用大尺寸屏幕对内容可读性的优势，可乐记支持隐藏侧边栏，能够将窗口全部分配给编辑器，结合可乐记桌面端本身的极简设计风格，用户能够获得更加沉浸的书写体验。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn7nUULfe4EeN0WxBqEXvvWd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejsr5b34tcdm8eb5tg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejsr5b34tcdm8eb5tg"/&gt;&lt;figcaption&gt;多种界面布局&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在编辑器方面，可乐记桌面端同样支持文本格式化，不过目前暂时只能通过编辑器下方的格式按钮调整为 Markdown 格式。当然了，可乐记桌面端能够直接打开「.md」格式文件和预览渲染效果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnptoM1WpRp92aRUemAs7hgg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejsrdb34tcdglfodbg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejsrdb34tcdglfodbg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文档信息统计功能&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 Android 客户端上，我们能够查看当前笔记的字数、段落数等笔记信息。该功能在 Windows 客户端得以保留，不过功能入口则隐藏在了笔记编辑器右上方的日期和时间处。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;用户更可控的同步网络&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一个优秀的跨平台笔记工具，一定会有强大的同步功能作为支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可乐记的一大优势功能就是能够导入 Day One、Bear 等其他笔记工具的内容，方便用户快速迁移数据。但在网络备份与同步方面，早期版本的可乐记只提供了 WebDAV 支持。其实不少用户都有着自己习惯使用的网盘，比如我因为订阅了 Microsoft 365，所以更习惯使用它附赠的 OneDrive。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了方便更多用户使用可乐记，应用在更新后保留了 WebDAV 支持，并且与第三方网盘做了接口，包括微软 OneDrive、Google Drive 以及 DropBox。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnXMBNV5uLzZl0wYrrJmwe1e" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejsrlb34tcdglfodc0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejsrlb34tcdglfodc0"/&gt;&lt;figcaption&gt;网盘同步功能&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;现在，我们可以借助这些第三方网盘实现可乐记内容的备份与同步，并且也可以直接通过这些网盘来删除、下载笔记文件而无需通过可乐记客户端。网盘配置也非常简单，在网络环境畅通的情况下，我们与网盘账户完成链接，并打开可乐记「自动同步」开关即可。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnvIcaGy7xj1nv4dNv4PfmHd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejsrtb34tccfpeu390" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejsrtb34tccfpeu390"/&gt;&lt;figcaption&gt;笔记文件按照标识符在网盘中生成文件&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，可乐记是以「文件」形式进行同步，我们需要确保同一个文件不会在多端同时编辑以免产生冲突、丢失数据。并且可乐记是以「标识符」进行文件识别，在网盘中生成的也是以「标识符」命名的文件。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;新平台仍有大量进步空间&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;可乐记 Windows 版本还处于刚刚上线阶段，初始版本仍然有许多不足，例如对 Markdown 支持不完善、无法实现即时预览，没有 Android 版受到好评的标签功能，以及缺失了部分能够提升使用体验的特性；同时，这个版本也有一些不太符合桌面用户操作习惯的地方，包括「停靠任务栏」的描述以及笔记的保存机制等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnBegTnO9HY4aR2DQwITvDyc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejssdb34tcdglfodcg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgejssdb34tcdglfodcg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过作为独立作品，可乐记在维护 Android 客户端的同时还开发上架了 Windows 桌面客户端，本身就已经需要较大工作量了，而且目前版本的桌面客户端可用性非常不错，完全可以满足轻量化的笔记需求。相信随着开发者的不断完善，可乐记桌面客户端也会很快像 Android 客户端那样完善、易用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想了解更多关于可乐记 Android 客户端的内容，可以阅读少数派站内相关文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/54645" target="_blank"&gt;《麻雀虽小、五脏俱全，Android 笔记应用新选择：可乐记 | App+1》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/61944" target="_blank"&gt;《藏在「小身材」里的「大本事」，轻量级 Android 笔记应用：可乐记》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;限时促销&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;可乐记目前正在参加少数派&lt;a href="https://sspai.com/post/78882" target="_blank"&gt;十一周年大促活动&lt;/a&gt;，感兴趣的朋友可以先行使用再&lt;a href="https://sspai.com/item/189" target="_blank"&gt;前往少数派商店&lt;/a&gt;进行购买，&lt;a href="https://shop184770392.taobao.com/search.htm?q=%BF%C9%C0%D6%BC%C7" target="_blank"&gt;淘宝下单&lt;/a&gt;则可额外参加订单金额满赠优惠活动，不要错过。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 少数派十一周年系列活动，正版软件&lt;a href="https://sspai.com/post/78882" target="_blank"&gt;限时 5 折起&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Noah_Choi</author><guid>https://sspai.com/post/79025</guid><pubDate>Fri, 24 Mar 2023 07:57:37 GMT</pubDate></item><item><title>本月玩什么 | 生化危机 4、卧龙：苍天陨落、最后生还者 Part I PC 版</title><link>https://sspai.com/post/79011</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;欢迎来到&lt;strong&gt;「本月玩什么」&lt;/strong&gt;，本栏目将从作者个人角度出发，挑选一些本月新发售的游戏作品/内容做简要介绍、评论，主要涵盖 PlayStation、Xbox、Nintendo、PC 和 iOS/Android 等主流平台，期待能有勾起你兴趣的内容或探讨，也真诚感谢所有喜欢本栏目的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本栏目设有&lt;strong&gt;有奖互动&lt;/strong&gt;环节，详情请看文末。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;生化危机 4 / Resident Evil 4&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;终于轮到你了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.03.24&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、XS X|S、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/fe97a328fc7a8f3ce992e1ed277c5052.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/fe97a328fc7a8f3ce992e1ed277c5052.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;千呼万唤始出来的新《生化危机 4》终于来了，根据目前官方发布的信息，这部高规格的完全重制版会在打磨视听、优化操作的同时重构叙事（游戏总时长一致），重构能做到什么水平还有待观察，但至少技术方面的提升令人欣慰：RE 引擎赋予了原作中阴森、凶险的西班牙村庄更生动的表现力，操作也得到了全面的现代化，射击手感优化、QTE 大幅减少、敌人威胁提高、战斗更实时且贴近直觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果觉得放心不下，可以先试试&lt;a href="https://store.steampowered.com/app/2050650/Resident_Evil_4/" target="_blank"&gt;免费的 Demo&lt;/a&gt;，通过试玩可以非常直观地感受到开发团队把《生化危机 4》改得更「动作」的努力，主角动作的无敌帧大幅减少，取而代之的是敌人凑近时更拟真、更具威胁的进攻，把原版游戏中按键输入时机练得滚瓜烂熟的老玩家一上来应该会很难受，但如此改动的优势在于让游戏体验更可信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原版《生化危机 4》是「生化危机之父」三上真司主导的最后一部系列作，该作发售于 2005 年、最早登录 Nintendo GameCube 平台，是系列中新（越肩）旧（固定视角）作品的重要分界点，开发团队召回了系列明星角色里昂·S·肯尼迪（Leon S. Kennedy）再次担纲主角，讲述了与前作高度关联但相对独立的新故事──解救被秘教劫持的总统之女、化解生化武器灾难，既发扬了系列经典的银河城框架，又引入了 TPS 射击机制、加强了近战体术，还改进了佣兵模式（可能是系列最有挑战趣味的佣兵模式之一），种种「集大成」让《生化危机 4》获得了山呼海啸般的社区感召力。甚至后来的《生化危机 6》等（被笔者认为爽快但俗不可耐的）续作还进一步抬升了四代的历史地位，令相当多的玩家对四代流连忘返。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Capcom 自己当然也是懂的，苦心经营多年，让原计划只在 NGC 独占的《生化危机 4》不断复刻、跨平台，一步步成为了家喻户晓的「只有想不到、没有玩不到」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照 Capcom 近年来使用 RE 引擎翻新《生化危机》的节奏，推出一部《生化危机 4》的完全重制完全是顺理成章、能博得各方欢迎的一桩美事。先前的两部 RE 引擎完全重制作品各有千秋，高举高打的《生化危机 2》为行业树立了「重制」的新标杆，《生化危机 3》则因内容量大大低于预期而遭受非议，而《生化危机 4》重制项目的重要性应该比前两部大的多，因为它本身在玩法上已经较为全面，且要现代的多，如果重制版不能与原版拉开有诚意的差距，甚至犯下开倒车的失误，大概率会给 Capcom 的营收、名誉造成可观的打击。据网络公开信息，Capcom 没晕到继续拿金字招牌开玩笑，他们早在 2018 年就启动了开发的相关工作，2021 年初还从外包开发商 Studio M-Two 处&lt;a href="https://screenrant.com/resident-evil-4-remake-developer-change-re4/" target="_blank"&gt;收回了对项目的主导&lt;/a&gt;，后者认为这部重制应尽量原汁原味，而 Capcom 需要它展现更多革命性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就笔者个人看法而言，四代原版在玩法方面确实走在同时代前列、即便大体沿用至今也无妨，但其在故事方面确实略显陈旧之态，尤其有《生化危机 7》珠玉在前，笔者特别希望《生化危机 4》能借机重获新生，用更多写实置换原作的娱乐性元素，创造更强的沉浸感，或许成为下一个 Capcom 永远可以信赖的「保留节目」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;卧龙：苍天陨落 / Wo Long: Fallen Dynasty&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Team Ninja 最新出品，位于《仁王》与《只狼》中间地带的三国题材 ARPG。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.03.03&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、Xbox（智能分发）、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/e99ac9d83a5df664f491635f3acb3c08.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/e99ac9d83a5df664f491635f3acb3c08.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本作由光荣特库摩发行、旗下工作室 Team Ninja 制作，是一款三国幻想主题的 ARPG 作品，于 2022 年 6 月的 Xbox &amp;amp; Bethesda 联合发布会上正式公开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《卧龙》初公布传递的印象很容易给人「强强联合」的预期：一方面，对于深耕《三国志（Romance of the Three Kingdoms）》《真·三国无双（Dynasty Warriors）》等三国名 IP 多年、时常在各种作品中把玩「鬼神」要素的光荣特库摩来说，《卧龙》的风格显然不难驾驭；另一方面，《卧龙》的宣传 PV 透露了其类魂游戏的玩法设计，而 Team Ninja 为本作派出的两位联合制作人安田文彦、山际真晃曾分别制作过《仁王（Nioh）》《血源诅咒（Bloodborne）》两个系列，这可能令玩家在动作体验方面有更多想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;感谢头条游戏&lt;/strong&gt;给予了提前数小时进入 PS5 版《卧龙》的资格，让笔者可以根据游戏的实机表现分享更多感受：本作拥有一套关卡制的 ARPG 玩法，一关即一章、也是一张可供自由探索的大地图，玩家需在其中寻觅并挑战强敌、收集各色物件、培养角色能力，并在整趟冒险中邂逅大量三国时期的英雄人物，从「黄巾之乱」起，陆续体验 Team Ninja 掺杂东亚幻想美学改编的历史事件──比如官方着重宣传的虎牢关「三英战吕布」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进一步具体到社区瞩目的动作机制，《卧龙》应该算得上是 Team Ninja 的类魂游戏探索道路上的又一里程碑。同门旧作《仁王》中，开发团队引入中下段切换、「残心」等相对复杂的操作，拔高了游戏的技巧性，而《卧龙》可能是向《只狼：影逝二度（Sekiro: Shadows Die Twice）》有所借鉴，隆重引入了与后者中「招架」类似的「气势」与「化解」：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;《卧龙》未沿用《仁王》中独树一帜的「残心」系统（一套动作打完后精准按键、回收体力），新加入了「气势」机制，位于屏幕中下方的气势槽从正中分为由左到右、由负到正的两半，打击敌人可以让气势槽向右积累，而使用输出更高的气势攻击、受到伤害则会向左消耗气势槽，敌我皆如此；正的气势越多，消耗气势的强攻击就越猛，而气势槽一旦扣到最左端，角色则硬直很长一段时间，总之，玩家在攻守中需要管理的核心资源就这么被统一到了气势槽上。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;通过预判敌人动作、掐准时机按键触发「化解」，玩家便能避过伤害、调整身位，伴着优雅的脚本动画，打出四两拨千斤的效果；而与《只狼》显著不同的是，《卧龙》中的敌人并不会「化解」玩家，同时包括地形伤害在内的一切伤害都可以被「化解」（只要按得准），这意味着，一旦玩家把「化解」练得炉火纯青，就能爽快地开启「单方面施暴」模式，不会像在《只狼》里面那样棘手地应付一票极度狡猾的对手。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;综上来看，我认为《卧龙》核心的这套动作体验相对经典而封闭，包含了 Team Ninja 专注动作游戏多年的经验，而比起同时代的「魂」系列游戏，对玩家熟悉各色敌人、场景的危险又没提出极苛刻要求，毕竟「万物皆可化解」（退而求其次还能按住防御时「化解」），能令玩家更容易用熟练度换回动作内容的「爽点」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上是《卧龙》最核心之一的动作体验，开篇后迅速给笔者留下的深刻印象，确有特色与独到趣味，但游戏开篇还有一则难以回避的不和谐，对冲了初入游戏时饱含的期待——那就是本作极其糟糕的用户引导。在「极简」的背景介绍后，玩家几乎是突兀地开始了复杂度颇高的「捏人」环节；而正式进入关卡，游戏在完成了攻击、跳跃、「化解」与闪避、插旗等最基础操作的简介后，基本就把玩家放生了，寻找插旗点、使用道具等严重影响战斗的关键内容一带而过，打关底 Boss 前才介绍单独的战斗教学关卡。如此种种做法显示，开发团队可能默认《卧龙》主要面向同类游戏的粉丝，抑或相关意识稍有欠缺，导致他们放弃打磨这款产品的引导体验，这可能给缺乏特定游戏经验的玩家造成巨大的不便及挫败，值得大幅改进。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;最后生还者 第一部 / The Last of Us Part I&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;本月发售的是 PC 版，去年 9 月已独占登陆 PS5。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.03.28&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS5、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/46ab1eedc2f69276125410afd41e8810.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/46ab1eedc2f69276125410afd41e8810.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;去年 9 月已独占登陆 PS5 的《最后生还者 第一部》即将来到 PC 平台，PC 版可游玩内容与 PS5 版相同，收录了《最后生还者》原版单人剧情、前传 DLC《Left Behind》以及竞速、永久死亡等特殊模式，此外还集成了拍照模式等等。PC 版在视听方面也增加了一些新特性，如支持 21:9、32:9 等超宽屏，提供了 AMD FSR、Nvidia DLSS 设置选项等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;容我再简单介绍一下这部名作：最早于 2013 年登陆 PS3 平台的《最后生还者》为玩家们描绘了 Joel、Ellie 这对老少搭档的后启示录冒险，身负特殊且重大的使命，两人在早已破败、被大自然侵蚀覆盖的都市残骸中穿行，对抗被丧尸化的敌对生物，处理幸存者聚落中发生的事件，经历一个又一个棘手的抉择。尽管原版游戏在发售时，在视听表现方面就几乎已经触到了同平台、乃至于同时代主机游戏的天花板，但开发商 Naughty Dog 仍然不甘寂寞地掏出了这部用《最后生还者 第二部》技术规格制作的重制版，让粉丝们能够体验超越记忆美化的画面，也令系列两部作品的衔接更加紧密，铺垫日后的续作。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;零 ～月蚀的假面～ / Fatal Frame: Mask of the Lunar Eclipse&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;主打「美少女+日式恐怖」组合拳的高清复刻作品，原版游戏为 Wii 独占。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.03.09&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、Xbox（智能分发）、NS、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/d8a109f6db8c06432144b0f1a09c74f5.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/d8a109f6db8c06432144b0f1a09c74f5.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同样来自光荣特库摩的一部恐怖冒险作品，原版游戏由任天堂、被收购前特库摩主力开发，Grasshopper Manufacture 的知名制作人须田刚一参与监修，于 2008 年在 Wii 平台发售，为近年来继《零 ～濡鸦之巫女～（Fatal Frame: Maiden of Black Water）》后又一部被高清复刻的《零》系列作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《零》系列诞生在一个生存恐怖游戏扎堆涌现的时代。在它之前，市面上已经有了《生化危机（Resident Evil）》《寄生前夜（Parasite Eve）》等当红炸子鸡，它们通过高强的战斗、有限的物资获取、相对传统的刺激性视听元素等恐吓玩家；而在上述系列创立后的 1999 年，《寂静岭（Silent Hill）》初代另辟蹊径，依靠相对「舒缓」的叙事节奏、令人细思恐极的心理恐惧征服了大众，也深深地影响了原版《零 ～月蚀的假面～》的制作人柴田诚等（柴田诚在 2016 年与《寂静岭》系列制作人外山圭一郎的一次&lt;a href="https://news.denfaminicogamer.jp/projectbook/zero-siren" target="_blank"&gt;访谈&lt;/a&gt;做了详述）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，正是在这样的背景下，《零》系列捧出了一套延续至今的生存恐怖玩法：扮演外型经历过精雕细琢的美少女，端着能够鉴别、驱逐妖怪的相机，前去调查各式各样的灵异事件发生地，沉浸式体验日本风情浓郁的驱魔故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《零 ～月蚀的假面～》是本系列的第四部正作，被原版制作人柴田诚&lt;a href="https://gouhuo.qq.com/content/detail/0_20230203111808_87kyTteqU" target="_blank"&gt;形容为&lt;/a&gt;故事相对独立、适合入坑的一作，标题中的「假面」指向本作特色的机制，部分登场角色遗忘了过去、因而产生了面部消失惊悚状况，其余基本按照系列的模板来；与原版游戏相比，重制版重点提升了画面表现（但社区中也有声音诟病「重人物、轻场景」而导致割裂感），还追加了拍照模式、新服装，显然是在放大女主角身上的卖点。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;莱莎的炼金工房3 ～终结之炼金术士与秘密钥匙～ / Atelier Ryza 3: Alchemist of the End &amp;amp; the Secret Key&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;这应该是《炼金工房》史上的第一个同主角三部曲。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.03.23&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、NS、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/b662981dc4f8519da0eb70107806dd92.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/b662981dc4f8519da0eb70107806dd92.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本文要介绍的第三款光荣特库摩发行游戏，依旧由缔造该系列的 Gust 为我们奉上。这是《炼金工房》系列第二十四部正作，同时也是「莱莎」三部曲的完结篇，悠闲的夏日时光将迎来终章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为子系列的收尾之作，《莱莎的炼金工房 3》在技术方面达到了很多新高，除了整体的画面表现力提升外，本作还彻底终结了在地图区域之间移动时需要载入的情况，改进成了探索自由度更高的无缝大地图，探索与战斗的切换也更加自然。根据官方透露的宣传信息，玩法方面，本系列传统的探索与收集、调和在本作中的变化不大（可以在跑步中收集应该不算什么大变化），倒是战斗部分动刀相对较多，游戏回归了更加实时的指令回合战斗，且战场上第一次有了两名可与前排替换的后备队员，不在战斗编队的角色也能提供 Buff，总体令战斗的策略趣味更强。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;WWE 2K23&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;功成名就的约翰·塞纳第二次为 WWE 游戏担任代言。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;推出日期：2023.03.17&lt;/li&gt;&lt;li&gt;登陆平台：PS4、PS5、X1、XS X|S、PC&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/0ff9eeacfbadbf1c278c8b807f6ed09d.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/0ff9eeacfbadbf1c278c8b807f6ed09d.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本作由 2K 发行、近年主要负责 NBA 和 WWE 两大系列游戏的 Visual Concepts 开发，属于美国职业摔跤联盟 WWE 的最新模拟类「年货」游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者对 WWE 不太熟悉，但本作封面上这位跨界明星约翰·塞纳（John Cena）我可认得，继《WWE 2K15》之后，约翰·塞纳再次受邀成为该系列的代言人，而玩家也能在本作的 Showcase 模式中重新经历他职业生涯中的部分经典战役，聆听约翰·塞纳对比赛的解说、评论。除了封面明星及相关内容，《WWE 2K23》另一大特色是新引入的 WarGames 模式，提供了被铁笼罩住、两块并列擂台相连而成的场地，允许玩家进行离线最大四人、在线最大八人规模的乱斗（&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=adpV29AXic4" target="_blank"&gt;点此观看&lt;/a&gt;该模式演示更直观），据称开发团队想做这个模式已经很多年了，未来预计还会追加更多特色玩法要素。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;以上便是部分本月值得关注的新游点评汇总，个人角度仅供参考，如果你有其他新作的游玩体验和推荐，也欢迎在评论区进行分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时如果在评论区分享你这个月玩到的好游戏（不一定是新游），3 月 31 日我们将会抽选 &lt;strong&gt;1位热心分享的读者&lt;/strong&gt;送出一张&lt;strong&gt;价值 100 元&lt;/strong&gt;的 Steam/PSN/Xbox/eShop 的礼品卡（任选），届时将在本文更新获奖名单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 分享你与少数派的「独家记忆」，赢取限定徽章和精美周边，来&lt;a href="https://sspai.com/bullet/1678692298" target="_blank"&gt;一派&lt;/a&gt;好好聊聊？🎂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>板斧</author><guid>https://sspai.com/post/79011</guid><pubDate>Fri, 24 Mar 2023 06:27:42 GMT</pubDate></item><item><title>心理学专业给我带来了哪些改变？</title><link>https://sspai.com/post/78971</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;去年圣诞节前夕，当我上传我的毕业论文和哲学论文之后，我与大学之间的羁绊也在那时被割断了。因为家庭的一些原因，我不得不提前毕业。提前毕业有好有坏，好的就是能省些钱，而坏处就是我还有很多想上的课上不了了。这令我倍感遗憾。大学的时间虽然有四年，但我只有三年半。可是这三年半的大学时间，对于我这个「笨」鸽子来说，也只有最后的一年半。因为，在最后的一年半里，我才明白了该如何学习，也终于找到了属于自己的知识体系。心理学专业对我也有颇深的正面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么选择心理学？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个选择的背后，都有一些原因。比如，有的人选择心理学是因为希望能够帮助自己的朋友，有的人想了解自己，也有的人想赚钱。不过，在学习的过程中，你会发现，学心理病不能帮助自己的家人和朋友；需要花费很长的时间才能挣到一些正经的钱；而了解自己之后，又该如何呢？所以，不管是因为什么原因，选择学习心理学是要有勇气的。说实话，在我看来，心理学和医学的学习道路是殊途同归的。它们基本上都是，费力不怎么讨好，且既耗费精力和时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年，我高中的时候，便做出了这个决定。那年的人们和现在一样，在疯狂地讨论 AI。也是那年，马云和马斯克举行了一个对谈峰会。马斯克说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;是的，今后人工智能会使得工作失去意义，可能最后的工作就是写 AI 软件，最终可能 AI 自己写软件了，所以我建议大家去学工程、物理或者做一些和人互动的工作。当然还有艺术。我们还要思考一下神经连接的问题，不然的话我们就要落后了，我们一定要尽快做这个工作，我们所剩的时间也不多了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;因为我自己的理科成绩不好，也深觉自己也许应该选择一个 AI 暂时替代不了的行当做一做，至少未来几年，我不会没饭吃；我听取了「与人互动」的建议，便选择了心理学。这是一个大胆的决定。那时候，心理学的热度并不想如今这般高涨，了解信息的渠道也不是很多。我了解心理学还是从因为自己对这方面感兴趣而买的教材，以及高校提供了 AP 心理学课程。但是，家里人并不了解心理学，并认为这是一个没有前（钱）途的事业，也训了我一顿。不过，事实证明，我的选择是颇具前瞻性的。所以现在，每当我被现实逼的想打退堂鼓的时候，我妈倒是还蛮鼓励我的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;我大学上了什么心理课？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;因为美国大学之间的授课体系、学院，以及专业的要求各不相同，在这个部分，我只能分享个人的学习情况；再者，因为我不是学霸，故这部分内容，并不具有普遍性，也仅适合普通学生。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;前置课&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;每个专业都有前置课（也可以说是劝退课）。也就是说，必须上完这些课才可以申报专业。通过这些课的难易程度，可以进一步确定自己是否真的喜欢这个专业。心理专业的前置课有三个：心理学基础、心理学统计方法、心理学学术写作。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;心理学基础&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;这门课其实就是介绍一些基础的心理学知识，然后告诉你都有什么流派，什么效应之类的。不过，前几节课学习的都是什么脑子、感知等等。很多人这时候就已经被劝退了，但是挺过去之后的那些知识，容易了很多。这部分内容基本上就是学完就忘。因为即使忘了，后面的专业学习中，都会重新提起，而且学得更加详细。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;心理学统计&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;心理学统计其实和统计学基础课几乎是一样的，用各种方法去分析样本或者数据结果的有效性。方法具体可分为描述统计和推论统计。描述统计主要是为了总结观察量的基本情况，比如绩点（GPA）；推论统计则是从局部的样本推断总体，比如你随机选择你的年级学生作为样本，收集他们的月考分数和其他特征的数据，探究其中的关系。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;学术写作&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;这是最后一节劝退课。这门课告诉我们如何写学术论文。它的组成部分都有哪些，然后最后让我们自己设计一个学术论文。比如，自己找话题、资料，做问卷、收集分析数据等等。虽然这个是一个简单版的学术论文，因为也就几页，但还是令我感到头疼，毕竟那个时候，我才大二。上完这些课之后，便可以真正地进入专业的学习。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;我是如何选择专业课的？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;其实一开始，我没有可以的选择自己的专业课。我选课的技巧就是，哪个有兴趣，就报哪个，而几乎不考虑它的难易程度。不过，后来逐渐了解并使用知识系统之后，我也发现了这种随机选择的漏洞：它为建构知识体系造成了巨大的困难。让我无法有效地梳理知识脉络。即使我后来拥有了大框架，虽然自己也顺利地理清了脉络，但效率并不高，浪费了时间和精力。于是，我领悟到了一种逻辑：先有一个大框架，然后再按自己的兴趣学习。鄙人不才，大三的时候才认识到这一点，希望能帮到一些人吧。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;心理学历史&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/ef534c1d1ea5e6d32a6ba38e69b09b5e" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/ef534c1d1ea5e6d32a6ba38e69b09b5e"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一个简单的图示&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学的大框架是心理学历史。这门课在我们学校也算是一个劝退课，因为这门课属于纯自学，教授根本不讲。每周读书、做两个小测试、一个大测试；每个月还要读另一个人的自传，并且要与书中提到的人对比找联系，然后写一个 essay 回答五个问题。过程极其枯燥，而且考试和小测内容都特别细，比如会问你「xxx 哪一年成为的主席」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然学习过程极其枯燥，但是内容还是颇为有趣的。它让我了解了心理学是如何发展起来的，期间经历过什么样的变革……而且会发现，心理学大家们心理上几乎都有点儿毛病，有的还能治好自己，也有的病死了；也会知道，各个领域的代表人物；也可以了解精神分析在心理学历史中处于什么样的地位，各个学派又是怎么诞生的。之前，我闲得无聊统计了一下教科书中提到的心理学家，活着的只有图中的这位：&lt;a href="https://www.pursuit-of-happiness.org/history-of-happiness/martin-seligman-psychology/" target="_blank"&gt;Martin Seligman&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/8039bf3fa5a8193587f9d788ba8d588a" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/8039bf3fa5a8193587f9d788ba8d588a"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这门课用时间线的方式梳理了心理学的整体脉络，建构了一个完整的体系和框架。所以，按照时间线去了解和学习心理学是极为有效的一种方式。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;行为心理学&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;行为学是我最喜欢的学科，也是目前自己正在补充知识的方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行为学主要讲的就是人类的学习和行为。最为代表性的人物就是 B.F. Skinner（斯金纳）。他告诉我们一个新的机制：操作条件反射（operant conditioning）。生活中最简单的例子就是训狗。其中一个最基本的概念是：刺激（Stimuli）、反应（Response）、强化物（Reinforcement）。一个人的行为可以简单理解为是一种针对某种刺激而产生的反应，且这种反应随后被强化。没有强化的反应会怎样呢？它会消逝（Extinction）。强化物有很多种，比如食物和钱。训狗的话就是食物，用一些行为学的方法，基本上一天之内就可以学会指令。钱的话，比如少数派的稿费，便是&lt;s&gt;作者 &lt;/s&gt;鸽子们写作（反应）的强化物（工资同理）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又或者说，凡是遇到学习的，那就和行为学脱不了关系。比如，军训强化站军姿中的强化物可以是减少站军姿的时间，或者，让站更长时间的军姿。又比如，考试的题目。我们可以理解为，它们是一大堆刺激。考试的时候，你所要做的，其实就是根据你的行为池（behavior reportiore），即以前那些被强化的反应，提取出与题目中那些刺激所匹配的那些被强化的反应。但是，考试有非常多的变量和不同的刺激，为了使自己能够做出相匹配的反应，我们能够做的，也就是让自己的行为池拥有更多被强化的反应。说白了，就是「题海战术」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和弗洛伊德一样，斯金纳也看到了战争的残酷。于是，斯金纳 1950 年代推广行为学主要是因为他觉得人们在错误的实用科技和技术。所以，继续往人的内心世界去钻研似乎已经没有什么太大的意义了。他想着通过矫正人们的行为，矫正这个世界的可悲。这是一个理想化的目标。不过可惜的是，他的行为学方法进入商业之后也变了一个味道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行为学的另一个核心是控制（control）。我们控制着，同时也被控制着。利用行为学，商业可以控制消费者、政治家可以控制群众、媒体可以控制舆论……换句话说，只要我们生活，就无法逃离这种控制。所以，行为学中，个体的自由意志是比较弱的。因为就算拒绝被控制，也是另一种控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行为学对我自身也是有益处的。记得当时减肥的时候，我把一切零食什么的都放在厨房，因为自己平时经常在卧室里热火朝天地学习，一坐就是一个多小时，基本也懒得出去拿吃的。如此便减少了我对零食的反应，又因为「吃零食」的反应好久没有被强化了，所以我很少再吃零食了。外加我平时有固定锻炼的习惯，所以慢慢也就瘦了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行为学还有很多知识。我最近也正在汇总，打算过段时间出一个系列，系统地说一下行为学。如果你感兴趣的话，可以订阅我的 Newsletter &lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/" target="_blank"&gt;重新思考&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;认知&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我对认知心理学的兴趣不是很大。它主要研究的方向是记忆、感知、感觉等的各种错觉。比如幻肢痛觉，裙子到底是蓝色还是白色的，方块到底是黑色还是白色的？除了错觉之外，还有研究人是怎么记忆。与计算机专业级结合的话，可以和人工智能结合。因为它研究的方向是脑子，所以也可以和神经科学专业结合，比较相辅相成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，我并不是完全拒绝接受这方面的学习，因为记忆这部分知识还是非常吸引人的。你会知道工作记忆（短期记忆）和长期记忆的区别是什么，如何有效地记忆这些东西。你也会明白自己的记忆并不准确，有可能会被提问者所篡改。我有个同学曾经和我辩论说，记忆都有可能是假的，那什么是真的呢？这个问题，我想每个人都有自己的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然我这方面了解的不多，但有一本书是我目前看过最适合入门的书了：《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/35916317/" target="_blank"&gt;意识本能&lt;/a&gt;》。这本书是由 &lt;a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%BF%88%E5%85%8B%E5%B0%94%C2%B7%E5%8A%A0%E6%89%8E%E5%B0%BC%E5%8A%A0/19495322" target="_blank"&gt;迈克尔 · 加扎尼加&lt;/a&gt;，认知神经科学之父著作，他从意识的历史开始讨论，随后进入大脑，之后又讨论了物理，再到意识是一种本能。我想你，读完你会对意识有全新的理解。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;人格心理学&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;人格心理学研究的是大五人格。限于篇幅有限，以及人格发展历史上的复杂性，贫瘠的我无法用简短的语言有效地讲述这部分内容。但不可否认的是，大五人格是目前最先进研究方法。大五里面有五个方向，即 O（Openness to Experience, 开放）、 C（Conscientiousness，尽责）、 E（Extraversion，外向）、A（Agreeableness，宜人）、 N（Neurotism，神经质）：OCEAN。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这门课对我的改变是方面是英语的文献阅读能力获得了极大的提升，除此之外，对自己的人格特质有了更多了解。比如我的勤奋是 99%，符合自己的期待；我也并不是曾以为的那种内向、社恐，而是处于是个平均值。学习中，我了解到，大五里并没有内向一说。而是会描述为，「外向型比较低」。没有内向最简单的解释是，虽然你在公共场合不怎么活跃，但是你和熟悉的人在一块儿的时候，也会侃侃而谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，古见同学和波奇酱当然是极内向的人，或者说是社恐。不过他们后来在朋友的影响下，都有所改变。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/cee9557e08ac4c9b57a9dc04bc5517fb" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/cee9557e08ac4c9b57a9dc04bc5517fb"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/11945cefaf26af505d404964985b57b7" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/11945cefaf26af505d404964985b57b7"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以前，我不太敢在陌生的环境里和陌生的人讲话。于是，我明白，我可能一直在自我设限。所以，为了突破自我限制，暑假我成为了欢迎周（Welcome Week）的领队之一。那一周里，我需要帮助新的大一学生了解大学，以及融入大学生活。我利用行为学中的 &lt;a href="https://www.apa.org/ptsd-guideline/patients-and-families/exposure-therapy" target="_blank"&gt;Exposure&lt;/a&gt;（暴露），将自己暴露在一个特定的环境之下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其结果好的不能再好了：我和几个越南人成为了朋友，口语能力几乎飞升，也不太胆怯了。最后一学期政治哲学和精神分析，我都是坐在第一排，听讲和回答问题什么的。这可是我之前想都不敢想的事情。因为和老师经常互动交流，论文作业简直手到擒来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，你要问我还「内向」嘛？我想说是的。我还是不太喜欢人多的地方，但也可以交流，不过如果有一个熟悉的人在里面就更好了，这样我可以较快的融入那个陌生的群体。我也不想强迫自己全改掉，因为没对我的生活其实身边的人造成很大的影响，所以我接受了这个可爱的「毛病」。而且以后我还可以用这个理由逃避一些群体活动，多好😏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我知道你一定会好奇 MBTI 这个东西。但很可惜，你不会再课程中学到这个东西。不可否认的是，MBTI 在商业上是有着巨大成功的（利用群体认同）。&lt;a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/332266825" target="_blank"&gt;知乎&lt;/a&gt; 上有很多写的不错的解读、分析，我在这里也不予置评了（&lt;s&gt;因为我以后也想吃蛋糕&lt;/s&gt;），可我想说的是，分类一定带着偏见，时而一叶障目，时而管中窥豹，陷入局限的陷阱。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;精神分析&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;精神分析的学习，说来也巧。要知道，精神分析并不属于心理学。在心理学系里，你是选不到这门课的。我学习这门课程从某种程度来讲，也是「被迫」的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是我最后一个学期，为了毕业，我仍需要四门课。在我选完课的两周之后，收到了一封邮件说，我原来选择的最后一门课被教授取消了，那是一门我特别想上的行为相关的课。因为，学生会分批次地去抢课，其结果就是，两周之后我再去看的时候，很多课都已经被抢光了。突然，我的脑子灵光闪现，对我说「不如搜一搜精神分析吧」。这么一搜，我还真搜到了。课程的缩写 CSCL（Culture Studies &amp;amp; Comparative Literature）代表着它在文学系。同时，课程编号上带着 W 字母的后缀，也就是说，这是一门 Writing Intensive 的课程，即会读很多书且考试是论文形式。虽然另外两门 W 的课程（毕业论文课和政治哲学）颇耗精力，但兴趣使然，我还是硬着头皮报上了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精神分析（1890s）在历史上是要早于行为学（1930s）的。我在 &lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2186756005755555840" target="_blank"&gt;这篇文章&lt;/a&gt; 中简单讨论了我对精神分析的看法，并保留了我的意见：现在推行精神分析疗法的这些人大多要么是骗子，要么是在开倒车。我知道这是一个极具争议的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我还是想对文中的一个错误进行更正，即「在理论上反对弗洛伊德的斯金纳……」。在我读了更多资料之后，觉得斯金纳在总体的意思上好像并不是在反对，而是认为继续在往内里研究似乎是无意义的且是不可观察的，从而想要提出另一个观点；甚至，他在一部分自己的内容中也表达了一些对弗洛伊德的尊敬。在我看来，行为学和精神分析在某种程度上其实是相辅相成的。在读一些精神分析的文章时，比如欲望等等，我都会把它们两个相融，搞得我脑子非常混乱。但好处是，它们在我的知识库里融合的还算不错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米歇尔（Michelle），我们七十岁左右的老奶奶教授，告诉我说，她几乎从未见过我这种将两部分（精神分析和心理学）融合的特别好的学生。说实话，虽然说精神分析现在不属于心理学，但因为弗洛伊德对心理学的贡献，心理学选择留其精华，去其糟粕的。发展心理学和人格心理学中，我们都能看到他一部分的身影。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/e4aea785047173862aef18c444d65405" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/22/article/e4aea785047173862aef18c444d65405"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第一节课中，米歇尔告诉我们，这些年很多人都会弗洛伊德，但是鲜有人认真读过他的作品。弗洛伊德自己也变成了一种流行的符号，所以这节课的最主要的目的是读弗洛伊德和拉康。之后她简单讲了讲弗洛伊德的简历，梳理了一下课程大纲。这门课只有三次作业，期中期末论文都是结合所学的文本以及自己的经历写出属于自己的分析内容；以及，小组演讲。整体来说还是很有趣的，不过，令我唯一在意的是这一行字：&lt;strong&gt;每周平均阅读 70 页&lt;/strong&gt;。在之后的日子里，这三门 W 课，我的生活变成：睁眼之后不是在读书就是写作，直到入睡之前。在我从老太太那里知道，这节课是一年一次的时候，我也深感自己是多么的幸运，可以在本科阶段学习这门课。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教授说，网上所有关于精神分析的东西都是垃圾（原话）。只有自己读书，才能领悟一些事情。我们的课程内容也是如此，每周读书，然后上课讨论；老师也会解释一些词，再和我们讨论。不过，在教授眼里，我们这些也属于「小垃圾」，但她还是挺鼓励我们的，说我们很聪明，要勇于表达自己的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精神分析的学习没有什么捷径，只有自己读书 + 讨论才行。当然，如果你想快速装逼，也不是不行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近有本译本非常不错，叫《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/36105664/" target="_blank"&gt;弗洛伊德论抑郁&lt;/a&gt;》，包含四篇经典的弗洛伊德早中后期的作品，建议从后往前读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选这门课的原因得归结于我在大三下学期和我室友的 &lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2155183627405692928" target="_blank"&gt;谈话&lt;/a&gt;。我的室友是经济专业的，但他同时对拉康的文本有着较深的理解。从他那里，我对精神分析本身有了更深的了解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与他聊天的那些时日，也是我思想启蒙的开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们最初的交流并不是直截了当地进入分析本身，而是先谈起了人格。我们聊天的时常平均是两个小时。我用大五人格的知识，他用荣格的八维。你也许会觉得我们会像网络上的人一样争吵。实则不然，每当有不确定的时候，我们都会说「这部分内容我得再看看才能和你说」，「这个我可以明天问问教授……」，「这部分可能说的不太对，但我觉得……」，「你说的这里似乎有点问题……」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们经常是坐在窗边，平和地聊着，互相取长补短。有时候迎着徐徐晚风，有时候听着雨声，闻着湿气；他抽着烟，我喝着可乐，一起探讨着问题和人生。我极为享受这个过程，享受这思维的碰撞，终于体会到什么叫做「高山流水遇知音」了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我沉默太久了。思想只有交流碰撞，才有进化的可能。当我想和同专业的人交流心理学内容的时候。几乎没有什么人可以相谈。有的去玩游戏，有的没有什么热情，也有的说「考完试了，就不想再想这些了」。那段时间是我大三下，因为距离毕业还有一个学期，也意识到自己的不足，所以我一直沉浸在知识的环境中，不断地吸取知识，经常是乐此不疲地废寝忘食。在旁人眼中，我的生活比较枯燥无聊吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，我们慢慢地聊到了精神分析。他给我科普了很多精神分析的知识，讲了很多拉康内容，令我受了很多启发。我也分享一些对精神分析的看法，有些他比较认同。我们也一起分析了 &lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2145637189634613248" target="_blank"&gt;群体的特征&lt;/a&gt;，&lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2173489276086595584" target="_blank"&gt;优越感&lt;/a&gt;；一些人格方面的事情……最令我难以忘怀的是，有一次，我俩从晚上十点聊到了凌晨三点。我们从人本身扩展到了外部世界对我们的影响，探讨了国内&lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2178773186308194304" target="_blank"&gt;教育&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2155183627405692928" target="_blank"&gt;经济、心理、社会&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2157743832006438912" target="_blank"&gt;政治&lt;/a&gt;……聊得极为通透。我们对自己的国家有一种深深的危机感，也知道了哪些话是不能说的，也表达了各自的理想。但聊到最后，我们笑着得出一个结论：再怎么样，也轮不到我们俩个担忧。不如顾好自己和家人以及朋友，过好自己的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了这些还有很多课，比如发展心理学让我们知道自己出生之后就拥有的有限性，其中大多来自于自己的家庭，也就更容易理解罗翔老师在采访中所说的命定论；学校心理学让我认识到了国内外的差距……这些课程都帮助了我建构自己对这个世界的认知和思考。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;我的大学&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;思考是痛苦的&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2147977913701343232" target="_blank"&gt;思考是痛苦的&lt;/a&gt;，因为容易脑袋疼。所以思考的时候，舍友喜欢叼根烟，我则颇为喜欢喝可乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;思考也会变得清醒，不过也没有什么好处，反而更加痛苦。看到一些社会现象的时候，你基本能够清楚的知道背后的逻辑；看到一些人的反应的时候，你会知道此人的一些问题，尤其是当遇见一些特别典型的个体或者群体的时候，那种厌恶感真的油然而生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可不幸的是，你还必须在其中生活着。我不明白校友刘擎老师为什么要写《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/35425621/" target="_blank"&gt;做一个清醒的现代人&lt;/a&gt;》这本书，把人叫醒之后呢？似乎也没有什么对策。今夕不同往日，叫醒了又如何呢？只会回到一个无奈的境地，接着做自己的事情，也做不了别的什么。而那些装睡的人，似乎也没必要叫醒。于是，我就在想，如果钱老和周老在如今这个年代是否还会叫醒铁屋里面的人，也许会，也许不会，谁也不知道。这个问题我估计在未来的二十年，似乎仍然不会得到什么答案。那时候估计的我也许和祥子一样，仍然为生活温柔发愁，为钱而苦恼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年的上半年我似乎陷入了&lt;a href="https://www.huffpost.com/entry/political-depression_b_5879574ae4b077a19d180dbe" target="_blank"&gt;政治性抑郁&lt;/a&gt;，脑子里突然冒出了很多解决不了的苦恼。不过，幸好因为学业繁忙，我才没有彻底掉进这个陷阱。对我的干扰，在我想明白想明白回归自己的生活，无奈无用之后，也就悄无声息地化解了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人都是过客，世界也是过眼云烟。附近在消失人们对附近的关注也在消逝。为了保全精神世界，或者说为了精神世界不会变得破碎，在混乱的世界中，我们将自恋的方式具象化，从外界缩回到私人的生活中。比如我退了很多社交媒体，正在删减很多软件，以及对心理学本身的极度关注中……我把精神分析，社会学和传播学打包成了一个「捆绑包」，放在书架上，有时间了看一看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也离社会本身的各种议题更远了，或者说是没有精力在网上讲来讲去了。比如，我看到目前国内的性别问题中，sex，sexuality，gender 并没有分清。社会学和精神分析早已给出了明示或者答案，但是这些在国内的语境，是很难讨论的。即使在国外的精神分析课中，我们也无法谈论原文的 N***er这个词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，如果你关注我的重新思考，你会发现我的内容从一开始的愤怒慢慢变得温和了许多。互联上能说的话，会说话的，逐渐在变少。其他人大多是自恋的（甚至电视剧和小说都在塑造这样的角色），也少不了依恋人格人们的附和。这不是一个好的现象，但也确实不得不存在了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;接受肤浅，摒弃「优越性」&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;思考让我认识并接受了自己的肤浅。接受自己的肤浅是很难的。因为我们人都有自恋因素。自恋保护我们，而过度自恋容易伤害我们和他人。这种保护被称作防御机制。当我们受到侮辱或者诋毁的时候，它会跳出来保护我们。肤浅，对我们来说其实也是一种威胁，对于我们思想上的威胁，带来了恐惧。所以，我们要么逃避思考，要么防御肤浅，这样一来，似乎就不会认识到自己的肤浅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大学的学习中，你一定会发现自己处于一种貌似学了的状态，也就是说，自己学了，但好像什么也没学。很多人也不会再像初高中一样，学到什么就觉得自己「明白」了。因为，在大学，我们能够了解到自己知识性的狭窄，和对知识本身和其渊博的敬畏。比如，我的另一位数学系的舍友，他也觉得自己什么也没学，知识太广博了。比如我本科心理其实学的就是皮毛，至少我是不敢说全懂了。就连研究生面试我的教授也说，他自己还在继续学习，不敢说已经完全懂了咨询。我很幸运能遇见几个不错的教授去交流讨论问题，也很为自己的自动分析功能感到高兴。只有这样，我才能在皮毛中捕捞一些「真东西」，如同在散文中寻找主旨一般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在讨论这个话题的时候，我们几乎异口同声说「我们只知道自己不知道」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着这个问题，我开始思考起来「优越性」这个话题。于是撰写了《&lt;a href="https://nsjkr.zhubai.love/posts/2173489276086595584" target="_blank"&gt;如何变得优越&lt;/a&gt;》对社会中的「优越感」进行了嘲讽。自己今年也在克制一些优越感，也可以说是克己。当然，谦逊一词更为稳妥。虽然说起来简单，但实践起来也很难。比如虽然表现谦逊，可实则是在「静静地看着你出糗」，这也是一种优越。因为这一点，我也克制表达自己的观点，因为担心会表达出这种所摒弃的优越感。所以，如果你和我聊天的话，我经常会沉默和偶尔磕巴；直到现在，我还在处理和平衡自己的话语。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;心理学意味着什么？&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;不意味着：&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;可以顺利且快速找到对象&lt;/li&gt;&lt;li&gt;可以利用它去干一些不好的事情&lt;/li&gt;&lt;li&gt;可以瞬间了解对方&lt;/li&gt;&lt;li&gt;会「读心术」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;会看透他人&lt;/li&gt;&lt;li&gt;很快挣到很多钱&lt;/li&gt;&lt;li&gt;操纵别人&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;意味着：&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;更好地与人交流&lt;/li&gt;&lt;li&gt;更好地接受自己&lt;/li&gt;&lt;li&gt;拥有更多维的思考方式&lt;/li&gt;&lt;li&gt;更从容地面对生活&lt;/li&gt;&lt;li&gt;更游刃有余地面对群体&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我想分享一些我的故事：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小时候的我会尽力把所有的作业都在学校里写完，这样回家就可以干一些自己喜欢的事情：读书。现在回溯地看，读书也是为了能让自己活着。一个是因为自己经常一个人在家，没有电子产品；看电视的话，还要听楼下的锁车声。好处是可以看电视，不过听声音总是提心吊胆的，而且失败的概率也挺高。另一个是因为读书可以逃避孤独感，躲避家里的压抑氛围，同时还可以轻松装作学习的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一举三得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我知道，这两个元素是我小学和初中读书的潜在动力，再加上书籍本身内容的有趣，以及儿童本身对知识的好奇，我阅读的行为被积极强化了。不过，当时我只知道，我明明奇妙的喜欢读书了。小学读完了《人性的弱点》和《乔布斯传》；初中读了鲁迅文集、《白夜行》、《百年孤独》、《在细雨中呼喊》、《冰与火之歌系列》等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这些书籍在家长眼里属于和「学习」无关的书籍。再加上初中后期学习任务的加重，以及我终于有了手机。于是，我找到另外一个替代品：听歌。初中那个年纪正好赶上交朋友的时候，所以，我也开始尝试融入群体。通过听歌和看书的爱好，也交到了几个朋友。虽然我朋友比较少，但是，直到现在，我和他们都有联系。属于那种，打个电话就来的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来为了更好的融入群体，我也开始了打篮球，和同学一起在课上偷着在抽屉里用虎扑看 NBA 的直播。为了寻找群体认同，也成为了某个球队的粉丝，又或是成为什么别的，总之是为了能够多交一些朋友。当然，后来也停止了这一种行为，因为知道了「朋友不在多，而在于精」。然遂之而来的，便是一种不可名状的孤独感。「孤独」以及它带来的「痛苦」是我理解最深的两个东西。不过，我有意识地保留了孤独，无意识地压抑了痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;压抑痛苦是人的一种本能，一种让自己活下去的本能。不过，我们都有一个储蓄池。为了保持不让其中的水溢出来，我们会用名为「发泄」的方式，倒一些水出来；也会利用防御机制不让更多的水进去。所以，我几乎没有很多小时候出去玩的记忆，但是照片证明了一切。每当被问起去某个地方玩过的经历，但我不记得的时候，我只能说，「也许当时不开心吧」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实也确实如此，因为我只记得那段经历的前半段，即玩的路上会来几个「陌生人」。后来我才明白，他们只是谈生意期间顺道带我玩一玩。久而久之，对我来说，和父母出去玩，顶多也就是，换个地方，自己陪自己而已。当然，现在好多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然听上去挺悲伤的，但是自己陪自己也有好处。我可以在自己脑海中的世界里遨游，关注云彩的移动速度、树叶的飘落、蚂蚁的走动、人们的神情动作……内向的我，五六岁便自己看着机场标识自己坐飞机回老家。但我并不是在美化内向。虽然我这种情况（被忽略、内向、不太喜欢社交等）其实是一部分自闭和精神分裂的倾向，但必须注意的是，它们都在正常值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了自己本身的自我修复能力之外，更多的是，小时候每年会姥姥姥爷家，我都会得到适当的关心和回应。那时候，每年我都期待春节和暑假的两次「治愈」。治愈效果明显是积极的，因为至少那段初中的时光里没出什么心理问题，而且人格特质都在正常范围内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初中的时候，我也爱上了写作。我发现写作可以整理自己的思绪，抒发自己的情感，和自己对话，并且也可以创作一些人物，把自己的一部分情感投射到他们身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是高中的时候，被父亲（他对我很不好）强迫回爷爷家几次。自那几次之后，我的身心都受到了相当程度的影响。那时候我能明显地感受到自己内心有一团巨大的冲突。外在显露出来便是情绪不稳定、易怒……所以，高中和大部分同学相处的也不是很好，也就五个朋友吧。可是，当时也没有办法，因为自己无法处理这些情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面提到，我从小似乎意识到了我的人际关系的问题。因为大部分时间，我都是和自己在一起。不仅是我陪自己，我也教自己一些事情。读《人性的弱点》唯一一个目的是想教会自己该如何为人处事，显然我没有教好自己。我的一些情绪和事情是自己无法解释，而我也无法和不在身边的父母去沟通，因为怕耽误他们的事业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，高中的那三年，我唯一做的事情，似乎就是在解决自己内心的冲突，使自己重新回到稳定且平衡的状态，并且合理地控制自己的情绪。比如，那段时间，我听得最多的歌手是汪峰、许巍和南京李先生。总觉得他们的歌充满悲哀的同时又充斥着理想般的希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，还有很多事情，我不方便展开。总之，因为这些事情以及其他原因，内向、不喜欢社交、讨厌人多的地方，仍然是我这个人的特点。但我并不排斥，而是接受。其实现在回过头来看，我真的很佩服我自己：在经历无数糟糕的事情之后，我都会尽快的修复自己，而且还能接着生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看完上面这段故事，你可能会觉得挺一般的。如果我告诉你，上面这一小段故事运用了人格心理学、行为心理学、发展心理学，还有一小部分精神分析。你现在觉得如何呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我通过上面这一段故事，是想告诉你，这就是大学心理专业大三程度的基础技能之一：自我分析，或者叫内省（introspection）。自我分析带来的便是对自我认知的重新建构，即重新认识自我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熟练这个技能之后，你能够清楚地表达自己此时或者当时心理历程，比如那时自己为什么会那么做？为什么会有那种情绪？自己为什么会变成这样，有这样的性格？好处就是，我和我妈在年前有一次长谈，将自己所有的情况都讲她听。她也理解了很多，也改变了很多。网上说烂了的「与自己和解」、「与原生家庭和解」，（大概）也就是这么回事儿……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使我明白了理清了很多事情，明白了很多事理，也能调和自己的状态，但现实的力量是可怕的。前年家里发生变故，至亲去世以及家庭离异，再加上一个人在外面的孤独，几乎让我变得破碎。时至今日，我还在遭受这些苦受。我也在克制自己的自恋状态，防止自己进入过度自恋。通过这三年多的的学习，我想说，关注自己的情绪、感受，永远比在网络上找共情、共鸣和各种情感视频要好得多。在混乱时刻，更是要平静和克制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝愿大家从今往后都有一个健康的心理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>南山居氪</author><guid>https://sspai.com/post/78971</guid><pubDate>Fri, 24 Mar 2023 03:25:45 GMT</pubDate></item><item><title>Github 发布代码编写助手 Copilot X</title><link>https://sspai.com/post/79019</link><description>&lt;p&gt;3 月 23 日，Github 发布基于 GPT-4 的代码编写助手 Copilot X，并带来聊天和语音方面的支持。新的 Copilot X 旨在在代码编辑器中提供类似 ChatGPT 的体验，支持：帮助用户理解代码、改正错误、推荐更优写法、找出安全漏洞、从文档中生成答案以及从拉取请求中生成描述等功能。此外，Copilot X 还支持询问代码中的一些逻辑关系，方便用户对老代码进行维护。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnaiHUAPffKYEy3Hjmv6jIog" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgef1otb34tcdglfoc10" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgef1otb34tcdglfoc10"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;目前 Copilot X 已处于技术测试阶段，用户可以在 Visual Studio 和 Visual Studio Code 中使用，预计在未来将扩大至其他 IDE。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/3/22/23651456/github-copilot-x-gpt-4-code-chat-voice-support" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Nanoleaf 发布支持 Matter 的 Essentials 系列&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnzLBjA5JySdG9CMrIMCOgHg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgef1p5b34tccfpeu1qg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgef1p5b34tccfpeu1qg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;3 月 23 日，Nanoleaf 发布了新的支持 Matter 的 Essentials 系列。新品包括 A19 球泡灯、射灯、BR30 灯泡以及灯带 4 个产品，这些产品均支持 2700K 到 6500K 色温调节、160 万种色彩变化，以及最高 2200 流明的亮度，产品均采用 Thread 连接。其中，A19 球泡灯与灯带已经开始接受预定，预计将于 4 初发货，而射灯和 BR30 灯泡将于晚些时候正式加入产品线。价格方面，A19 球泡灯售价 19.99 美元、灯带 49.99 美元。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/3/22/23649900/nanoleaf-matter-essentials-smart-lights-thread-release-date-price" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Epic 展示 MetaHuman Animator 技术&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 22 日消息，Epic 在 2023 年 GDC 大会上展示了新的 MetaHuman Animator 技术，通过该技术仅需一部支持 FaceID 的 iPhone 就可以捕获并制作出逼真的面部动画。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnSxDCsNtPgQLHVBXbJsjHmc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgef1plb34tcdglfoc1g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgef1plb34tcdglfoc1g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Epic 称通过该技术可以快速地在虚幻引擎 5 中快速地将面部细节、肌肉运动、光影和语言发音在模型上还原出来，该技术还支持将相同的动作套用到不同的模型上。MetaHuman Animator 技术预计将于今年夏天正式推出。&lt;a href="https://www.unrealengine.com/en-US/blog/new-metahuman-animator-feature-set-to-bring-easy-high-fidelity-performance-capture-to-metahumans" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;IFTTT 推出三项基于 AI 的新功能&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 23 日消息，IFTTT 宣布推出三项基于 AI 的新功能——AI 社交创作器、AI 内容创作器以及 AI 摘要器，这些功能均由 ChatGPT 3.5 API 驱动。其中，社交创作器可以通过描述和链接自动生成一条较短的内容，内容创作器则可以根据用户输入的信息生成一个大纲或长内容，摘要器则会根据输入自动生成摘要。这些功能目前包含在每月 5 美元的 IFTTT Pro+ 订阅中，预计在未来发布更多的 AI 功能。&lt;a href="https://ifttt.com/explore/ifttt-ai" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Intel 图形主管 Raja Koduri 确认离职&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 23 日消息，Intel 图形主管 Raja Koduri 已确认离职，并将成立自己的生成式 AI 初创公司。据悉，Raja Koduri 此前在 Apple 和 AMD 在内的大型科技公司内工作，而后于 2017 年被 Intel 挖走成为 Intel 显卡部门的主管，目前 Intel 尚未给独立显卡领域带来真正的竞争。此外，根据英特尔首席执行官 Pat Gelsinger 的推文，Koduri 将领导一家初创公司，该公司将为游戏、媒体和娱乐领域开发基于生成式 AI 技术的软件。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/3/21/23650611/intel-raja-koduri-gpus-amd-nvidia-apple-leave-ai-startup" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;少数派十一周年系列活动：&lt;a href="https://sspai.com/post/78831" target="_blank"&gt;电商大促&lt;/a&gt;，每日秒杀；正版软件&lt;a href="https://sspai.com/post/78882" target="_blank"&gt;限时 5 折起&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/78849" target="_blank"&gt;机核 × 少数派联合会员上线&lt;/a&gt;，一次购买，双倍快乐！&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://sspai.com/series/298" target="_blank"&gt;《学得会的快捷指令》栏目已经上架&lt;/a&gt;，零基础上手快捷指令，高效不求人&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你的包包，由你设计！我派人气商品 &lt;a href="https://sspai.com/s/Zbp4" target="_blank"&gt;tomtoc 城市穿梭斜挎包&lt;/a&gt;支持自由定制啦，快来选出你的个人专属配色吧&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/79019</guid><pubDate>Fri, 24 Mar 2023 00:46:05 GMT</pubDate></item><item><title>装了啥 | 编辑部的科普大师、智能家居达人 Lincoln 装了啥？</title><link>https://sspai.com/prime/story/zhuanglesha-lincoln</link><description>&lt;div&gt; &lt;p&gt;Lincoln 是编辑部的软硬件科普大师、智能家居达人；也是会员内容中的硬件和智能家居《奏折》，深度报告《显示器选购及使用指南》，以及少数派一系列 「10 万+」科普文章的作者。本期《装了啥》，让我们一起走进 Lincoln 涉猎广泛的数字生活和独具一格的工作流。&lt;/p&gt; &lt;hr/&gt; &lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;article&gt;Lincoln 是编辑部的软硬件科普大师、智能家居达人；也是会员内容中的硬件和智能家居《奏折》，深度报告《显示器选购及使用指南》，以及少数派一系列 「10 万+」科普文章的作者。本期《装了啥》，让我们一起走进 Lincoln 涉猎广泛的数字生活和独具一格的工作流。&lt;/article&gt; &lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;会员专属文章，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;欢迎加入少数派会员。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/prime/subscription" target="_blank"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;优质内容&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;权益周边&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;会员社群&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;power+&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;已是会员？&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/prime/explore" target="_blank"&gt;了解更多&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;  &lt;/div&gt;</description><author>广陵止息</author><guid>https://sspai.com/prime/story/zhuanglesha-lincoln</guid><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 11:05:19 GMT</pubDate></item><item><title>可以听的新玩意儿：中端手机的美好时代</title><link>https://sspai.com/post/79008</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;《新玩意儿》是少数派旗下的人气栏目，我们每周都会分享自己近期买过、用过的、值得一谈的数码科技产品。为了让表达更自在，分享更尽兴，我们特别推出了《新玩意儿》栏目的声音版——《可以听的新玩意儿》。在这里，我们继续探讨各种新奇产品的使用体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本期《可以听的新玩意儿》的主角是三款定位和特点各有不同的新手机——一加 Ace 2V、iQOO Z7 和红魔 8 Pro 氘锋银翼探索版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🕹️ 少数派与机核网携手推出&lt;a href="https://sspai.com/post/78849" target="_blank"&gt;「机核・派」联合会员&lt;/a&gt;，左手效率，右手娱乐；一次购买，双倍快乐！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🥳 少数派出品、知名主播婉莹、甜食制作的播客入门教程《&lt;a href="https://sspai.com/series/280" target="_blank"&gt;100 小时后请叫我播客主理人&lt;/a&gt;》已经上线，用通俗易懂的语言带你入门播客制作，轻松完成你的「第〇期」播客节目。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;直接收听&lt;/h2&gt;&lt;div id="86"&gt;Audio&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;订阅《少数派播客》&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;人物介绍&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;张奕源 Nick：少数派编辑部成员，少数派播客主播&lt;/li&gt;&lt;li&gt;路中南：少数派编辑部成员，少数派社群运营&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;有任何想对我们说的、听我们聊的，都欢迎写信至 nick@sspai.com。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/79008</guid><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 09:29:15 GMT</pubDate></item><item><title>你确定要打开微博吗？从「one sec」聊开去</title><link>https://sspai.com/post/79004</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;每次看到「屏幕时间统计」的推送时，总是忍不住怀疑起库克是否早已给系统内置了某种「只要打开手机就会在社交平台刷来刷去」的魔法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果微博和淘宝也能有防沉迷系统就好了——比如当我百无聊赖点开它们的时候，能稍微问我几个问题：今天的待办事项都做完了吗？运动够 30 分钟了吗？你的人生真的已经没正经事可做了吗？深呼吸一下，你真的还想刷微博吗？&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许是神明听到我内心深处的呼唤，「one sec」就这么出现在我的世界里。它的主要功能就是在打开选定的 app 后给我「一秒钟」的时间做个深呼吸，再决定「是否要打开这个 app」。one sec 也希望以这个方式，减少用户查看社交网络的次数和时间，增加对碎片时间的掌控，并提升效率和心理健康。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;one sec 是如何起作用的？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;给那些容易沉迷的 app 添加了相应设置之后，再点开他们，看到的就不是让人沉迷的信息流了，而是会跳转到一个深呼吸动画，提醒你做个深呼吸，做完才给你「是否继续打开这个 app」的选项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不再有打开欲望固然好，这种情况下 one sec 会自动回到手机主页；如果选择继续，在跳转回 app 之前还有一页「意图追踪」，询问你这次到底是因为失眠还是因为上厕所无聊才选择打开它的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn0pf6RkCLmW0eluzlDNJsRf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvr9lb34tcernj58f0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvr9lb34tcernj58f0"/&gt;&lt;figcaption&gt;【视频有加速】&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这暂停的几秒钟，除了深呼吸训练之外还有其他选项。比如「手指跟着圆环移动」「黑屏」「镜面」，也可以多选，这些开屏选项就会随机出现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnExoGLWSJgySEduqRlNZ3Rr" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvra5b34tcdm8eb2dg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvra5b34tcdm8eb2dg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnP1bmRqduCfWNRJQxMulH2f" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvradb34tccfpetvig" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvradb34tccfpetvig"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;让你暂缓打开这个 app 只是第一步。one sec 不是每次都能拦住我，撑过深呼吸的那几秒又会滑进无休止刷 SNS 的深渊。one sec 当然预料到了这种情况发生，于是有一个「打开后 10 分钟提醒」的功能，会在手机和手表上提醒你「时间到了别再玩了」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnvmM00JXAoALhP8gNQJKbvh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvratb34tcdglfoa20" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvratb34tcdglfoa20"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有那么多阻拦你的手段，难免觉得 one sec 的推送太多太烦。有时只是切出去回个消息却不得不要重新走一遍「深呼吸 – 选择意图」的流程，或者在给自己留出来的娱乐时间里不得不暂停几秒才有打开的权力。一两次还好，多了难免有直接卸载的冲动，刚开始用那几天尤为强烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;one sec 的做法是加入了一个「有意切换」（intentional switching）的开关，在时限内切换 app 并不会触发开屏预警。将每天的娱乐时间设置为「豁免时间」，在那个时间段打开就不会出现相应的限制。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/cd5f9e338a4f815e282ed43383b882f6.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/cd5f9e338a4f815e282ed43383b882f6.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/aa636ba1e41ecfc7eea6d1ba180ea35d.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/aa636ba1e41ecfc7eea6d1ba180ea35d.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;豁免时间只能精确到某个整点，更常见的情景是想要在起床后一小时或者做事阶段远离这些 app。于是 one sec 加入了起床后的禁制令，在关闭睡眠模式后的一段时间内设置禁令，减少「一起床就开始刷微博」的冲动。判定是否在「做事」则是通过与 &lt;a href="https://structured.app/" target="_blank"&gt;Structured&lt;/a&gt; 的联动，如果每日 To-do 里有未完成且标记为「进行中」的任务，也同样无法打开 app。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开发者是这样说的：「如果在做事而你觉得累了，社交网络不会让你得到真正的休息。放松一下、喝杯水、看看云吧！这难道不是更健康吗？」&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnBIspiKmQcZmYFI1IQYgZKc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrblb34tccfpetvj0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrblb34tccfpetvj0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说得好。我做事途中瞥到推送就总忍不住打开 app 刷下去。尝试过改变，但一开始总是被「不知道除了刷微博还能干什么」的想法打倒，从而退回到已经「习惯成自然」的社交媒体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;one sec 的 healthy alternatives 就给我提供了更健康的选项，无论是拉伸还是起床喝水，都比起床就看「今天微博又在吵什么架」健康多了——身体和精神双重意义上的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn51tWuEekvbBBcDGgKvFuJh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrbtb34tccfpetvjg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrbtb34tccfpetvjg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;one sec 给我的生活带来了哪些积极影响？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;海德堡大学的 &lt;a href="https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2213114120)" target="_blank"&gt;研究&lt;/a&gt; 显示，使用 one sec 能减少 57% 的社交媒体使用。我没有统计到这么精确的数字，但对比一下用 one sec 之前和之后的区别，确实发现在不知不觉中，我的空闲时间变多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每周的「使用时间报告」让我震惊，就是因为花在每个 app 上的时间并不长，但只要打开的次数足够多，一周下来就能累积出非常可怕的数字。而 one sec 正是从「阻拦打开」和「阻止长时间查看」两方面，减少我花在社交网络上的时间；同时提供了其他的替代，帮我培养出了一些新的习惯，并借此消除了我「有空就刷社交网络」的旧习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在一次次选择「打开意图」之后留意到，我每次打开社交网络 app 的主要原因是「感到无聊」和「累了想休息」。无聊状态下的我并非不知道还有更健康、更积极的事可做，只是遵循身体的自然反应打开了能更迅速获得快乐的社交网络，顺理成章地被设计精巧的信息流捕获。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;one sec 的作用就是在这些时刻反问我：真的要打开它吗？真的没有别的事可做了吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn8uVRqJLnTxdCgqL685m0qf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrc5b34tccfpetvk0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrc5b34tccfpetvk0"/&gt;&lt;figcaption&gt;来源：one sec&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;提问的策略不总是奏效，限制屏幕使用时间也有类似的功能，结果却远不及 one sec。我想更重要的是 one sec 在提问的同时，也列出了「更健康的」替代选项。只想消磨无聊的我未必有足够的脑容量想到这些，但 one sec 总能尽职地列出四个选项，让我恍然大悟：「对哦，还可以做这个！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使我最后还是因为种种原因选择了打开社交网络，跳转前深呼吸的时间也并非全无用处。「无意识刷微博」的开端可能是「我需要在这个 app 里找个东西」，但在打开首页的那一刻却总是奇妙地忘记最初的目的，非得刷上半天才突然意识到「好像我是来找东西的」。更可怕的是我经常忘记想找的是什么，需要跳回原先的界面认真思考才能想起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看着呼吸进度条起伏的时刻正好强化了我的记忆，让我更明确我打开它的目的；配合 one sec 中「打开 app 十分钟后自动提醒」的功能，就不那么容易在时间流里迷失了。这个功能的存在感最近变得愈发强烈，我总是突然收到一条「已经 10 分钟了别再看微博了」的提醒，而我此时往往已经退出微博、认真地做着其他事——这恰好说明我已经不会在微博里停留那么长的时间了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnOWhzacc6ZpBQ9DCNkUy796" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrcdb34tcdm8eb2eg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrcdb34tcdm8eb2eg"/&gt;&lt;figcaption&gt;来源：one sec&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一个或许需要更长时间才能显化的收获是少了一些「担心错过什么东西」的焦虑（fear of missing out, FoMO）。当我慢慢把打开微博的次数降到三次以下，我突然意识到我不一定要时刻保持在线也能获取足够的信息。虽然不可避免地会错过一些东西，但它们的的价值没有我想象中那么巨大，为此多付出的时间精力更是赔本买卖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这节开头说，用了 one sec 之后最大的感受是「空闲时间变多了」。我无法把一天从 24 小时变成 28 小时或者更久，我只是以更多样的形式消耗掉了那些原先分配给社交网络的时间，有了更丰富的体验，才有了「时间变多了」的错觉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnDgHUPRVrl6PLIWywyVUP2c" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrclb34tcdm8eb2f0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrclb34tcdm8eb2f0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以我的意志力水平，这样的变化并不容易达成——看看我发的四万多条微博和三千条推特吧，这已经足够显示我与社交网络的联系有多深刻。促使我完成从单一消遣，到丰富的娱乐休闲方式的转化，正是 one sec 有意无意的限制、暗示和推波助澜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我觉得还不至于说 one sec 让我过上了更有效率的生活——毕竟什么样的生活方式才算「效率生活」很难界定——但它无疑帮我增加了对碎片时间的掌控感、建立了更健康的生活习惯。虽然不知道能持续多久，但至少现在看来，花几十块就能摆脱社交网络对我的控制，one sec 称得上物有所值。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;one sec 的使用方法&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;你可以在 app&lt;a href="https://apps.apple.com/us/app/one-sec-delay-distracting-apps/id1532875441" target="_blank"&gt; Store&lt;/a&gt; 或 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=wtf.riedel.onesec" target="_blank"&gt;Play&lt;/a&gt; 商店下载 one sec，适用于各个主流浏览器的插件也可以在官网的 &lt;a href="https://one-sec.app/browser-extension/" target="_blank"&gt;集合页面&lt;/a&gt; 查看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初次下载 one sec 后，会自动弹出欢迎向导，告知 one sec 需要打开的权限，以及正常运行所需的权限。Android 的设置比较简单，只需要允许 one sec 能在其他 app 前打开，和「允许 app 跟踪使用情况」就行；但在 iOS 系统中由于系统限制，需要先将 one sec 手动加入一些 &lt;a href="https://tutorials.one-sec.app/cn/setup-ios" target="_blank"&gt;快捷指令&lt;/a&gt; 才能正常运行。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnkbFryKyqUJ5qWcMNuIfY5c" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrctb34tcernj58fg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrctb34tcernj58fg"/&gt;&lt;figcaption&gt;对每个想要在打开前「暂停一下」的 app 都需要单独设置这样的自动化，听起来有点麻烦，但好在真正让我觉得需要增加限制的 app 并不多，所以设置起来还挺快的。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;one sec 在 iOS 端允许同时屏蔽应用程序和网页版，只需要在「设置 – Safari – 扩展」中将 one sec 的权限设置从「询问」改为「允许」，并在 one sec 中为相应 app 设置「屏蔽网页版」即可。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnXOJ3emQdueF52Kargg0Rcg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrd5b34tccfpetvkg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrd5b34tccfpetvkg"/&gt;&lt;figcaption&gt;虽然 one sec 声称只能屏蔽已安装 app 的网页版，但可以把没有 app 的网站添加到其他 app 的「网络版屏蔽清单」里以达到屏蔽效果。需要注意的是过去 24 小时内打开网页的次数和打开 app 的次数无法分开统计，加入其他网页可能导致统计数据紊乱。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 one sec 中的「设置」可以自由调整大部分显示设置，如打开 app 时的效果、提示语、更健康的备选项等等。开屏动画的持续时间也可以设置为「按照打开次数依次增加」。让我觉得比较遗憾的是只能设置一种提示语，就没法按照 app 的特性和使用习惯使用不同的劝退方式了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnMOAX6LnxqrgLjnT467Dnac" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrddb34tcernj58g0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvrddb34tcernj58g0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;现在 one sec 最完整的功能只能在 iOS 端体验。在 Google Play 下载的只是 Beta 版本，网页版本更是只有最基础的「选择要屏蔽的网站」和「深呼吸时间」两项可供编辑，其余的功能还没有上线。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/90490042cd12ce20e2aee52ebf4c53e4.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/90490042cd12ce20e2aee52ebf4c53e4.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/27c2bdf202ea395401ad5acfef27e92b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/27c2bdf202ea395401ad5acfef27e92b.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在我开始使用 one sec 应用后，它帮助我减少了打开社交网络应用的频率，也减少了我在这些应用上花费的时间。我不再因为无聊而选择打开社交网络应用，并无可自拔地沉迷于其中，而是在它的提醒下，有意识地做出了更健康的选择。这给我带来了强烈的成就感，让我相信我拥有掌控自己时间的能力和意志，也帮我慢慢地培养了一些健康的生活习惯。如果你也有类似的问题，我强烈建议你尝试 one sec。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在 &lt;a href="https://apps.apple.com/us/app/one-sec-delay-distracting-apps/id1532875441" target="_blank"&gt;App Store&lt;/a&gt; 或 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=wtf.riedel.onesec" target="_blank"&gt;Play&lt;/a&gt; 商店下载 one sec，或者在官网的 &lt;a href="https://one-sec.app/browser-extension/" target="_blank"&gt;集合页面&lt;/a&gt; 查看适用的浏览器插件。one sec 提供 7 天的免费试用，提供基础的暂停功能和对一个 app 的限制。你可以以 ¥98 的价格永久解锁 one sec，或者以 ¥8/月的价格订阅。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;附录：或许，one sec 的替代品们？&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;屏幕使用时间限制&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;iOS 系统中的「屏幕使用时间」可以为特定的 app 或 app 类别设定时间限制，并且在不同设备间同步。如果想在一周中的某几天放宽限制，也可以点击菜单单独调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超出使用时间后，打开那些 app 就会显示「已经超出限额」。如果有不得不用的原因，点击「忽视限制」就能再续一分钟、十五分钟，或者直到当晚 24:00 的重置时间。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnTzrQ2vd5ZGUFosr9RVYpRd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvre5b34tccfpetvlg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdvre5b34tccfpetvlg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;「一分钟清单」和实物提醒&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果你和我一样，打开刷社交网络的主要原因是「不知道还可以做什么事」，不如挑个时间写个 one minute &amp;quot;what-to-do&amp;quot; list，直译为「如果有一分钟的空闲，我能干什么？」清单。&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个清单的内容可以参照 one sec 中「健康的替代方案」：拉伸运动、冲杯热茶、联系亲友、观影清单，或者一系列更健康积极的手机 apps；也可以按照自己的状况自由调整，比如写论文或做家务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;惭愧地说，我在使用 one sec 之前就有这样的一个清单，用来提醒我「无聊的时候可以做什么」。但上面的操作都不算轻松，比如要换鞋才能进行的运动、读起来有点费劲的外语长文，所以总是缺乏开始的动力，毫不意外地滑向社交网络的深渊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而之所以「一分钟清单」比原先的方法更有效，就是因为它们不需要太艰难的启动流程，完成这些事带来的痛苦不多，往往可能只有最开始的几秒钟，因而更容易开始。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/0c5561bf5ce934cc612c04e5416d52cf.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/0c5561bf5ce934cc612c04e5416d52cf.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/d767d5c791a2955415503358c02ad7a4.jfif" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/23/d767d5c791a2955415503358c02ad7a4.jfif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至于如何让自己发现这些「一分钟清单」的存在——对我来说，如果把它们放进任何手机 app，我就很难再打开了，就算设置了定时提醒也没用，我早就修炼出了忽视提醒而不觉愧疚的技能。更有效的是在一个合适的位置放一个实物提醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看电脑累了会忍不住仰头放松，所以「拉伸」的提醒放在电脑旁边稍高一点的位置；最适合躺平放松玩手机的沙发旁边一边贴着「背单词」，另一边放着全套健身装备，势必要让我在脑子和肉体中选一个牺牲。配合着 one sec 的提醒，避无可避，无处可逃，只好乖乖屈服。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;富兰克林的美德清单&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据说出自《富兰克林自传》，说的是富兰克林为了防止自己堕落，列出了人生中必须要遵循的十三条美德。他把这些美德制成一个表格，一周内如果发现自己违反了某个美德，就在表格中添加一个标记，连续反思改进，最终目标是目标是表格上的标记越少越好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换到限制屏幕时间，或者任何想要改掉的习惯都可以。像富兰克林一样记下自己「没有做到好习惯」的时刻，或者如果你像我一样容易被成就感驱动的话，做成「最终选择了好习惯」清单更能鼓舞自己。也是一周下来看自己完成了多少次，达到一定数量就小小犒劳一下自己。直到那些旧习惯出现的频率越来越低，慢慢彻底被新习惯取代。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周一&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周二&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周三&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周四&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周五&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周六&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;周日&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;起床后第一个看的不是手机&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;9 点前从床上爬起来&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;11 点前完成当日运动&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;累了，选择听 NSDR&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;三餐中包含了三种以上的蔬果&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;喝了 3L 纯净水&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>一柳繁</author><guid>https://sspai.com/post/79004</guid><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 07:59:31 GMT</pubDate></item><item><title>不止低头刷手机，用输出和思考陪伴两小时通勤路</title><link>https://sspai.com/post/79000</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;虽然钱多事儿少离家近是每个打工人的梦想，但总有些时候，工作的要求和家庭成员的需求相冲突——例如所在行业有特定聚集地，家里有小孩读书，或是配偶工作单位特殊等等，不得已要牺牲一个人的通勤距离。如果这种被迫的极端通勤无可避免，如何相对舒服且有意义地利用起这段时间就很值得探讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极端通勤通常指单程通勤时间&lt;strong&gt;超过 60 分钟&lt;/strong&gt;的通勤。百度《2022 年度中国主要城市通勤监测报告》统计数据显示，北上广深四个一线城市中，平均超过 19% 的人为极端通勤，其中北京高达 30%；而西安、杭州等 10 个特大城市也有超过 14% 的极端通勤，其中天津和重庆高达 17%。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnPx6hda3hPtkXT7vWBlIx6f" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdv2v5b34tbgo4hhh70" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cgdv2v5b34tbgo4hhh70"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那么我们该如何应对这一情况呢？我想把过去几年的通勤感受与实践分享给大家，希望能给各位读者带来些启发。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;身体健康&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我开始工作时住在单位附近，可以走路上班，之后随着工作或居住地点变动改为骑车或开车上班，再之后是三十分钟的地铁通勤，尔后变成六十分钟地铁通勤，直到现在 110 分钟地铁通勤。这个过程除了通勤时间逐步变长，对身体健康的影响也越来越大：从每天一定的运动量变成每天固定坐在摇晃的地铁里忍受数小时颠簸。即使并非医学工作者，也能感觉出这其中的问题：久坐给腰椎和脊椎造成负荷，噪音对听觉有损害。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;靠垫&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;远距离通勤通常也有一个好处就是只要肯等，座位是一定会有的。于是最大的烦恼反而变成如何提高久坐的舒适性。当我通勤距离少于一小时时，我会选择阶段性站立或起身活动来避免久坐，也同时放松四肢和肩颈。但当时间更久时，推荐携带一个颈托。但从便携性角度来说，U 型枕即可满足需求，材质上硅胶或泡沫粒各有千秋。我个人倾向于泡沫粒填充物，具有可塑性，如果颈部不需要支撑时也可以垫到腰部缓解腰背压力。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;耳机和耳塞&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;相比于公交车等，地铁噪音明显偏大，其啸叫时甚至可以接近 100 分贝。地铁的啸叫来自于车轮和钢轨的挤压，通常转弯半径越小噪音越大，当过弯时会明显升高。而高铁几乎没有啸叫的一个原因就是高铁最低过弯半径超过 7000 米，大大降低了横向挤压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平日一来大家可能低头忙着摆弄手机，二来时间长了大脑自动屏蔽，对地铁噪音的感知并不强烈。但无论你能否注意到，噪音都会持续不断的侵扰你的耳朵。受到不同地铁线，速度和具体环境影响，地铁噪音大体会维持在 60～80 分贝之间。当我们长时间暴露于噪音不仅会对生理造成影响，也容易让心情烦躁。可以选择佩戴降噪耳机、耳罩式耳机来削弱环境噪音。当然也可以像我一样，直接佩戴隔音耳塞。戴耳机时也要避免为了听清楚音频而把音量开得过大，这就造成二次伤害了，这也是降噪耳机近年受到重视的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;其他&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果通勤时间超过 60 分钟，建议适当携带小瓶饮用水，少量零食（例如一根牛肉棒），纸巾和小垃圾袋等必要用品，完全可以把这趟通勤当作一场微型旅行。当你体验过一段时间后，便会明白这些物件的便利性。等考虑日渐周全时，你已经有了一个说走就走的「简易旅行包」，每天会陪着你进行并不慌张的漫长通勤。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;安全性&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;自驾&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;相比于公共交通，自驾的危险系数高了数倍。即便是老司机上路也需要打起来十二分精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;开车不看手机&lt;/strong&gt;是基本安全规则：但还是会有人存在侥幸心理，甚至经常遇到网约车司机边开车边回消息，这更是一种极大的不负责任行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;用好辅助驾驶&lt;/strong&gt;：近些年上市的车型或多或少会配置一些辅助驾驶功能（请把那些宣传自动驾驶的推广词自动替换为辅助驾驶），有的司机可能是拒绝，但有的司机也会过于相信这套系统，特别是在某些企业的误导性宣传下，当作完全不需要人介入或关注的自动模式。这意味着既要学着使用辅助驾驶来降低驾驶疲劳感，但也要时刻关注路况，而非完全交给车机辅助系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;像新手一样出发&lt;/strong&gt;：实际上许多问题的发生都在于驾驶员自以为是老司机，而忽略了基础操作。例如考取驾照时教练会要求大家出发前绕车一周做检查，这件很普通的事情并非无意义，既可以发现从上次离开车辆到本次开车有没有发生变化，也可以识别到一些潜在风险。例如我前段时间出发前匆匆忙忙直接拉开车门就出发，导致前风挡玻璃上有一个比较大的鸟屎无法通过雨刷清洗下来，恰好遇到下雨天视线较差，中间一路高架也比较难以停车。这本身是一个并不严重但可能会引起不良后果的事件。其他时间外出临时停车出发前恰好发现车胎下掉落了一个尖锐的钢筋。看似过分谨慎，实则能避免麻烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;切勿疲劳驾驶&lt;/strong&gt;：如果你很多时候需要加班到比较晚，这时候开车回家会非常辛苦，如果条件允许可以适当休息后再出发。我自己会基于实际情况进行评估，如果明显非常疲乏宁可选择把车留在公司打车回家，也不会在疲惫中开一小时高速夜路。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;公共交通&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;通常来说乘坐公共交通，特别是地铁安全性一般不会有问题。但抛开常见的拥挤安全隐患，依然有三个方面需要特别注意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;走路看手机&lt;/strong&gt;：很多人可能出于对路况的熟悉，经常会边走边看手机，哪怕是上下楼梯或电梯也舍不得把眼睛从屏幕挪开，甚至手指还在飞速的敲击键盘。曾经不止一次看到有人因为看手机而撞到栏杆或打趔趄，更别提会和其他看手机的行人磕磕碰碰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;未抓紧拉杆&lt;/strong&gt;：即便是很多地铁大部分时间都是平稳运行，但依旧会时不时遇到急刹车。急刹车或者突然加速会让许多人倾倒，如果此时恰好车厢人员满满也许还好一些，但如若人员较少，极易造成摔倒和磕碰。前几日恰遇到一位老人站在门口刚刚把手里的提包放下遇到地铁急启动而直接摔倒滑出将近一米远，所幸安然无事。因此基于此类事件，我个人有一个倡议：&lt;strong&gt;希望地铁上的爱心座椅可以能够像高速的应急车道一样，无论拥挤程度如何，都应该被留着给到真正需要的人&lt;/strong&gt;。而有需要的人也可以主动去要求别人让出来座位，相信大部分乘客是会理解的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;骚扰或偷窃&lt;/strong&gt;：这也算是某种意义上的安全。作为男性可能对于前者感受不深，但也会间歇性听到女性朋友提及这类问题，给一个可能可行的建议：果断避开至安全距离，必要的话勇敢大声制止并直接报警（前提一定是保持安全距离，确保自我安全的情况下）。至于后者，同样建议保证安全的情况下进行报警处理。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;时间的有效利用&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;像我这样长达四小时的通勤既然不可避免，那么在保障了一定的舒适度之后就需要找到一些合适的「消遣性」或「创造性」工作来确保自己不会过于无聊。其中的核心在于两点：&lt;strong&gt;零碎的时间处理零碎的事情，把零碎的时间拼接起来做成一件连续的事情（单程的零碎时间做一件事和重复的同一时间做同一件事）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;读书&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;读书是我自己最推荐的地铁活动。原因无它：我们大部分人在日常生活中几乎没有办法（或者说不愿意）再为读书留出大块时间了。年轻的朋友忙于学习，约会，打游戏；中年的朋友忙于加班，带娃，照顾家庭；老年的朋友忙于努力让自己看起来年轻一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然场所不尽完美，但乘坐地铁的时间反而是个绝佳的阅读时机。而且沉浸式阅读一本好书会帮你忽略周围的噪音和混乱，只会感慨地铁时光飞逝而不乏味。近期我的大部分书都是在地铁上完成阅读和笔记整理，有兴趣的朋友可以前往交流：&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/mp/appmsgalbum?__biz=MzI3ODUwODgyNw==&amp;amp;action=getalbum&amp;amp;album_id=2003927076206100486#wechat_redirect" target="_blank"&gt;阅读清单 &amp;amp; 笔记&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不便之处也是有的：我喜欢用 Kindle 而非平板类设备阅读，写读书笔记需要不断掏出来手机进行快速记录或者摘录一些有价值的段落。如果有座位的情况下影响不大，但如果是站着或拥挤时则非常不便，出于安全考虑，我建议这种情况下还是避免复杂操作，不要「机」飞人倒。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;复盘 &amp;amp; 漫思考&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果说读书是具有个体偏向的爱好，那么复盘和漫思考应该更值得推荐的通用性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在&lt;a href="https://sspai.com/post/76984" target="_blank"&gt;前一篇文章&lt;/a&gt;里提到我会每日复盘，而最佳的时间和场景恰是下班地铁通勤时：刚刚离开办公室，一天的工作内容还余音绕梁，但又没有了不间断的企业消息或邮件打断你的思路，而脱离了办公室的束缚也更容易发散思维进行延申。地铁上嘈杂的背景声正好当作白噪音，发呆一样的思考也不会被人觉得异样，还能够让眼睛得到放松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了工作上的内容可以复盘，还有很多生活上的事情可以漫思考：我把无明确目的知识获取，问题解决或内容输出的思考称之为漫思考。和工作复盘不同，满思考则不设边界，但大体偏向于生活：思考近期家人需求，健康状态，家庭资产配置，社会热点发起缘由以及对自己的影响等。通常而言会让自己对一些事件的看法深度有所提升，或者灵光闪现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简而言之，「漫长」的短途出行让我们有一个可以思维发散的空隙，利用好这段时间也许会有意想不到的惊喜。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;社交管理&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;随着工作日渐繁忙，很多职场人白天可能并没有多少时间了刷社交媒体或进行朋友间的深入沟通。而这种碎片化的事情完全可以放置在地铁通勤环节：不同于无目的刷短视频和信息流，这种社交管理更像是一个自我治理。例如我每天早晨地铁前十分钟通常会查看朋友圈，微博和即刻等信息流，之后便关闭手机开始阅读。而下班路上前十分钟同样刷社交媒体，尔后处理一些聊天消息，由于积攒了一天的信息，有时候可能会展开沟通，延续一段时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我在去年开始长距离通勤后则同步开设了小红书账号，一则是打破自己对新鲜事物的排斥，二则是试图把空余时间利用起来，从头做运营。虽然到今天为止效果不佳（这是新媒体运营能力问题），但至少也算利用碎片化时间完整得做了一个关于社交媒体管理的尝试。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;内容输出&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;当我们逐渐对通勤路上的时间有了比较好的掌控和适应后，便可以进一步提高这段时间的利用率，即把单程当作一个完整的时间段，进行内容的输出：例如写这篇文章，例如进行复盘的总结和汇总，例如进行部分工作的处理。总体而言，内容的输出只是一个时间利用率提升到最后的一个结果。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;音频&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我个人偏好是在开车时听音频而非乘坐地铁时。地铁的噪音让所有类型的耳机都需要开足够大的声音才可以比较舒服的享受音乐或内容。况且对于戴眼镜的人来说一直戴着大耳降噪耳机在夏天也是颇为痛苦，还有不便—需要携带收纳盒。所以开车的时候可以选择听一些播客或音乐，来为旅（堵）途（车）消乏解除困。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;人间观察&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果说以上内容显得过于「正式」，那么我还可以推荐一个看似随意却更有趣的选项：观察人群。虽然并非我们每个人都想成为一名作家，又或者是做一名隐私打探者，但在嘈杂的行程中听一听其他人在公共场所讨论的内容（通常而言并非隐私，或者禁止其他人听），看一看其他人在公共场所的行为举止，对于已经近乎生活在「线上」的我们而言也是一个绝佳的机会，一个感知社会多样性的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如我曾在地铁上听到一个东欧某国人和朋友讨论时事，我才切身体会到不同立场和国家的人对于同一事件的看法可能完全不同。又例如我曾观察到不同父母带娃上学路上的风格差异极大，折射出许多教育理念的差异，带给我许多启迪。只是有些观察体验又因人而异，所以推荐每个人在不侵犯路人权益的情况下适当观察这个世界。我的一组地铁观察日志附上作为参考：&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qLk3Rq0febYHQu12u8kAkw" target="_blank"&gt;地铁见闻&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2BQXCooY0V4jrY3KcUT6LQ" target="_blank"&gt;地铁特写&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;关于时间的想法&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在一次又一次的通勤中面临无数次零碎时间，无意间想到一个关于时间的比喻，感觉非常贴切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;时间的褶皱&lt;/strong&gt;：时间更像一方羊皮卷，而非一张洁白无瑕的大纸铺开在我们的人生，而是皱皱巴巴得叠放在一起。假如我们把赶地铁的时间当作「平的」或「线性的」，那么在等红绿灯的二十秒钟就是被褶皱的：你什么也不能做，只能等着，与其说是等着变为绿灯，不如说是在等这二十秒过去，等我们从时间的褶皱里爬出来继续直线前行。如果我们把工作和生活时间当作时间的平顺延展，那么我们漫长的通勤时间就是一个曲率大一些的褶皱。这个过程中我们也许可以等着时间自己爬坡，也许可以静静地观察时间，也许可以在这部分褶皱小平面上绘制一些小作品：比如写下这篇稿子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以终为始的思路&lt;/strong&gt;：如果我们把通勤这段时间看作完整的时间段，那么可以让旅途做到心无旁骛，减少时间的零碎感。就像一开始因为多次换乘而无法静心阅读，更多因素在于心理感受。通常而言目的地是固定的：单位和家，你的通勤时间几乎是固定的。所以通勤期间不应该受到每一站报站的打扰，更不应该被进进出出旅客和走走停停的列车节奏所打扰，这个完整的半小时或者一小时不要被切割成为零散的三分钟，五分钟。而是应该在做完换乘或者其他事情后迅速回到前一刻在做的具体事情上，避免被打断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要明确的是，通勤之路就像人生中的任何一段时光一样：这并非刚性约束，也不一定要有 100% 的明确规划，工作或产出才有意义，娱乐和闲暇也同样有意义，其价值完全取决于自我需求和自我定义。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;写在最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;以上这些内容，虽说能让被迫选择的极端通勤时间变得没有那么鸡肋，但也只是临时应对方案，因为根本的「通勤时间过久」并未解决。我愿意如此吗？答案是否定的，只是受限于所学所能、所在行业和家庭因素接受了这种选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诚然，作为一个工作压力繁重、上有老下有小的中年人，乘坐地铁或独自开车的时光反而成了难得的独处时间，但伴随着的也是对于家庭照料的缺失和其他家属对家庭事务的加倍付出。为了能「有效利用这些时间」做出的努力与之相比，只能说微不足道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我可以在过去的一百天里读完五本书，写完十篇文章。好好用上这些时间，我或许可以完成双倍的产出。在乎这件事唯一的价值也许在于，它能让我更加高效、提升自己，好在未来有机会逃离这种极端通勤的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好了，我该下车了，下篇文章见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>James_Tu</author><guid>https://sspai.com/post/79000</guid><pubDate>Thu, 23 Mar 2023 07:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>