<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Tue, 05 Sep 2023 09:00:05 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</url><title>icon</title><link>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</link></image><item><title>你或许总不满意，但它不全是秘密：聊聊 Twitter 开源的时间线算法</title><link>https://sspai.com/post/82586</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编注：文章中所分析的 Twitter 算法均基于 2023 年 3 月 31 日公布的开源版本，实际的算法细节可能随着时间推移而发生变化。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;在今年年初的早些时候马斯克收购 Twitter 时表示会对 Twitter 的推荐算法进行开源。在 2023 年三月份的最后一天，Twitter 的推荐算法代码如约而至地出现在了 GitHub 上。开源推荐算法对 Twitter 公司和用户来说，在一定角度上，是一件双赢的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于 Twitter 公司来说，其近些年来遇到了信任危机：用户不清楚不同推文的出现理由导致怀疑 Twitter 公司收黑钱做竞价排名的事情。开源 Twitter 推荐算法的官方理由，马老板也给出了自己的解释：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/31/article/6cef1da83725f6bba871acc74a675d2d" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/31/article/6cef1da83725f6bba871acc74a675d2d"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一方面，现有的推荐「算法」太过错综复杂以至于 Twitter 内部都无法很好地搞懂，而开源能够让公众直视当下糟糕的「算法」起到监视的作用，从而推动 Twitter 公司的开发进一步快速迭代「算法」，尽管代码开源初期由于糟糕的「算法」会让 Twitter 陷入尴尬的境地；另一方面也是最重要的一点，Twitter 希望以此来解决上述提到的信任危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于普通用户来说，了解 Twitter 的推荐算法一定程度上能够帮助自己的推文更好地被推荐到更多用户的时间线上，给自己增加更多的曝光流量。如果是一个推荐系统的开发者，还能从顶级公司的推荐系统中学习到有用的策略；科研工作者也能通过分析应用中使用的算法得出研究结论辅助改进算法&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本篇文章就是一起来探索一下推荐算法的重要性，什么是推荐算法，以及 Twitter 推荐算法的做法。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;为什么开源推荐算法这么重要？&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/31/article/d81665a72a3436054e280ae87157c1cf" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/31/article/d81665a72a3436054e280ae87157c1cf"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;哥伦比大学下的一个研究机构 Knight First Amendment Institute（下称，the Knight Institute）曾指出&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;，社交媒体平台的推荐系统，特别是其内部的算法和策略，对人们的行为有着巨大影响，包括平台用户和内容创作者。反之，用户和创作者的行为也会反向影响平台，推动算法和策略的持续更新。许多社交媒体上的负面现象常被归咎于人们的行为或是相关算法，但实际上，这些现象是两者共同作用的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Knight Institute 也列举了两个常见于舆论的不良现象（从观察的角度 vs 从猜想的角度）：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;「Twitter 上的用户太消极了」 vs 「Twitter 的算法奖励消极的情绪」&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; &lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;「Youtube 的算法推荐用户一些无意义的内容」 vs 「用户的行为训练了这样的推荐算法」&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这也充分揭示了我们在引言中所阐述的，由于算法透明度不足所带来的问题。公众对算法的不透明性产生了大量疑虑。然而,开源算法确实能够缓解部分疑虑，因为对许多人而言，信息传播的方式就是透明的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，现代网络的高速传播能力容易引发病毒式扩散，相信大家对此有深刻的体会，其中假新闻的传播尤为常见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Knight Institute 指出，网络的存在推动了病毒式的信息传播。这个观点其实很容易理解，因为在互联网网络的前提下，信息才能被更广泛传播。而在现代网络中，我们可以通过度量某个信息（例如，一个推文被转发了多少次）的传播能力，来了解其在网络中的影响力。然而，病毒式的信息传播有时会变得无法预测，并且其传播的内容常常占据了我们的大部分注意力。但是，一个所谓的「降权」操作，或者说是一种软屏蔽，可以有效地减缓这种病毒式的信息传播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，降权这种操作通常在平台内部进行，用户通常无法确切知道自己是否被降权。当用户发现自己的推文无法获得广泛传播时，他们就会怀疑自己的推文是否被降权，这也就进一步佐证了推荐算法的不透明性可能引发用户的疑惑和揣测。所以，开源化推荐算法可以变相地解决某个企业的信任危机。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;推荐算法 vs 推荐系统&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;推荐算法是什么？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;说到推荐算法，很多人对里面的两个词都很熟悉，但是放在一起又不能说出个细节来。这里我尝试举一个极简的例子来一起说明推荐算法要做的事情。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/31/article/feafca2bf0675c06e8ffa10410d68a00" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/31/article/feafca2bf0675c06e8ffa10410d68a00"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上图中，① -- ⑤ 代表了某一个用户浏览记录中比较感兴趣的推文，❶ -- ❸ 分别为三条待推荐的推文，右边的表格记录了推文各自对应的标签（这里称为「特征」），标签下面的数字为该特征对应的权重。而接下来的任务是，根据用户可能的感兴趣程度排序 ❶❷❸ 这三条推文作为出现在用户时间线上的顺序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个任务看起来很简单吧，稍加思考就能知道最优的排序为 ❷❶❸ 。但是同时这个例子也给我们揭露了推荐算法的很多细节和本质任务：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;维护一份用户感兴趣的历史推文数据&lt;/li&gt;&lt;li&gt;收集一套待推荐的推文&lt;/li&gt;&lt;li&gt;根据用户的兴趣排序&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这就是大部分推荐系统都要做的事情，里面可能有很多的真正的算法被应用了，尽管我们常说推荐算法这四个字。由此也可得知，为什么引言图中马斯克的「算法」二字很严谨地加了一对引号。如果真要算算法的话，可能是其中的基于相似度的排序算法。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;推荐系统是什么？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;推荐系统可以被理解为一个加入了内容定制的「算法」，如果用生活场景类比一下的话，可以是一个了解你口味的高级专业服务员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的服务员了解你的口味，他知道你以前点过什么菜，你对哪些菜评价比较高。当你去餐厅时，他会根据你的历史选择和偏好，为你推荐一些你可能喜欢的菜。这就像推荐系统的「协同过滤」部分，通过你的历史行为和其他类似你的人的行为，来推测你可能会喜欢什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，这个服务员也了解每道菜的具体成分和特点，比如哪些是辣的，哪些是素的，哪些含有某种你喜欢的食材。这就像推荐系统的「内容过滤」部分，根据产品的需求，制定合适的策略，从而过滤掉不符合你的兴趣的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，如果这个服务员只按照你的历史喜好来推荐，你可能会觉得乏味。他还需要时不时地给你推荐一些新的，你从未尝试过的菜品。这就像推荐系统的「探索与利用」问题，既需要满足你的已知喜好（利用），也需要引导你发现新的喜好（探索）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，这个服务员也需要考虑到当前的情况，比如如果今天天气很热，他可能会推荐一些清凉的菜品；如果你今天带了小孩，他可能会推荐一些适合孩子的菜。这就像推荐系统的「上下文感知」，它不仅需要考虑你的长期喜好，也需要考虑到当前的特定情境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而最终整个「算法」的整体表现都会被归纳为一个推荐系统，至于其中各个部分是否存在以及什么样的策略被应用，会因各大推荐系统的实现而异。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Twitter 的推荐系统是怎么做的&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;了解完基础的内容，下面就来看看 Twitter 大公司的推荐系统到底是怎么做的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Twitter 怎么界定用户感兴趣的范围&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;把每一个用户点击、阅读、评论的行为都记录下来是不现实的，因为这样会造成存储需求的持续膨胀。现在让我们来做一个简单的计算。假设一个点赞行为记录需要 512bit 的数据&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;，一个网站每天有 100 万的活跃用户，每个用户平均产生 100 个行为，那么每年就会产生 17TB 的数据，而且这还只是一个中等规模的网站的数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到存储和处理大量用户行为数据的挑战，Twitter 选择了一种更为高效的方式来进行推荐，那就是基于模型的协同过滤。从&lt;a href="https://github.com/twitter/the-algorithm-ml/tree/main/projects/home/recap" target="_blank"&gt;排序器&lt;/a&gt;的描述中可以得知，Twitter 统计用户一段时间内的各种交互行为和关系图谱作为特征，喂给一个深度神经网络（i.e., &lt;a href="https://arxiv.org/abs/2102.07619" target="_blank"&gt;MaskNet&lt;/a&gt;）预测出用户对于一条推文的各种交互的概率，然后通过预设的权重计算出推文的排序值。那么，什么是特征呢？在机器学习中，特征是用来描述样本的某种属性的。例如，如果我们要预测一个房子的价格，那么房子的面积、位置、房间数量等明显和房价有强相关的属性会作为特征，甚至房子当地的气候环境、周边的历史事件等弱相关的属性也能作为特征。而机器学习能够自动从输入的表层特征中提取更深层次的隐藏特征并拟合到训练样本中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，我们来看看一个更具体的官方例子：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;user_aggregate_v2.pair.recap.engagement.is_favorited.engagement_features.in_network.replies.count.50.days.count&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;这串超长的字符串指示了该特征统计的是在 50 天内用户收藏的推文中有回复的推文数。用例子来说的话，我们假设有一个叫做 Alice 的 Twitter 用户。Alice 每天都浏览 Twitter 经常收藏和回复推文。他在过去的 50 天内，收藏了 100 条推文，其中有 30 条推文是他回复过的。那么，这个特征的值就是 30。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个特征告诉了后续的算法在过去的50天内，对他喜欢的推文进行了多少次回复。这是一个反映用户兴趣和行为的重要信息，可以被用来预测Alice对于新的推文的兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在实际的应用中，Twitter 会使用数百甚至数千个这样的特征来描述和预测用户的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 Twitter 的例子中，他们使用了非常多的统计信息作为特征来刻画用户的行为。这些特征包括了用户的各种历史行为（例如点击、喜欢、回复等），以及用户的关系图谱（也就是用户和其他用户的关系）。这些特征被用来预测用户对于一条推文的交互概率，然后聚合从而决定推文的排序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果细看官方列出的整个&lt;a href="https://github.com/twitter/the-algorithm-ml/blob/main/projects/home/recap/FEATURES.md" target="_blank"&gt;特征列表&lt;/a&gt;（至少有数百个特征），几乎所有可能和兴趣有关系的行为都被枚举了，上至你上一秒是否点击了转发按钮，下至你用什么设备发送推文，都在 Twitter 的考虑之中。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Twitter 用什么标准圈定待推荐的推文&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;推特为用户生成的待排序候选推文主要来源于三个方面：Twitter 搜索系统中的索引（&lt;a href="https://github.com/twitter/the-algorithm/blob/main/src/java/com/twitter/search/README.md" target="_blank"&gt;search-index&lt;/a&gt;），用户与推文的知识图谱（&lt;a href="https://github.com/twitter/the-algorithm/blob/main/src/scala/com/twitter/recos/user_tweet_entity_graph/README.md" target="_blank"&gt;user-tweet-entity-graph&lt;/a&gt;, UTEG），以及用户可能感兴趣的别的用户发的推文（&lt;a href="https://github.com/twitter/the-algorithm/blob/main/follow-recommendations-service/README.md" target="_blank"&gt;follow-recommendation-service&lt;/a&gt;, FRS）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是Twitter搜索系统的索引，这部分主要包含了 Twitter 上的热门搜索内容，也就是我们常说的「热搜」。热搜往往是大量用户关注或讨论的主题，所以它们具有很高的可见度和影响力。比如，当某个明星的新闻或某个社会事件在 Twitter 上被广泛讨论时，这些内容就可能出现在热搜中，并成为候选推文。据统计，大约有 50% 的推文来自于这个来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次就是用户与推文的知识图谱，这是由 Twitter 开源的 &lt;a href="https://github.com/twitter/GraphJet" target="_blank"&gt;GraphJet&lt;/a&gt; 框架生成的一种数据，它可以帮助 Twitter 理解用户与推文之间的关系。比如，如果你经常点赞、转发或评论某个话题或某个用户的推文，这些行为就会在知识图谱中形成相应的连接，GraphJet 就会基于这些链接为你推荐相关的内容。举个例子，如果你经常在 Twitter 上分享和评论科技相关的推文，那么 GraphJet 可能就会认为你对科技感兴趣，并在你的候选推文中加入更多科技相关的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后则是用户可能感兴趣的其他用户的推文，这部分推文来自于 Twitter 的关注推荐服务。这个服务会根据你的行为和偏好，推荐一些你可能感兴趣但尚未关注的用户的推文。比如，如果你经常关注和互动与旅行相关的推文，那么 Twitter 可能会推荐一些旅行博主的推文给你。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Twitter 用什么指标和权重做推文排序&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;上面说到，Twitter 将用户与某条推文互动的可能性进行预测，然后根据预设权重计算出推文的最终排名。这意味着，用户喜欢互动的推文都与他们的兴趣密切相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从&lt;a href="https://github.com/twitter/the-algorithm-ml/tree/main/projects/home/recap" target="_blank"&gt;排序器&lt;/a&gt;的页面中可以找到，截止到 2023 年 4 月 23 日，Twitter 考虑的交互行为有以下 10 种以及它们对应的权重：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;有多大概率用户会收藏该条推文；权重：0.5&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有多大概率用户会转发这条推文；权重：1.0&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有多大概率用户会回复这条推文；权重：13.5&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有多大概率用户会打开这条推文的作者的主页并点赞或回复其中一条推文；权重：12.0&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有多大概率用户会观看这条视频推文（如果是视频推文）；权重：0.005&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有多大概率用户会回复这条推文且原推文主会回应用户的回复；权重：75.0&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有多大概率用户会查看这条推文的评论区并回复或点赞其中一条评论；权重：11.0&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有多大概率用户会查看这条推文的评论区并停留超过 2 分钟；权重：10.0&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有多大概率用户会不喜欢这条推文（比如点击 收起/屏蔽/静音 等按钮）；权重：-74.0&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有多大概率用户会举报这条推文；权重：-369.0&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;可以看到，举报行为的权重远大于其它所有的行为（权重：-369.0），而观看视频这一行为几乎无足轻重于兴趣（权重：0.005）。其中两个对兴趣影响较大的行为是用户和推文作者的互相响应（权重：75.0）和用户对推文的一些负面行为（权重：-74.0）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综合来看，要想推文出现在更多用户的时间线上，需要让推文更加吸引用户做出交互（收藏/转发/回复），积极响应其它用户的评论，以及避免被其它用户举报。但是权重可能会被调整，需要偶尔回来开源仓库中查看一下最新的策略。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Twitter 对最终展示的内容增减了什么&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/31/article/67c858eb374b437f043948cd8b4e3ff9" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/31/article/67c858eb374b437f043948cd8b4e3ff9"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总的来说，用户的时间线由三部分组成：根据用户兴趣排序的推文、广告，以及用户关注的人的推文。其中，已排序的推文还需要经过一个过滤的操作来满足平台的策略。接下来让我们每部分拆开来一点一点来聊一聊：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Twitter 使用一个复杂的算法（称为 HEAVY RANKER）来产生排序好的用户可能感兴趣的推文，也就是我们上面部分聊到的排序的三个重要方面。然后，这些推文需要通过一个过滤器才能出现在用户的时间线上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于过滤器的 Rules and Policies，仓库中相关的&lt;a href="https://github.com/twitter/the-algorithm/tree/main/visibilitylib" target="_blank"&gt;源码&lt;/a&gt;部分并没有相关的说明部分。但可以从图中得知，Twitter 考虑了用户的多样性和内容的多样性，以及公共安全。从源码的实现中也发现了 hard filtering 和 soft filtering 的字眼，对应于屏蔽和降权等操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广告和关注的人的推文这两个部分比较好理解，Twitter 依赖于广告产生收入，因此曝光度最高的时间线中出现广告是非常常见的现象。而关注的人发送的推文，默认用户一定对其十分感兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后是 Mixing 的部分，值得注意的是，推特的广告不是在待排序推文中给你推荐的，而是系统直接混合进来的（可能跟你的兴趣没什么关系）。至于以何种比例和顺序做混合，仓库中有相关的开源代码但没有相关的明确说明，需要从&lt;a href="https://github.com/twitter/the-algorithm/tree/main/home-mixer" target="_blank"&gt;源码&lt;/a&gt;中仔细推敲，感兴趣的读者可以自行探索。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Twitter 推荐系统中的特殊部分&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;尽管上面分析的推荐算法是相对公平的，但也仅截止到推荐系统的 Heavy Ranker 的部分，一般情况下大公司们都会在后处理阶段（i.e., Heuristics &amp;amp; Filtering）夹带私货。开头说到代码开源初期由于糟糕的「算法」会让 Twitter 陷入尴尬的境地，也确实有很多有意思的发现被热心的网友们捕捉到了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;👀 Author Is Elon？&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/31/article/5ac0125717a96d5350735fc944b9d894" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/31/article/5ac0125717a96d5350735fc944b9d894"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如，有网友在代码里发现了一些特殊的片段，比如对于「特定人群」的推文标记。上述代码阐明了 Twitter 会基于作者的身份来对推文区分或标识，包括作者是否为民主党或共和党人士，以及高级用户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然最令人瞩目的还当属 &lt;code&gt;author_is_elon&lt;/code&gt; 的一部分，因为在马斯克大刀阔斧对 Twitter 内部进行重组的时候他就曾要求工程师提高其推文的曝光度，于是在相当一段时间中，即便你此前从未关注埃隆·马斯克本人，他的推文也会像幽灵一般出现在更多用户的时间线中，以至于在那个时期有不少用户不胜其扰而选择将其屏蔽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上述代码被曝光没多久，Twitter 官方便迅速地将上述代码片段删除并强制重新推送覆盖了代码仓库的内容。然而，时至今日你依然能在 GitHub 上搜到其他人 Fork（相当于复制）后的原始版本，开源的好处在这种情况下对于 Twitter 来说反而是由「蜜糖」转变为「砒霜」，因为一旦代码开源了，那么只要有人留有备份就无法永远抹去痕迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可话又说回来，至于 Twitter 官方在内部是否依然保留这部分代码逻辑仍不得而知。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Trust and Safety Models&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Twitter 是一个讨论相对自由的平台，除了一般的推文之外，还允许「其他声音」存在，但这并不意味着完全地放任自流，比如 Twitter 在推荐算法中专门搭设了一组名为「Trust and Safety」的模型来对这些弦外之音进行探测并处理。当中主要针对三部分内容：NSFW、Toxicity 以及 Abuse。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓的 NSFW 即是 Not Safe/Suitable For Work 的缩写，泛指不适宜在工作场合浏览的内容，而这在 Twitter 上主要特指成人内容，包括文字性话题、图像、视频等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 Toxicity 表示有害性的内容，如侮辱或某种类型的骚扰、某些与政治或种族相关的内容等，但这并不违反 Twitter 的服务条款；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，Abuse——也就是滥用性内容——特指那些违反 Twitter 服务条款的行为，譬如仇恨言论、有针对性地骚扰和辱骂行为等。在 Twitter 所公开的源码中还包含了更为具体的行为标签，如有惩罚性行为的内容、自残行为相关的内容或是其他违规内容。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/31/article/6c59e4fd6a33e84bb7731d5062abd015" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/31/article/6c59e4fd6a33e84bb7731d5062abd015"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Twitter 官方在源码仓库中有所说明，除了上述部分之外还有一些模型和规则，但出于对抗性的考量并未公开；但即便如此上述部分的代码也有不少展示出来的地方，无法完全窥探 Twitter 在处理这些内容时的核心要义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，Twitter 公司开源其推荐算法，对于用户和竞争对手来说都是好事。最后贴一个 Twitter 开源推荐算法仓库的&lt;a href="https://github.com/twitter/the-algorithm" target="_blank"&gt;地址&lt;/a&gt;，大家可以各取所需。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>正弦定理</author><guid>https://sspai.com/post/82586</guid><pubDate>Tue, 05 Sep 2023 07:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>数字时代的自我旁观：对痛苦的重新审视</title><link>https://sspai.com/post/82553</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;在妥协社会中，旁观者大行其道。我们踏遍千山，却未总结任何经验。我们纵览万物，却未形成任何认识。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;2023 年，认识的朋友都过得不太好，拧巴、无聊、躺平、焦虑都在无数次聊天中被提起，但我已经很久没有听人谈起「痛苦」这个词了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前段时间读到 Flomo 创始人少楠的一篇文章《没有痛苦，就没有奔向新事物的征程》，顺便吃了一波安利，啃了一遍韩炳哲刚刚出版的新书《妥协社会：今日之痛》。这引发了我对「痛苦」和这个时代的重新审视。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/4187bd7446756ba37f2e80a7b3c71fcc.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/4187bd7446756ba37f2e80a7b3c71fcc.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;干掉痛苦&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;韩炳哲对数字时代一直持有批判的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他认为妥协社会的本质原因，是人们害怕痛苦，在充满有点儿甜、但又不太甜的「数字糖果」的时代，痛苦被视为无意义、无用处、无关紧要的东西，幸福被视为个人内心和实现的目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;数字时代，经典的痛苦被溶解、稀释，变成了另一种叫做无聊的东西。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数字生活会加剧无聊，却无法治愈无聊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，对痛苦的恐惧随处可见，人们对痛苦的忍受程度也在迅速下降，无论是自己的，还是他人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;痛苦代表着否定，而我们生活在试图消除一切否定性的社会——喜欢的点赞收藏，不喜欢的喷完拉黑，然后等待算法下一次更精准的安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;书中说，就连心理学也在附和这个范式的转变，转向研究健康、幸福和乐观主义的积极心理学。&lt;strong&gt;负面的想法需要避免，它们必须立刻被正面的想法取代。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;痛苦被看作是虚弱的象征，被剥夺了表达的机会，它是需要被掩盖或者优化的东西，「妥协社会」里，不允许人们化痛苦为激情，诉痛苦于语言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这首先体现在文化娱乐上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有最老套的综艺节目还在通过参赛者凄惨的故事，赚取评委们几滴廉价的眼泪。而最受欢迎的主流节目，越是拿痛苦开涮，越是受到追捧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盲人脱口秀演员黑灯拿自己的残疾开着玩笑，从不卖惨，他说：「我管它励不励志，好玩就行」。于是他大受欢迎。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/6a16df43de810ed2b9425b4ce23881a6.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/6a16df43de810ed2b9425b4ce23881a6.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;截取自《脱口秀大会》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;贾行家是传统相声艺术的铁杆粉丝，有一次他去看了一场脱口秀，回来写了一篇文章说，尽管觉得非常难过，但他相信脱口秀未来会干掉相声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为要欣赏传统的相声，是有门槛的，有时候台下的人比台上的人还要懂那些「活」，而欣赏脱口秀不需要门槛，它更直给、更生活、更接地气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们被数字世界的规则裹挟前进，变懒的速度远超贾行家的预料，甚至连一场完整的脱口秀都懒得看，打开短视频，直接看精选语录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如被解构的电影和球赛一样，卡梅隆和梅西一生的心血，浓缩在3分钟里呈现给你，文案还得求爷爷告奶奶地写着：看到最后的人都惊呆了，别划走哦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是观众的错，更不是内容生产者的错，媒介即信息，这是尼尔·波斯曼在《技术垄断》中所说的，文化在向技术投降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;痛苦这东西，在数字秩序下，是一个无法处理的「故障」，数字化的特征就是：一切都必须即时可用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不能马上被技术消灭的问题，要么从技术上拆解，要么从文化上否认。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;数字时代的梦境&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;向彪在一次对谈中提到，「附近」正在这个时代消失，人们关注的只有远方和自己，关注即刻性带来单纯的情绪方便。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;今天我们寻求更多的信息却没有获得更多的知识，我们不断地在线上交流却没有参与一个真实的社区，我们保存大量的数据却没有留住我们的记忆，我们加了很多好友却没有见过真人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;信息的空前发达，让所有的痛苦变成了远方的数字，现代社会有一种趋势，就是把「附近」消灭掉，上一秒你刚刚为一个城市惨痛的灾难感到难过，下一秒就被跳着社会摇的姐姐吸引了注意力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妥协的社会，也是个点赞的社会。它沉溺于讨喜的妄想中，一切痛苦都会被磨光、抚平，直至称心如意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「赞」，曾经只是当下的止痛药，如今还新增了功能，成为驯化推荐算法的小皮鞭。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;动动手指的一颗红心、几个抱抱的表情，你和远方最熟悉的陌生人达成消解痛苦的共识，同时告诉潜伏在社会下面那张庞大的计算机网络：我喜欢这个，再给我来点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人当然是厌恶痛苦的，绝大多数人都在极力消除痛苦，这种希望在任何时代都一样，只不过当代给了我们大量工具来高效地完成这件事儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑智化的《水手》，唱的当然是痛苦，对自己无能的痛苦，歌词明明白白写在那里：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;如今的我，生活就像在演戏。说着言不由衷的话，戴着伪善的面具。总是拿着微不足道的成就来骗自己，总是莫名其妙感到一阵的空虚。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/a9d44af096e3e3f701ea01c363a6db77.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/a9d44af096e3e3f701ea01c363a6db77.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;截取自《水手》MV&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可这种对痛苦的赞美不会广为流传，被人们传唱的永远是那句「&lt;strong&gt;他说风雨中这点痛算什么，擦干泪不要问为什么。&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是个时代的隐喻：我们希望跳过所有痛苦的体验过程，直接享受变得更强大的结果。我们期待给一切带来便利的数字时代，也能解决这个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为技术类的媒体工作者，我们花了相当多的时间去采访，把难懂的知识吸纳进来，再经过加工，变成读者更容易接受的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这本身已经是经过大幅简化了，亲历者和探索者几年时间经历的那种痛苦和折磨，怎么能在短短十几分钟的阅读时间里为一个人所用呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便如此，我们还是在亲历时代的变化。越来越多的留言会是下面这样的范式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「讲了 10 分钟，还是没说到底怎么能赚到钱，浪费时间。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再短点，再直接点，再浓缩一点，隔壁美女和小狗的视频只用10秒就治愈了我孤独的痛苦，你能不能一分钟解决我贫穷的痛苦？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数字秩序是麻醉的，它废除了某些特定的时间感知形式，不耐烦，迫不及待地想得到，这些都导致了「漫长而迟缓之物」的消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跳过痛苦，直达结果，这是数字时代给每个人编制的梦境，那里有一招绝技，叫做&lt;strong&gt;逃课&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;逃课与代偿&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2022 年《艾尔登法环》横空出世，凭借宫崎英高积累多年让玩家在「受苦」中体验欢乐的经验，一举斩获 TGA 最佳游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游戏最火的时候，各大视频网站最受欢迎的视频不是主播的受苦记录，而是「三分钟教你拿到前期最强法杖」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/a6fa64a7987069aa940a0672fa9ec071.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/a6fa64a7987069aa940a0672fa9ec071.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;截取自《艾尔登法环》&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;只要跟着视频，骑着马绕过各种怪物，到达一个本应该后期才能到达的角落，就能拿到一把非常强力的武器，在整个游戏的前半程，人挡杀人、佛挡杀佛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一位游戏评论者说，这不是个 bug，宫崎英高允许玩家用各种方式逃课&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;，但迟早要还回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;果然，所有拿到那把远程法杖的玩家，在经历了十几个小时的爽快之后，开始变得举步维艰，他们必须为不理解怪物动作、不熟悉贴身缠斗付出代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，很多轻度玩家在此弃坑。打不过算了，游戏有的是，大不了不玩了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;游戏可以在逃课失败之后弃坑，人生却不可以。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们在哪里受苦受得少了，根据某种特定的经济法则，那里就会再度产生平衡，代偿一些别的什么东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在信息茧房的喂养下，人们虽然驱散了痛苦的阴影，但散射的光线还是填满了空间。容器隔绝了汹涌的水流，却被水滴缓缓填满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慢性的疼痛开始流行，恰恰是在敌视痛苦的妥协社会，那被边缘化的、长期处于无意义、无语言、无形式的痛苦，变成了别的样子，它们被称作&lt;strong&gt;无聊、匮乏和焦虑&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们不是别的，只是溶解在时间里的痛苦而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切或许也没什么不好，对痛苦的消亡做出批评，或许也只会存在于韩炳哲这样的思想家的书页里，我们偶尔读来消遣一下，然后继续回到茧房里被数字生活随时治愈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可就在这几年，这种伴随着麻木的、溶解之后的痛苦被突然冲破，取而代之的汹涌而来的、短促而切肤的疼痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它们是如此真实，数字秩序对此无能为力，我们无法通过技术带来的良药来消解身体的痛苦、失业的痛苦、失去亲人的痛苦、对未来无所适从的痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2022 年，病毒再造了真实，真实以抗体的形式再度回归。2023 年，病毒悄然离开，却留下了一张张失业通知书。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人都在经历不同的痛苦，我看到的只是世界的一角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;身边的人开始把真实的痛苦晒到朋友圈，人人都习惯性地寻求安慰，却又都发现点赞不再能带来治愈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，有些人继续回到信息茧房里吸吮所剩不多的一点点快乐，也有和多人开始关注身边的人和事，向彪口中所说的「消失的附近」回来了，近处有我们在乎的真实世界，里面裹挟着让人不习惯的疼痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;面对再次回到世界的真实痛苦，人都给整不会了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们要郑重思考和讨论它。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;在妥协社会里，重新思考痛苦&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;以下是我最近的阅读和思考，它们解决不了问题，甚至不能算是一碗鸡汤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和菜头说，&lt;strong&gt;痛苦的根源有两种，一种是太想得到什么东西却得不到，另一种是现实太过残酷而拒绝接受。前者有关于人性中炽热的贪婪，后者有关于天性中坚硬的否认。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此人很难去开解一个深陷痛苦的人，怎么能劝他放弃想要的美好东西，或是咽下事实的苦涩果实呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要去问痛苦的原因是否成立，唯一有效的方式，是先承认痛苦的存在，承认伤害的存在，然后去思考，这东西对我们而言有什么意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;痛苦的意义，在《妥协社会：今日之痛》里写得很晦涩，我尝试总结了这么四点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，痛苦即真实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一切未经加工的真实都是痛苦的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影《黑客帝国》里，当尼奥吞下那颗红药丸，奥菲斯把他带离了虚拟世界，让他发现自己蜷缩着身体，身上插着管子，这一幕在强烈暗示子宫里的婴儿，当脐带被切断，一阵巨痛袭来，主人公彻底与Matrix编织的美好梦境告别，奥菲斯说：「欢迎来到真实的世界」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/7edd8a236adc42d3e8a9ac708c541725.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/7edd8a236adc42d3e8a9ac708c541725.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;真实的世界从来不美好，你看到的每一篇讲述创业者精彩故事的文章，都装不下那些琐碎的痛苦——发不下工资怎么办、政策变了怎么办、法律文件怎么弄、合同款怎么催。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;虚拟的世界让你自在，但只有真实世界能让你自由。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自在是独自占有一个快乐的空间，不需要思考，不需要选择，你只是一个附属品，一个微不足道的终端，一切的事物都委托给那个母体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而自由是什么都要由你自己去干，你自己去思考和认知，自己做选择和判断，并且自己承担后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，痛苦即关联。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有一个人和世界发生关联的时候，才能被定义。他可能是一位父亲、一位妻子、一个老板、一个老师，但他不能只是一个「喜欢看电影的人」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一个身份都伴随着痛苦，拒绝一切痛苦状态的人，是没有关联能力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恩斯特·云格尔说：「&lt;strong&gt;告诉我你和痛苦的关系，我就会说出你是谁&lt;/strong&gt;。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个人害怕失恋的痛苦，就会不敢建立亲密的关系；当他害怕付出没有回报的不公平，就会成为一位划水摸鱼的员工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若是这样，最终回报他的当然不会是失恋和不公带来的痛苦，而他也就在规避痛苦的同时，在麻木中变成一个无关紧要的 nobody。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，痛苦即自我。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你去问一个小孩，将来想做什么，他的回答是不可信的，因为他没有经历痛苦，也就不知道自己真的想成为谁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冯·魏茨泽克说了这么一段话：「通过痛苦我才知道，我所拥有的都是什么。当然，我还可以通过别的途径得知我拥有这一切，但唯有痛苦教会我，它们之于我是多么珍贵，而这一法则也以同样的方式，掌管着世间万物之于我的价值。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司有一段时间营收很惨，有一次公开演讲，我的合伙人在大屏幕上打出一句话：「&lt;strong&gt;活下去，才能帮助更多人。&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/a34d323aa4bf145efbca0a39102f3a69.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/a34d323aa4bf145efbca0a39102f3a69.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;痛苦不在于简单的没钱，那样的话很好解决：解散团队，找个好工作，正如很多消失的公司一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对于很多真实的公司来说，真实经历的痛苦在于：没钱、还想把这个事儿做下去。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是你必须开始思考生存的问题，还要思考怎样不被生存的欲望挤压成自己不喜欢的事物，你要思考每一分钱该怎么花，提供什么样的价值才能换来有尊严的收入，还要在每个夜晚审问自己：这是我要做的事情吗？我是在奔赴热爱的过程中披荆斩棘、还是本来就在热爱它？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切的思考和答案，在顺风顺水的日子里都不会浮现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;痛苦会通过艰难的取舍，把你作为你勾勒出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四，也是最重要的，痛苦即转变。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无知提供极乐，认知伴随痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有痛苦，精神就是一成不变的一潭死水。只有通过痛苦，精神才能获得新的洞见，获得更高形式的知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所有深刻的经验都是以痛苦为前提，痛苦不仅仅是一种体验，而是能引发我们具体变化的一场地震。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有人都在高喊，未来的人们会被AI替代，这可怎么办，这种高喊不会带来任何的行动。而只有那些真的被AI抢了饭碗的人，比如当下的很多画家，才会重新审视自己的手艺，思考技能和AI的关系，而那些与技术达成和解，并完成职业二次蜕变的，正是这些有过切肤之痛的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;快乐永远不会启动反思，因为快乐的人只会做一个旁观者，而痛苦则会带来看待问题的全新方法，从旁观者视角进入到生存的框架里，逼迫自己在苦难中重获新生。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;让成长倚靠在痛苦之上&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在妥协社会中，旁观者大行其道。我们踏遍千山，却未总结任何经验。我们纵览万物，却未形成任何认识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以选择在妥协社会里，选择做一个不妥协的人，但那条路上充满痛苦，你要做好准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩炳哲说，成长之路是一条「苦路」（Erfahrung），这本是个朴素的道理，只不过我们被日常的廉价欢愉所喂养，日久淡忘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但终究，日常的欢愉无法带给我们幸福，它们留下的无聊和空虚，无需多言，你自有体会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;痛苦让人与曾经的自己彻底决裂，苦中作乐的人才会获得精神上的高级愉悦。一个人如果没有深入了解过痛苦，也就无法从内心深处笑出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有痛苦，就没有奔向新事物的征程，也就没有历史。没有痛苦，我们既没有爱过，也没有活过。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但，痛苦终归不是一个好东西，我们思考的是怎样与痛苦共处，而不是去追求痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推荐这本书的少楠在文章中加了句批注，来形容他理解的共处方式，我觉得非常精妙：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;倚靠在痛苦中，面对现实&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不必去逃避痛苦，那会让我们麻木；也不要靠意志力抵抗，那会让我们精疲力尽。而是要「倚靠」在痛苦之上，让它变成锻炼自己的事物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对痛苦的思考，帮助我们了解自己是谁、最关心的是什么、决定要做什么，如果我们不去思考它们，就永远无法胜任这些事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换个角度思考，痛苦不是需要推迟和避免的可怕事物，而是一个信号，表明你正在变得强大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在成年人的世界，倚靠在痛苦中，让整个世界变成你的试炼场。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/766d09e52e1b35a47aa5f98839fee8b8.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/766d09e52e1b35a47aa5f98839fee8b8.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;《塞尔达传说》游戏海报&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>孙彬</author><guid>https://sspai.com/post/82553</guid><pubDate>Tue, 05 Sep 2023 05:11:00 GMT</pubDate></item><item><title>X 将使用用户公开贴文训练 AI 模型</title><link>https://sspai.com/post/82690</link><description>&lt;p&gt;近日，X（原 Twitter）平台更新了它的隐私政策，彭博社此前发现 X 现在会搜集用户的生物识别数据，以及工作、教育背景。而 Stackdiary 发现，该更新的另一部分显示，X 还将使用它「收集到的信息与公开信息」来帮助训练 X 的机器学习 / 人工智能模型。随后，Elon Musk 在 X 上回复，表示只会使用公开信息，不包括「私信和所有隐私的东西」。&lt;a href="https://techcrunch.com/2023/09/01/xs-privacy-policy-confirms-it-will-use-public-data-to-train-ai-models/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Adobe 宣布明年关闭旗下 Creative Cloud 文件同步服务&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Adobe 于 9 月 4 日通过邮件的方式宣布，Adobe 将会在明年关闭旗下 Creative Cloud 自动同步文件服务，从 2024 年 2 月 1 日停止旗下个人用户 Creative Cloud 自动同步服务、2024 年 10 月 1 日停止旗下商业用户的 Creative Cloud 自动同步服务，此外，2023 年 10 月 1 日后新 Creative Cloud 用户将无法访问文件同步。届时用户电脑上的 Creative Cloud 文件夹此之后都不会进行自动同步、此前上传到 assets.adobe.com 和 Creative Cloud 手机 App 的文件都不会再自动同步到电脑中，用户同时无法再访问此前上传的文件或其他用户共享的文件和文件夹。&lt;a href="https://www.ithome.com/0/716/710.htm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;三星开启 One UI 6 Beta 国行内测&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;三星于 9 月 4 日在盖乐世社区开启 One UI 6 Beta 国行内测，社区用户可以通过最新版的盖乐世社区 App 参与内测报名，One UI 6 Beta 适用于国行三星Galaxy S23| S23+| S23 Ultra （已解锁设备），升级后将可以优先体验 Android 14 系统的 One UI 6。安装测试版 One UI 前需要备份个人数据，或通过 PC 版三星换机助手保存备份，更新后需要通过三星应用商店更新所有应用。&lt;a href="https://m.samsungmembers.cn/thread-1865336-35-93.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;California Forever 展示其造城愿景&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;被众多科技界人士投资、在旧金山附近大量收购土地的 Flannery Associates 公司近日上线了网站，揭示了其背后的造城计划与名为 &lt;a href="https://californiaforever.com/" target="_blank"&gt;California Forever&lt;/a&gt; 的母公司。其官方网站笼统介绍了位于索拉诺县的造城计划，包括提供好的工作、安全等，并将在不毁坏附近农业的前提下建造太阳能农场。索拉诺县行政长官表示该公司说他们将「投资家庭农场」并计划「继续放牧与耕种」。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/9/3/23857664/california-forever-tech-billionaire-secret-city" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="GLfJbNyRVoyghSxtwumciA9lnTh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjr7vd5b34tcsu5b1n0g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjr7vd5b34tcsu5b1n0g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;California Forever 首页充满这样的概念图。图源：California Forever&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;据韩国媒体 Maekyung 报道，Meta 已与 LG 合作，将于 2025 年推出高端 AR 设备，其定价将低于 Vision Pro 的 3499 美元，据悉 Meta 的高端 AR 设备命名为 Pro，预计为 Quest 4 Pro。一旦确认量产，预计将安装 LG 集团附属公司的各种零部件 ——LG 电子负责量产，零部件由 LG Display、LG Innotek 和 LG Energy Solution 提供。&lt;a href="https://www.ithome.com/0/716/699.htm" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;据共同社，联想可能接手日本 FCNT 的智能手机业务，最快在本月完成转让手续。FCNT 前身为富士通旗下移动手机事业部，拥有手机品牌 arrows，此前已申请破产保护。&lt;a href="https://www.tsr-net.co.jp/data/detail/1197949_1527.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;开学季三重优惠买栏目：快闪礼包、优惠翻倍，还有栏目史低价。&lt;a href="https://sspai.com/post/82520" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;前往了解&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/82690</guid><pubDate>Tue, 05 Sep 2023 01:10:28 GMT</pubDate></item><item><title>派评 | 近期值得关注的 App</title><link>https://sspai.com/post/82673</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;欢迎收看本期《派评》。你可以通过文章目录快速跳转到你感兴趣的内容。如果发现了其它感兴趣的 App 或者关注的话题，也欢迎在评论区和我们进行讨论。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;值得关注的新 App&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然少数派一直在为大家发现和介绍各平台上的优质 App，但仍有不少设计、功能、交互、体验都非常优秀的 App，还没有被我们发掘和介绍。它们可能是一款老 App，也可能是近期上架的新 App，我们会在这里介绍给你。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;拾光：让 AI 帮你找照片&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：Android&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：AI、照片&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/5isr02uh" target="_blank"&gt;@Peggy_&lt;/a&gt;：不知道大家有没有遇到过这样的困扰，一次旅行、一场约会或是一场讲座过后，我们的相册里就会爆炸性增长数十张照片。如果你并非重度整理癖，那么随着时间推移，你的相册内会积攒大量各式各样的照片，每一次检索都不得不在密密麻麻的相册缩略图中查找自己想要的照片。但是，并非每一次查找都能有满意的结果，手机相册自带的搜索功能往往在我们记忆模糊的时候就变得食之无用起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了解决这个问题，同时受到 iOS 端优秀应用寻隐的启发，开发者开发了拾光这款应用来让 AI 帮助我们进行搜索。实现了「只需要一句简要的描述词，就可以帮助你发现相册中的美好时光」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/04/article/a9cf221307ef630639296615742de884" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/04/article/a9cf221307ef630639296615742de884"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;得益于 CLIP 大语言模型的加持，拾光能够通过分析我们的本地相册，做到识别照片包含的色彩，地点，天气，人物，宠物，色彩，身份证，屏幕截图，二维码等等，根据开发者描述，拾光甚至能分析出照片表现出的情绪。为了日后顺畅的使用拾光，首次打开应用后我们需要给予应用访问相册照片的权限，经过几分钟的等待后，拾光会借助本地运行的 AI 模型完成全部的照片检索。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/04/article/5f7b15f57df4be33f202f782ab9176e3" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/04/article/5f7b15f57df4be33f202f782ab9176e3"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;之后我们就可以开始查找照片了，在应用主界面的搜索框中，我们可以输入自然语言来描述图片的主要特征，例如“平静的海面”“开心的人”“下雨天的晚上”等等，拾光会快速检索并尽可能匹配符合上述描述的特征的图片。此外，拾光还支持自定义检索范围，我们可以提前设定想要检测的日期范围，甚至是照片所在相册等，从而让查找的结果更加精确。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/04/06d2a73189122b842db7706732b9c985.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/04/06d2a73189122b842db7706732b9c985.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你可以通过 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.cooke.picklight" target="_blank"&gt;Play Store&lt;/a&gt; 下载体验拾光，应用本体免费，并能享受 10 次免费搜索次数，付费 4.99 美元即可解锁永久会员。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;TimeWave：黑白计时工具集&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：iOS / iPadOS / watchOS&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：计时器、习惯记录&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/ul0vcezb" target="_blank"&gt;@Snow&lt;/a&gt;：TimeWave 是一款设计简洁的间隔计时工具集，它可以帮你统筹工作间隔提升效率，也可以辅助呼吸冥想放松身心，还可以替你盯着烹饪时长，避免 juicy 的食材变成「真·黑暗料理」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TimeWave 采用了黑白灰配色的极简设计，首次进入的时候空无一物，这时你可以点击右上角的「+」或是点击屏幕正中的「Show Me Examples」，从应用的 Wave Store 中快速加入预设的模型。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="YYRCb9HyjoQMqZx6rAncH1rvnwb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1gtb34tcstosuosg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1gtb34tcstosuosg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;应用预设了 12 款不同场景的间隔计时工具，包括 Apple Watch 用户非常熟悉的 Meditation（正念），燃脂用户必备的 HIIT 训练，提升工作效率常用的 Pomodoro（番茄钟）等。如果你不清楚这些间隔计时工具的用途，可以在 Wave Store 中点击项目名进行了解。如果预设的这些间隔工具无法满足你的需求，你可以在既有项目中自行增删或修改间隔计时，也可以点击右上角「+」后选择 Create Custom，自行串联活动和休息的周期与时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了可以自定义项目，应用还预设了环形、方形以及秒表式，共 3 款计时器样式供你调用，方便你更加直观地了解不同项目的进展情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借助于 Apple 自身的语音服务，应用支持「木得感情」的简易语音提示，像正念呼吸这类间隔较短的项目，你可以全凭语音提示完成。每完成一次间隔计时，你可以在 History 中回顾完成情况，应用还会根据你的完成进行给出图表分析。此外，应用的每一个项目都支持独立提醒功能，你可以在项目详情中点击 Schedule 设置需要提醒的时间和周期，可以敦促自己及时完成计划。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="Tx7hbc4ZXo9AmNxFlKfc6g5xnid" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1hdb34tcsnsnd850" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1hdb34tcsnsnd850"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;TimeWave 支持 Mac (Apple Silicon)，iPad，iPhone 和 Apple Watch，通过 iCloud Sync 实现多终端同步。应用包含一项 Premium 服务，需支付 68 元后解锁自定义项目、计时历史、图表分析、Markdown 笔记等诸多重要功能，如果你喜欢应用黑白配色的简约设计，且日常需高频使用间隔计时功能，这项内购还是很有必要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在 &lt;a href="https://apps.apple.com/cn/app/id1524345488?platform=iphone" target="_blank"&gt;App Store&lt;/a&gt; 上免费下载 TimeWave。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;Mercury Weather：简洁、不简单的天气预报&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：iOS / iPadOS / macOS / watchOS&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：天气&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/robinpeng" target="_blank"&gt;@ROB1N&lt;/a&gt;：从使用 iOS 开始，我就一直在寻找简洁、好看、功能全面的天气 app。在去年的时候我开始使用和风天气，也算是当时我找到的、最符合我要求的天气 app ，直到 Mercury Weather 出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比 iOS 自带的天气 app 和和风天气，Mercury 最大的优势就是——极端的简洁。用过前面两款 app 的朋友们一定知道，我们为了知道更多的信息往往需要向下滑动好几下才能纵览需要的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mercury 在这个动作上做了优化，将所有的信息都简化显示，让用户只用滑动一次就能知道所有的信息。同时，在各大天气 app 都加入了专业气象图的时候，Mercury 做了减法，将各种卫星气象图、等压线等专业图表全部去掉，只留下简单的数字显示。同时在下面还有月均温度、湿度、日照时间的统计，也非常有意思。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="ILIRbuNUcoTepLxLNz6cqi70nlb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1etb34tcstosuorg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1etb34tcstosuorg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="IMNkbLR6KoX597xt8RacIRp4njf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1f5b34tcr3ontin0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1f5b34tcr3ontin0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;近期推出了 2.0 更新，开发者为 Mercury 带来了一个非常新鲜的功能——Trip Forcast。在初次使用的时候，用户需要填写自己未来几天的行程。行程的目的地确认后，在 DAILY FORCAST 栏就会在相应的日期中显示相应的 icon ，并自动切换成目的地的天气预报。这是一个比较新鲜的功能，往常我都是手动搜索或者手动添加手动删除，Trip Forcast 则是手动添加后到期自动删除当地预报，利好经常出差的人士。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="BLmMbOO2poCBAexwikGcydHpnkf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1fdb34tcstosuos0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1fdb34tcstosuos0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="VY7Mb1u2soWO72xJEWLcDB4knxY" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1flb34tcsnsnd83g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1flb34tcsnsnd83g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总体来说，目前 Mercury 是目前我使用过的「最轻量级」天气 app 。各种功能也非常够用，日常出行的预报相对准确，同时在设置中也可以选择使用的天气信息来源，帮助你获取更加精准的天气信息。订阅方式分为三种，￥14/月、￥68/年以及 ￥228 的买断，你可以在 &lt;a href="https://apps.apple.com/cn/app/mercury-weather/id1621800675?platform=iphone" target="_blank"&gt;App Store&lt;/a&gt; 免费下载。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;DrawerJournal：连事成线，记录每一天&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：Android / iOS / iPadOS / watchOS&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：日记&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/5isr02uh" target="_blank"&gt;@Peggy_&lt;/a&gt;：正式地坐在桌前，翻开日记本一笔一画地记录一日见闻，这样的场景在我们的日常生活当中已经很少见了，太多的事情占据了我们的精力，以至于闲暇时刻我们只想把大脑交给算法，让短视频和别人的碎片生活填满我们的时间。久而久之我们也忘记了自己的生活当中所经历的许多细碎时刻，只剩下四散在不同社交媒体上的只言片语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;DrawerJournal 是一款以时间线记录为主要特点的日记应用，我们可以把自己一天当中的感受和直接记录的小事像发微博一样轻松地发在 DrawerJournal 当中。如此一来我们就能以日期+时间线的形式组织日记，把自己的一天所见化整为零随时记录。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="MNkFbCLSdoL4dkxdp46c8JEynAA" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1ftb34tcsnsnd840" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1ftb34tcsnsnd840"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和发微博不同的时，在社交媒体上我们都会默认存在一批假想观众，因此在这种无形的监督干催促下我们更加想要发布博文。而日记的家乡观众只有我们自己，因此我们能坚持发微博却很难坚持写日记。为了减少记录阻力，DrawerJournal 不仅支持手机端输入，还进一步适配了 Apple Watch 和 Pixle Watch，方便我们快速记录。同时 DrawerJournal 还精心设置了小组件，确保我们能够通过点击小组件打开即写，大大降低了书写阻力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="BH0PbdZAIofGb8xdA03cRvlWnCf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1g5b34tcsu5b1lc0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1g5b34tcsu5b1lc0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果上述措施还不够，DrawerJournal 还允许我们对应用的主题界面进行从字体到配色再到背景的全面自定义，用赏心悦目的外观吸引我们打开应用记录。另外，DrawerJournal 还会全面地分析我们书写的频次、字数、坚持天数等，用详实的数据做到精准反馈从而增加我们的积极性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="KRNGbX7FBoRzxjxCvtNcnPzXnZc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1gdb34tcsu5b1lcg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1gdb34tcsu5b1lcg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，在隐私性和数据安全性上，DrawerJournal 也有充分的保证，密码锁定功能自然是不在话下。DrawerJournal 还支持手动备份，并允许我们导出 TXT. 格式文本，从而让数据牢牢掌握在我们自己手中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="FIunbwenqol8fZxIS2McMt5anvb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1glb34tcsnsnd84g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1glb34tcsnsnd84g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你可以通过 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.yoshidayo.drawer_diary" target="_blank"&gt;Play Store&lt;/a&gt; 下载使用 DrawerJournal，应用本体免费，采用订阅制，价格为 2.99 刀/月或 29.99 刀/年。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;不容错过的 App 更新&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了「新鲜」App，App Store 中的许多老面孔也在不断迭代、更新，增加更多有趣和实用的功能。少数派希望帮你筛选 App Store 中值得关注的 App 动态，让你快速了解 App 和开发者们的最新动态。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Obscura 4：新增照片库功能，控制界面再升级&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：iOS / iPadOS / watchOS&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：手机摄影、专业相机&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Obscura 是 iOS 平台上的一款第三方相机 app，以强大的功能和简约美观的设计征服了一大批手机摄影爱好者的心。近日，Obscura 更新到了 4.0 大版本，在采用了全新收费模式的同时推出了一些功能更新，接下来就让我们一起来看看吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，Obscura 4 优化了整套界面交互和设计。一方面，Obscura 统一了交互，点击可以获得更多详情，拖拽可以快速调节，长按可以还原；另一方面，Obscura 4 的开发者深入思考了如何把尽可能多的功能塞进一个小小的屏幕内，同时在高效和简洁之间达成巧妙的平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，Obscura 4 新增了照片库功能。点击拍摄界面右下角的图片按钮，就可以直接跳转到照片库中，点击底部的标签栏则可以在最近、收藏、Obscura、完整相册之间进行切换。如果长按图片按钮并向外拖拽，则可以在拍摄界面快速预览最近几张照片。除了查看图片，我们还可以在照片库中进行编辑滤镜、评分、查看图片参数信息等操作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="LU9hb84Tgo7eKoxjSbhcMf0knJe" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1idb34tcsu5b1ldg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1idb34tcsu5b1ldg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="Od6ybpLICoaNJNxVwR6cbcuUnCg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1itb34tcstosuot0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1itb34tcstosuot0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，Obscura 4 又新增了不少自定义选项。除了配色、图标等外观选项，Obscura 4 还在新版本中支持设置相机的各个启动项，比如说相机模式、滤镜、闪光灯、纵横比、曝光等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="ZvAXb5olJoDNUYxATyCcV4USnqd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1jdb34tcstosuotg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1jdb34tcstosuotg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Obscura 4 可以在 &lt;a href="https://apps.apple.com/cn/app/obscura-3-pro-camera/id1579306989" target="_blank"&gt;App Store&lt;/a&gt; 免费下载使用，Obscura 3 老用户可以享受首年 38 元的优惠价格。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;flomo 3.0：回顾你的曾经记录&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：iOS / iPadOS / Android / macOS / Windows&lt;/li&gt;&lt;li&gt;关键词：笔记、随记&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/liuxiaofengone" target="_blank"&gt;@化学心情下2&lt;/a&gt;：随着信息记录的深入，我开始学会在不同的场景选择不同的记录方式：对于完全成体系的内容，记录在 Obsidian 中；对于需要专心阅读的内容，则将其放到稍后读中；至于碎片化的零碎感想和随笔，则记录在类似 flomo 这样的应用中——你可以将它看作随笔本，也可以将他当作是日程记录，甚至你可以将他作为自己的日记本——主打一个随想随记，随时查找检索。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="QWY6bSmEXoAjBQxSJCDc6O6YnHc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1hlb34tcsu5b1ld0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1hlb34tcsu5b1ld0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但在这个记录自己大量思考内容的平台，历史回顾功能却似乎有所欠缺，以往你只能在桌面或者锁屏小组件中帮助我们回顾历史上的记录，而在 flomo 3.0 中这项功能进行了重塑。首先我们终于可以在 App 里面直接回顾过去记录的内容，并且在客户端中，我们还可以设置每日回顾的范围，比如设定回顾条件是全部内容还是指定标签的内容；时间范围是全部时间还是近一年、六个月等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="VMhYbLEOros0lAxXTwhcMpWTnYc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1i5b34tcr3onting" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cjqq1i5b34tcr3onting"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而除了点击到 app 中进行「每日回顾」之外，在 flomo 3.0 中现在还可以获得推送提醒，并且设置提醒的具体时间，当然但就内容而言也只是基于自己记录的内容，就像是 Google Photo 基于你自己拍摄的内容汇总推送历史照片快拍回顾一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，flomo 3.0 版更新中并没有想象中推出了多么重大的功能更新，而是围绕「每日回顾」这个小的功能点切入。不过这个功能点对于将 flomo 作为日程管理或者是日记来使用的朋友而言还是相当实用的——温故而知新。目前 &lt;a href="https://flomoapp.com/" target="_blank"&gt;flomo 3.0&lt;/a&gt; 已经在各个平台更新上架，「每日回顾」功能需要 Pro 会员订阅才可使用。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;App 速报&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;知名 iOS 效率工具 Toolbox Pro 的开发者 Alex Hay 因为肺炎不幸于今年 3 月去世，享年 35 岁。由多位效率人士组织的 Snailed It 团队于近日&lt;a href="https://snailedit.dev/2023/08/25/alex-hay-apps.html" target="_blank"&gt;宣布&lt;/a&gt;将接手由 Alex 开发的 Toolbox Pro、Logger for Shortcuts 及 Nautomate，继续维护和开发这 3 款 app。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Heptabase 正式&lt;a href="https://wiki.heptabase.com/changelog" target="_blank"&gt;推出 1.0 版本&lt;/a&gt;，正式版订阅价格上调至 $11.99 / 月、$107.88 / 年。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Microsoft PowerToys (&lt;a href="https://github.com/microsoft/PowerToys" target="_blank"&gt;Windows&lt;/a&gt;)：更新至 v0.73，引入全新的 Crop And Lock 工具，该工具允许用户为当前应用程序裁剪到一个较小的窗口中，或者仅创建缩略图。另外键盘管理器现在支持小键盘，改进并重构了 FancyZones 代码、加入 PowerRename 高级计数器功能，并调整 ImageResizer 的 UX。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank"&gt;少数派小红书&lt;/a&gt;，找到数字时代更好的生活方式 🎊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/82673</guid><pubDate>Mon, 04 Sep 2023 09:51:59 GMT</pubDate></item><item><title>城市漫步指南：闯进大西北的金色世界</title><link>https://sspai.com/post/82536</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;作为半个西北人，也看了全国不少山川湖海，欣赏了许多不一样的风景，但是回过头来，自己却一次也没有选择在西北出游。虽说不应有恨，但是确实是我的心头之痛。正好工作遇到瓶颈，很是头疼，索性向老板请了长假，无论如何也要自驾西北一次。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;与大多数人选择的路线一样，我选择了从兰州出发，沿着京藏高速一路向西。这一路上的风景很有意思，从绿植遍地一直到沙漠戈壁，大西北的云变得很快，每开出去一段路程就会有完全不一样的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在青海湖的晚上入住了一家藏族特色民宿，可以看到青海湖的全景，晚上的时候因为睡不着，带着姑娘出门看看星空，没想到在民宿外边有人在露营，生了炉子，很温暖，遂一起聊天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们是青海本地人，跟我岁数差不多大，放着非常有民族风情的音乐，在别的地方我可能会觉得这歌有点土，但是在青海湖的晚上真是一点也不违和。我拿出了我常抽的万宝路冰蓝，进行一些礼节性的散烟，他们说这烟在他们那不太好买，我就把一整盒都留给了他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;青海湖、茶卡盐湖这些景点非常美，但是因这些景点而立的小镇子好像对我不太友好。看完很美的景色之后，我只是想花一个还不错的价格，吃一顿合适的饭，但是都不大如愿。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/dc1910b2f12fa1874553837e20ea863e.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/dc1910b2f12fa1874553837e20ea863e.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;三百八十块在青海湖景区旁边吃了两道菜，这消费水平直追北京，赶超上海。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总感觉这些地方缺点什么，但是我又说不出来，或许是因为景点里面的游客太多、又或许是因为这些地方商业化太严重，我心里总感觉憋着一股气，就好像有一种想甲亢，但是又亢不出来的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切的不好的情绪、不好的感觉，当我到了德令哈之后，全都烟消云散了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;德令哈在蒙古语中的意思&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在还没有完全驶入德令哈城内，在这座城市的环城西路上就能看到道路两旁高大的柏树，远处有一片绵延的山脉，很美。「德令哈」在蒙古语里是「阿力腾德令哈」的音译，意思为「金色世界」。我入城的时候刚好是黄昏，远处的山脉映着金色的光影，好像还真有那么个意思。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/eab494950d1e2d91815250e013ffe725.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/eab494950d1e2d91815250e013ffe725.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我很喜欢德令哈周边的这一圈高高低低的山，这些山跟重庆的山完全不一样，重庆的山让我感到局促和拥挤，但是德令哈的山似乎有一种能让我心情舒畅的魔力，在开车的时候只是注视着这些山就很舒服。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/c68066c0781f33f73a3ea9d85bf5bba1.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/c68066c0781f33f73a3ea9d85bf5bba1.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对一个城市的好感真的是一点一点积累起来的，靠的就是一个又一个小细节。在西北这片粗旷的土地上，越是往柴达木盆地深处走，就越难找到舒适的住宿。但是德令哈，在住宿这方面首先就打了满分，这的酒店价格十分公道，设施也都相对完善合规，虽然没空调，但是房间里面的温度适宜。入住酒店的时候还多花了九块钱，升级了山景大床房，可以说这九块钱是在路上最划算的一笔投资。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/2cc93987a4668e2949a56a1726f29ab4.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/2cc93987a4668e2949a56a1726f29ab4.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;睡觉的时候特意没拉上窗帘，早上起床就能看到外面的柏树山和寺庙确实是一件美式。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了好看的山和价格合理的酒店给我带来的好感以外，就是这个城市拥有足够完善的服务设施和能联网的美食系统，简单来说就是能点外卖。出门几天已经厌倦了在外打猎觅食找车位，来德令哈的第一顿饭就延续了少数派一惯以来的传统，点外卖吃堡。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;德令哈周边的景点&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;饱暖思游欲，德令哈的地理位置实在是太过于优越，周边实在有太多景点可以去逛。比较让我意外的是，德令哈周边竟然有这么多湖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德令哈城市以东二十公里，有尕海，城市以西二十公里，有柯鲁克湖、托素湖，一路向北还有哈拉湖等等。无论你向哪个方向出发，你的面前总有几个湛蓝的湖在等着你。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;外星人遗址&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在开车去外星人遗址的路上你或许会远远的看到一个非常亮的塔形建筑，非常的科幻，当然这个一会再说。从德令哈主城驶出还没多远就看到了外星人遗址的路牌，我一直特别好奇为什么这个地方叫外星人遗址，所谓外星人遗址，其实是一片自然保护区，据说保护区内有一个自然岩洞，里面有一些铁质管状物，从洞内一直伸入托素湖，很像外星人基地的发射井，因此得名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从入口驶入后经过柯鲁克湖一侧，到达托素湖附近。外星人遗址的入口处有栅栏拦着，还有专门的大爷看门，需要登记一下才能放行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短短二十分钟的路程，道路两边的植被变化非常明显，刚开始是青绿的草原，草原上有很多马，富有湿地气息的茂密灌木丛突破路沿侵入道路，还见到了只有海边盐碱地才能看到的红树林。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路过柯鲁克湖后，还需要在一个非常科幻的大门再次登记一下，进入保护区更深处，这个出现在一片戈壁中的拱形建筑实在是太奇幻，让我一度以为进了什么罗斯威尔外星人研究所，里面还真可能有坠毁的飞碟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/29/article/5a265ae3db9d49b7312661f232ae3f06" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/29/article/5a265ae3db9d49b7312661f232ae3f06"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;过了这道门之后，我可太希望我现在骑的是一匹马，而不是开着车，因为这地方简直和荒野大镖客里面的 Tumbleweed 风滚草镇附近一模一样，唤醒了我在 1890 年的美国西部追猎传奇动物的回忆，开车的时候时不时的眺望一下远处的山坡，看看有没有搭着帐篷的盖斯在等着我。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/29/71aa1c9738c585981088feffab1514d5.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/29/71aa1c9738c585981088feffab1514d5.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在已经过了两道门，登记两次后，不出意外的发现了第三道门。里面虽然有修好的公路，但是第三道门是目前只允许步行进入，应该是怕太多车辆进入破坏生态环境，不再让车辆驶入了。能看到那些神秘铁管的白公山，理论是要从这里停车后步行五公里才能到达。外星人遗址内部以喀斯特地貌为主，在超强紫外线的暴打下，实在是不想步行太远，只登上附近的小山坡望了望远处，但只在门口窥其一隅已经很好看了，里面估计还有更多惊喜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/29/5be592eb4eb67629022e213cb127a450.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/29/5be592eb4eb67629022e213cb127a450.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/06d07b81486fa5d34b47f1b70b140beb.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/06d07b81486fa5d34b47f1b70b140beb.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/bc17c157cc4f0007a5136a13ddfd82fa.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/bc17c157cc4f0007a5136a13ddfd82fa.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;应该是托素湖的一部分&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;大柴旦翡翠湖&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;从这个自然保护区出来之后，我的路线是继续开往更远的地方，大柴旦翡翠湖。如果有从事新能源行业的朋友应该了解，青海拥有世界上 60% 的含锂盐湖分布，有一种独创的锂提取技术，察尔汗盐湖和大柴旦盐湖算是青海锂资源比较丰富的湖泊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在选择去察尔汗盐湖还是去翡翠湖之间其实我还是纠结了好久，大柴旦翡翠湖、察尔汗盐湖、德令哈这三个地方形成了一个三角形，因为时间有限，只能二选一。当天天气又很好，我精挑细选之后最终还是决定去大柴旦，因为这里的湖水颜色比较丰富，分为一个一个的小湖，我想着总能以量胜质吧，结果还真让我给蒙对了。在天气好的情况下，大柴旦绝对值得一去，这个地方直接给我的一贯培养的审美彻底打碎，无论你用手机还是座机，用手或者用脚拍出来的照片，怎么都好看，当然如果有无人机和漂亮妹妹陪伴的话那就是好上加好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/acd7dc0b3a1813d481dd2d9c3d63f2c2.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/acd7dc0b3a1813d481dd2d9c3d63f2c2.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/c0f4bd6657c9d97d0291ea03afc216b3.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/c0f4bd6657c9d97d0291ea03afc216b3.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/3d0cd24a7aac098f37112eb9ba034db0.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/3d0cd24a7aac098f37112eb9ba034db0.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;逛翡翠湖的时候小火车是必选项，这个小火车会把大家带到最远的一号湖边，然后一站一站往返程方向坐。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;德令哈的一些美食&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本来准备在大柴旦过夜，但是这的酒店确实不怎么样，吃的似乎也不如德令哈的 SKU 丰富，索性直接返回德令哈。等到回到德令哈城市的时候已经是半夜了，白天路过海子纪念馆之后就一直想着要去诗歌陈列馆参观一下，看看海子笔下所写的夜幕下的德令哈究竟是什么样。但是，现在饿了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;点开王兴点评 APP 之后发现有各个种类的牦牛壮骨汤，就在酒店附近找了一家开吃，老板直接端了一盘大骨头上桌，然后给了我们非常有特色的两把小刀。奈何我对美食的形容词比较匮乏，没法准确形容一道菜的味道，但是真的太好吃了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/a378656605fcdcdfff73fd4291f87f44.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/a378656605fcdcdfff73fd4291f87f44.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在青海吃饭绝对是酸奶爱好者的福音。几乎任何一顿饭都会配上青海本地产的牦牛酸奶，在餐前的时候老板就会提前端上来，牦牛酸奶和其他地方吃的酸奶味道完全不一样，有一种野性的美，非常开胃。而且随便一家青海本地的便利店，其中的酸奶品类也是相当丰富，在这一路上几乎是尝遍了所有种类的酸奶，就算是晚上回酒店了也要买几袋回去解解馋。在这样一个以牛羊肉为主食的地方，如果晚上吃的太腻太撑，早上起床不愿意吃早饭，喝一袋酸奶也是不错的替代品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/2756e72024039222a5e55099ffd71c8c.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/2756e72024039222a5e55099ffd71c8c.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;海子和德令哈&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;夜晚的德令哈很安静，就连空气也很冷，路上基本没有什么车，甚至连行人都没多少。自从进入德令哈开始，我心中就一直有一个想去看看的地方，海子诗歌纪念馆。不过我对海子的了解非常有限，仅限于在语文书诗歌精选上看到过「面朝大海，春暖花开」这句诗，当然还有一些关于他的悲情故事。我试图从脑海中挖掘出更多关于海子的诗词和事迹，试图在脑海中大致拼凑出这个人的模样，但是不行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在酒店短暂休息一晚后，第二天一早我就直奔海子纪念馆。一进门就看到了一个咖啡吧台，确实没怎么休息好的我选择了先点一杯咖啡扫空一下疲惫，以一个更好的状态参观纪念馆。我老样子先点美式尝尝味道，同行的姑娘点了一杯当地特色——熬茶咖啡，据老板说是用当地的熬茶加浓缩之后制成，比较有风味，外地人一般喝不惯。确实让老板说中了，我浅尝了两口，有点像一碗加了浓缩的饺子汤，有点油腻，有点咸。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/article/e7f51da8162302842e62207e3a509f4f" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/article/e7f51da8162302842e62207e3a509f4f"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;纪念馆的设计很有意思，房间中间有一整块黑色的海浪形状的石头，头顶是两盏青空灯，两边的书架上每一格中都放有一本书供所有人阅读。在这个城市随处可见的「今夜我在德令哈」这句话，也终于让我在海子纪念馆见到了出处。在纪念馆内安静的读完海子的生平故事和一部分诗歌之后，馆内最打动我的却不是海子的诗，是门口的留言簿。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/article/350ca96808f8ed448f0f53b47c2dcb62" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/article/350ca96808f8ed448f0f53b47c2dcb62"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我是一个很喜欢听故事的人，在这些留言簿上，我见到了很多故事。在比较低的留言簿上，有稚嫩的笔迹写下喜欢 哪个明星，同样也有人留下一些咒骂的词句，但我知道写下这些可能只是为了好玩。往更高处看，似乎又进入了另一种世界，每一句留言之后几乎都有日期和署名，留言的人大部分都来自大江南北，旅行或者自驾来到了德令哈，有些人抱着对生活的希望，在纸上写下：「虽然生活过的不如意，但是总会好起来的」。有人在下面附和，讲述自己的离职故事和生活困境，最后附上一句对生活的美好祝愿。如果说海子的诗存在孤独的深刻思考，那么来自五湖四海的大家似乎都在这里找到了共鸣，互相鼓励，即使在这里留言的人并不相识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻到后面，有一句很短，但是字迹非常工整细腻的话：「妈妈，今夜我在德令哈，我想你了」。看完这段话，想到自己正处于德令哈这片荒凉和寂静的土地，我确实再也没法抑制住我自己的感情。或许，在远离故土的时光里，我们都曾感受到那份漂泊与离情。我凝视着它，仿佛能够在字里行间嗅到那片遥远而亲切的土地的气息。或许，正是在长时间的离乡漂泊中，我更能理解那种渴望家的感觉，又或许这段文字真的有一种超越时空的力量，促使我向馆外走去。在门外抽了两根烟，拿出手机，给我妈发了条消息：「妈，我在德令哈了，一切都好。」&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/article/970e368c72fb5afbd28853dac35c0de3" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/article/970e368c72fb5afbd28853dac35c0de3"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从纪念馆的正门出去，正对着一条城而过的河，巴音郭勒河，目光沿着这条河向远处的山看去还能看到德令哈之眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;走在路上的时候发现德令哈这个城市有一栋非常高的楼——国家电网，看到这个楼我就知道这地方的电力供应肯定不简单。如果说火是古代人类生命的希望，但是对现代人来说，电，优先级可能还要比火高一点。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;德令哈的光热电站&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;德令哈市属高原大陆性气候区，具有高寒缺氧、空气干燥、少雨多风的特点，虽然听起来全是缺点，但是对于一个从全年日照时长最低的地区过来的人，真的很喜欢德令哈的日照时长。太阳总能给我带来一些对生活还能继续的希望，我的心情真的受到很大程度的影响，阳光明媚，天气晴朗的天，心情不由自主的就会变得很好。天气阴冷，连绵多雨的时候，在家更愿意把灯调成 3000K 色温的暖色，试图从灯中寻找一丝太阳的光亮和温暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太阳对德令哈有着格外的偏爱，年平均日照时数达到 3137 小时，属于全国年日照总数最高的地区之一。这也就促成了德令哈的太阳能发电系统非常的发达，在来德令哈的前一个夜晚，我特意回顾了一下「银翼杀手2049」中的开幕前五分钟。这部非常具有科幻美学的电影对我影响很深，这种又安静、时间又长的电影非常适合思考，其中有一些科幻的装置非常令我着迷，为首的就是这个光热发电站。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/article/d6d141826b49a44c9c5847fa514de686" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/article/d6d141826b49a44c9c5847fa514de686"/&gt;&lt;figcaption&gt;银翼杀手2049 中的光热电站&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;德令哈的光热电站与一般的太阳能板发电站不同，这座发电站的全名叫做：「塔式熔盐储能光热电站」。与其说是太阳能发电站，它更像是一口太阳能灶，利用镜子的反射加热塔顶的盐，这样在日落后拥有极高温度的熔盐还能继续提供热能进行发电。而这座塔中的盐正是来自附近的盐湖，就地取材，是一件非常环保的事情。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/article/9cbb919a23a0f03e8a93f63abf9e4a8a" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/article/9cbb919a23a0f03e8a93f63abf9e4a8a"/&gt;&lt;figcaption&gt;德令哈的光热电站&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;拿出无人机，在这个区域附近远远的飞了飞，没敢飞进发电区域内。一方面是怕会违反当地的法律法规，另一方面是感觉这个塔真的太科幻了，我有点像一个见到外星飞碟的原始人，对这种不常见的科技抱着一种神圣的感情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入德令哈的时候我看着山，从德令哈踏上回程的时候我也看着山， 或许是山看着我，山就站在那里目送着一个又一个人的到来和离去。德令哈是一个非常安静的城市，城中的居民就静静地生活在这片山下，这条河边，姑娘告诉我，德令哈的山确实很好看，算是一个一眼就喜欢上的城市，这种感觉不会错。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/0cb444672d8c176bebe7424640b22a8b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/30/0cb444672d8c176bebe7424640b22a8b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Xenogeneic</author><guid>https://sspai.com/post/82536</guid><pubDate>Mon, 04 Sep 2023 06:51:17 GMT</pubDate></item><item><title>用好尘封的群晖，让你的耳朵在每一次游泳时都能充满新意</title><link>https://sspai.com/post/82260</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;在游泳时听歌的一个常见痛点是，耳机上存放的音乐内容越来越过时或者听腻了，要手动通过电脑来管理音乐，但是操作却非常麻烦。本文将会使用群晖（DS218+），通过简单的 USB Copy 或者自动化脚本来解决这个问题，实现自动帮耳机（Sony Walkman NW-WS623，以下统称 Walkman）更新歌曲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;重要提示：&lt;/strong&gt;本文将涉及编写并执行自定义脚本，存在一定安全风险。请不要轻易信任和运行不明来源的脚本，以免造成数据损坏或信息泄漏。请在自己完全理解的前提下谨慎操作。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Walkman 的痛点&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;夏天到了，游泳的最佳时节也到了。每次去游泳，游泳耳机是必不可少的，它让我在泳池里面不会那么枯燥了，只要戴上我心爱的 Walkman 扑通入水后，整个游泳馆就会只剩下我这最靓的仔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过美中不足的是，除了偶尔会被蛙泳的人踹脸，就剩下我的 Walkman 里面的音乐却是几年前的这件事了。在这过去的几年里，我的个人音乐库里面的红心歌曲也已经更新了好多，现在有必要把 Walkman 里面的歌单更新一下了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周末从游泳馆回家的路上，一直想着要更新歌单，想着想着，结果一进门，心里记着的事儿也就跟我扔在一边的游泳装备一样，啪嗒掉在了地上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到隔天晚上，偶然瞥到游泳装备，这件需要解决的小麻烦这才又浮上心头。于是，那天晚上我大概花了一个小时才把这件事情搞定：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;把 Walkman 从游泳装备中取出；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;打开电脑；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;忘记连接线，又去我的杂物箱里面拿到数据连接线；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;把电脑跟 Walkman 连接；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;先清空 Walkman 里面 Music 文件夹；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;打开了我的音乐下载文件夹，随机挑了几百个音乐（对的，手动，挑到眼花）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;开始漫长的拷贝过程（估算了下，得有接近 20 分钟）；&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;实在不能忍受着这个效率，我得想办法节约自己的时间。回头看到了自己家那台一直在吃灰的群晖，我突然有了灵感：用群晖的 USB Copy 功能直接导出歌曲不就行了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;简易版方案&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;群晖的 USB Copy 功能还是挺简单易用的，通过简单的设置，你就能让它在你把 Walkman 插入群晖前面的 USB 口时，自动复制歌曲到 Walkman，并且在复制完成之后自动弹出设备，然后用「滴」一声告诉你完成了，你只需要直接拔出来就能直接使用了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面是简单的教程：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一步，打开 USB Copy：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/c55e35c3ce3ad8e87234911ede112092.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/c55e35c3ce3ad8e87234911ede112092.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二步，选择数据导出：&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/ae410b2aac505bb930ba39cc1ba230d4.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/ae410b2aac505bb930ba39cc1ba230d4.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三步，设置任务，来源选一个你挑好的音乐文件夹列表，注意：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;大小不能超过 Walkman 本身的大小，不然会导致失败报错；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;目的地记得选 Walkman 专门的文件夹，截图未体现；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;复制模式必须是镜像，因为其他模式都是用来备份目的的；&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/6c353fcb8f0250a06abcff7d40cf7f85.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/6c353fcb8f0250a06abcff7d40cf7f85.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四步，选择触发时间：&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/f90b442cceaf3072b98a5ad4f7d8faf9.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/f90b442cceaf3072b98a5ad4f7d8faf9.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后一步，选择文件过滤，我只为听歌，因此这里只选音频：&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/f16143698ec65a14015ddb3e7c39114a.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/f16143698ec65a14015ddb3e7c39114a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;创建完成后，可以将你的 Walkman 插上去试试效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过我想把空间利用率拉满，折腾一次可以顶好久，因此我在测试的时候，等了好久也没听见「哔」声，再去群晖上瞧一眼，果然是挂了。群晖提示我空间不够，原因也很简单，因为我的 Walkman 可用的空间也就 3.5GB 不到，而之前电脑上拷贝的歌曲已经把 Walkman 的空间占满了，虽然我设置的复制策略是镜像，但是实际执行的时候，群晖是不会先把空间删掉腾出来再进行复制的，这样就会导致没有足够的交换空间导致复制失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解决的方案也是有的，那就是留足足够的空间，因为大多数情况下，我一次游泳也不会听那么多的歌曲，也没那么多时间来听，那么，实际上我只向里面拷贝几十首歌就行了，算一首歌 10M 的话，顶多拷贝 500M 左右的歌曲就行了，问题也就迎刃而解了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，如果你跟我一样有些强迫症，非要把空间利用率尽量拉满，可以像我一样尝试更高阶一些的方法。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;高阶版方案&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;简单规划了我的的歌曲更新流程，因为本来 USB 这几年只是用来充电了，这次顺便就能把歌单同步跟充电，这两件事一起做了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我设想了如下的流程：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;游泳回到家，把 Walkman 直接插入群晖的任意一个 USB 口；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;等待一个晚上，充电+歌单同步；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;下次游泳前，把 Walkman 拔出，放入装备包；&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;是的，就那么简单，但是，为了能达到这种流程，我需要准备以下几个事情：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;定期同步电脑中的歌曲到群晖&lt;/li&gt;&lt;li&gt;写一个脚本&lt;ol&gt;&lt;li&gt;每天晚上定时执行&lt;/li&gt;&lt;li&gt;随机选取我的歌曲，做成一个歌单&lt;/li&gt;&lt;li&gt;把歌单中的歌曲拷贝到 Walkman&lt;/li&gt;&lt;li&gt;拷贝完成后弹出，方便随时拔出&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;那么脚本的话，我就贴在下面了，自取即可。&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;#!/bin/bash

set -e

# 标记文件，用来标记这个设备是用来拷贝的，可以把其它 U 盘设备排除在这个流程之外，
# 也就是说不存在这个文件的设备会被跳过。在这里我用的是 Walkman 上自带的文件，
# 如果你用的是其它的耳机，可以直接在耳机上创建一个同样名字的文件，
# 或者把下面的名字改为你耳机上已经存在着的并且不会改的名字
marker_filename=&amp;quot;default-capability.xml&amp;quot;

# Walkman 用来存放音乐的文件夹名称
dest_dirname=&amp;quot;MUSIC&amp;quot;

# 最大空间，默认 3.5G 不到，留下100M左右用来当作交换空间
max_size=$((3400 * 1024 * 1024))

# 音乐文件所在目录
music_dir=/volume1/music/Music

# 要放音乐链接的临时目录，记得选一个同一个共享文件夹的
music_symlink_dir=/volume1/music/walkman

rm -rf $music_symlink_dir || true
mkdir -p $music_symlink_dir

music_dir_size=$(du -sb $music_dir | cut -f1)
if [ $music_dir_size -lt $max_size ]; then
  echo &amp;quot;音乐源目录 $music_dir_size 小于设置的最大值 $max_size ，将最大值设置为 $max_size&amp;quot;
  max_size=$music_dir_size
fi

for line in $(cat /tmp/usbguidtab); do
  usb_dev=$(echo &amp;quot;$line&amp;quot; | cut -d= -f1)

  mount_root=$(mount | grep &amp;quot;$usb_dev&amp;quot; | awk &amp;#x27;{print $3}&amp;#x27;)
  if [ ! -d &amp;quot;$mount_root&amp;quot; ]; then
    echo &amp;quot;跳过：$usb_dev 非U盘储存设备，或者挂载失败，可尝试插拔&amp;quot;
    continue
  fi

  echo &amp;quot;USB device $usb_dev mount on $mount_root&amp;quot;
  
  walkman_capability_file=&amp;quot;$mount_root/$marker_filename&amp;quot;
  if [ ! -f &amp;quot;$walkman_capability_file&amp;quot; ]; then
    echo &amp;quot;跳过：$mount_root: 标记文件 $marker_filename 不存在&amp;quot;
    continue
  fi

  walkman_music_dir=&amp;quot;$mount_root/$dest_dirname&amp;quot;
  if [ ! -d &amp;quot;$walkman_music_dir&amp;quot; ]; then
    echo &amp;quot;跳过：$mount_root: 目的地文件夹 $dest_dirname 不存在&amp;quot;
    continue
  fi

  # 先找出所有音频文件
  orig_files=()
  while IFS=  read -r -d $&amp;#x27;\0&amp;#x27;; do
      orig_files+=(&amp;quot;$REPLY&amp;quot;)
  done &amp;lt; &amp;lt;(find $music_dir -type f \( -iname \*.mp3 -o -iname \*.m4a -o -iname \*.wav \) -not -path &amp;quot;*/@eaDir/*&amp;quot; -print0)
  echo &amp;quot;源文件夹音乐数量：${#orig_files[@]}&amp;quot;

  # 打乱顺序，方便随机挑选
  files=()
  while read -r item; do
      files+=(&amp;quot;$item&amp;quot;)
  done &amp;lt; &amp;lt;(shuf -e &amp;quot;${orig_files[@]}&amp;quot;)

  size=0
  index=0
  while [ $size -lt $max_size ]; do
    file=&amp;quot;${files[$index]}&amp;quot;

    if [ -n &amp;quot;$file&amp;quot; ]; then
      echo &amp;quot;选中音乐文件：$file&amp;quot;

      next_size=$(( size + $(du -sb &amp;quot;$file&amp;quot; | awk &amp;#x27;{print $1}&amp;#x27;) ))
      if [ &amp;quot;$next_size&amp;quot; -gt &amp;quot;$max_size&amp;quot; ]; then
        break
      fi

      ln &amp;quot;$file&amp;quot; $music_symlink_dir
      size=$next_size

      index=$(( index + 1 ))
    fi
  done

  rsync -av --delete-before &amp;quot;$music_symlink_dir/&amp;quot; &amp;quot;$walkman_music_dir/&amp;quot; 2&amp;gt;&amp;amp;1
  rm -rf ${music_symlink_dir:?}/

  sync # 刷盘
  /usr/syno/bin/synousbdisk -umount &amp;quot;$usb_dev&amp;quot; # 安全弹出，方便拔出
  echo 2 &amp;gt; /dev/ttyS1 # 哔一声用来提醒
done&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来说说怎么用。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;怎么使用&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;首先，我们需要确定参数：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Walkman 中的音乐文件夹名，我的是 &lt;code&gt;MUSIC&lt;/code&gt;，必须要确定存在，否则会被跳过；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Walkman 中的标志文件，我用的是设备自带的文件 &lt;code&gt;default-capability.xml&lt;/code&gt;，你的设备如果不存在这个文件，则可以创建一个跟我一样同名的（内容可空），用来表示你只会使用这个设备来同步音乐，而不是其他同时插在群晖上的设备，不存在这个文件的设备会被跳过；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;最大空间，我的是 3.5G，但是为了留一些交换空间，我就设置了 3400M；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;音乐文件夹目录，按照下面的提示，在群晖的 File Station 中，找到你的音乐文件夹的路径，比如我的就是 &lt;code&gt;/volume1/music/Music&lt;/code&gt;；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;临时目录：在&lt;strong&gt;同一个共享文件夹&lt;/strong&gt;下面，你需要指定一个不存在的临时目录，比如我的就是 &lt;code&gt;/volume1/music/walkman&lt;/code&gt;，用来存放随机筛选的音乐（放心，完成之后会删的）；&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;查看音乐文件夹的目录：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/01/c41b45871a8962f1a52c1c9df20366a5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/01/c41b45871a8962f1a52c1c9df20366a5.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/01/6dcb869d694298aafb4f680a3e86eb4a.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/01/6dcb869d694298aafb4f680a3e86eb4a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;将你的参数替换掉我在脚本中的数值即可，你的定制脚本就完成了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，我们来设置你的定制脚本：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打开群晖的系统面板，任务计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一步，新增，计划的任务，用户定义的脚本。&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/244af1957735378071158cdfbb6f068d.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/244af1957735378071158cdfbb6f068d.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二步，常规 Tab，任务名称随便填了，比如我填的就是 Walkman，用户账户需要选择 root，因为最后弹出 Walkman &lt;strong&gt;需要 root 权限&lt;/strong&gt;（admin 实测权限不够，截图的账号不正确，实际应为 root）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里需要提醒一句，对于不理解脚本的小白来说，&lt;strong&gt;轻易不要使用来路不明的脚本&lt;/strong&gt;，尤其是需要高权限运行的情况下。如果是恶意脚本，轻则被投毒挂马挖矿，重则被加密勒索或者数据全毁，慎重，慎重，慎重。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/8fa4122ed7c6c7e14d707d5a31c8ab19.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/8fa4122ed7c6c7e14d707d5a31c8ab19.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三步，点击计划 Tab，可以先留空，我就是留着它默认时间的，每天凌晨执行就行。&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/5f80911cbd444c703df6971b9bfc1757.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/5f80911cbd444c703df6971b9bfc1757.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四步，任务设置，通知设置这边，如果想收邮件通知的话就勾选，不需要也无所谓，最后将上面的脚本粘贴到用户定义的脚本里面就行。（如果你不是跟我一样的 Walkman，理论上也可以用，但是需要你能修改脚本。）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/c4342acb6804f11841bd8d2b41211fbe.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/c4342acb6804f11841bd8d2b41211fbe.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后一步，点击确定即可。&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/49ee3902ff1a9255c8920e3e3053803d.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/21/49ee3902ff1a9255c8920e3e3053803d.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;设置完成后将 Walkman 连接到群晖，然后选中任务，点击「运行」，手动执行一遍，测试一下。另外如果你设置了邮件通知，那么在任务结束的时候，你应该会收到任务完成的邮件提示。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;P.S. 我买的这个 Walkman 当时搜了挺多的资料，看了各种推荐才下单的，如今已经用了差不多 4 年了（刚刚去瞟了一眼电商平台，价格依然坚挺）。其实当时也考虑过骨传导耳机，对比了下价格后，我立马觉得还是入耳的更好，因为它不需要额外戴耳塞了，它本身就是耳塞 🌝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;P.P.S. 这个脚本已经改了几个版本，目前能支持自动检测插入 U 口的设备，并且可以支持多个，功能还是比较简陋的，目前在我的使用习惯下勉强凑合了，有能力的同学修改下这个脚本，就能支持把追更的最新播客，说书，相声（游泳时听郭德纲，想想就挺带感的……）之类的音频也放进去，显然在遇到这种经常需要更新音频的情况下，这个流程就显得更契合了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，如果有其它不会修改脚本的同学也有类似的需求，或者遇到了使用问题，可以在评论区留言，我会尝试继续改进这个脚本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;P.P.P.S. 最后的最后，这个流程唯二的问题就是：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;在游泳之后，忘记把 Walkman 从游泳装备取出去插进群晖；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在游泳之前，忘记把 Walkman 拔出放入游泳装备；&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;不过相信我，忘个几次之后，记性还是会长的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>之北</author><guid>https://sspai.com/post/82260</guid><pubDate>Mon, 04 Sep 2023 03:30:59 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：第二批深度合成服务算法备案公布，苹果拒绝重启 CSAM 检测上报</title><link>https://sspai.com/post/82658</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;第二批深度合成服务算法备案公布&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 2 日，网信办&lt;a href="http://www.cac.gov.cn/2023-09/01/c_1695224377544009.htm" target="_blank"&gt;发布&lt;/a&gt;了第二批境内深度合成服务算法备案信息。通知随附的《境内深度合成服务算法备案清单》（2023 年 8 月）共包含来自 62 个主体的 110 种算法；国内各主要互联网公司均有名下算法在列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除用于用户侧产品的算法，清单中还包含四十多种无具体应用产品，「服务于企业端用户」，且以「服务技术支持者」身份备案的算法，例如「百度文心大模型算法 -2」「腾讯云多行业客服场景大模型」「华为云盘古多模态大模型算法」等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通知还提示，根据《互联网信息服务深度合成管理规定》，具有舆论属性或者社会动员能力的深度合成服务提供者，应当按照《互联网信息服务算法推荐管理规定》履行备案和变更、注销备案手续。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;苹果拒绝重启检测上报虐童内容功能&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据《连线》&lt;a href="https://www.wired.com/story/apple-csam-scanning-heat-initiative-letter/" target="_blank"&gt;报道&lt;/a&gt;，苹果近日拒绝了一个名为 Heat Initiative 的权益组织关于重新启用检测上报儿童性虐待内容（CSAM）功能的提议，并回信解释了此前放弃这项备受争议功能的背景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据苹果提供给媒体的邮件往来记录 [&lt;a href="https://embed.documentcloud.org/documents/23933180-apple-letter-to-heat-initiative/?embed=1&amp;amp;responsive=1&amp;amp;title=1" target="_blank"&gt;PDF&lt;/a&gt;]，其尽管认同 CSAM 需要控制，但此前经过研究认为，即使采用保护隐私的措施，也不应推进涉及服务端的 CSAM 扫描功能，因为扫描私人 iCloud 数据将「为数据盗窃创造新的路径，为大规模监视打开后门」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苹果最初于 2021 年 8 月预告了这项适用于美国用户的 CSAM 扫描功能，其通过机器学习算法将 iCloud 相册里的图片特征与政府提供的数据库进行对比，如果匹配将上报执法部门。由于争议过大，苹果很快在当年 9 月宣布取消上线该功能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/bd7c50648d8904182cf9a09b9e8d918d.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/bd7c50648d8904182cf9a09b9e8d918d.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;通讯安全功能触发时的提示（来源：苹果）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;苹果在回信中称，其后续推出的「&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/HT212850" target="_blank"&gt;通讯安全&lt;/a&gt;」（Communication Safety）功能已经提供了充分的保护；这些功能通过本地算法检测有害信息，并向收件方显示警告。苹果还对媒体表示，自己不适合作为处理举报的中介，工作重点在于将弱势用户转介至能提供帮助的机构和执法部门。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;微信撤回文件时间窗口延长至三小时&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据中国经济网等&lt;a href="https://m.thepaper.cn/detail/24463131" target="_blank"&gt;报道&lt;/a&gt;，9 月 1 日，有不少网友发文称「微信撤回延长到了 3 小时」。对此，「腾讯客服」公众号针对「怎么撤回消息」的自动回复显示：「微信 7.0.10 [发布于 2019 年 12 月] 及以上版本可在三小时内操作撤回文件（[包括] Word、Excel、PPT 等文档）」，但仍然「只支持撤回两分钟之内发送的消息」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另根据网友测试，文件撤回之后，对方看到的提示与撤回文本消息相同，不会特别注明文件或撤回时间。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;微博上线「添加附注」功能&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;8 月 31 日，微博社区观察员官方账号&lt;a href="https://weibo.com/7006227546/Nh8OPyUU7" target="_blank"&gt;宣布&lt;/a&gt;上线「添加附注」功能，目前对蓝 V 认证的企业机构和部分 KOL 开放，后续会逐渐面向更多人群。该账号另于次日&lt;a href="https://weibo.com/7006227546/Nhhec4fa6" target="_blank"&gt;公布&lt;/a&gt;了一批「精选案例」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随附介绍视频称，「面对太过冗杂的各类信息，过去单纯依靠官方主动出击仍然存在不少问题」。「附注」就是用户针对微博的「辅助阐述」，「可以是信息补充，可以是当事人回应，也可以是 [指正] 不实信息」。「附注」提交并经过后台审核后，会以卡片形式显示在原微博正文下方。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/54221520f8e31bbf83d1ceb91e0f625f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/54221520f8e31bbf83d1ceb91e0f625f.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从设计上看，微博附注功能与推特于 2022 年 12 月正式推出的「&lt;a href="https://help.twitter.com/en/using-twitter/community-notes" target="_blank"&gt;社区附注&lt;/a&gt;」（Community Notes）功能类似。社区附注同样允许用户向推文添加背景信息，但与微博不同，任何活跃时间超过 6 个月、最近没有违反规则，且经过手机号验证的用户都可以编写附注，并且附注的呈现与否是通过考虑用户立场和可信度等因素的开源&lt;a href="https://github.com/twitter/communitynotes" target="_blank"&gt;算法&lt;/a&gt;自动确定的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;记事本获自动保存功能，写字板将被淘汰&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;近日，微软宣布，记事本将从正在测试的 Windows 11.2307.22.0 版起获得&lt;a href="https://blogs.windows.com/windows-insider/2023/08/31/new-updates-for-snipping-tool-and-notepad-for-windows-insiders/" target="_blank"&gt;自动保存&lt;/a&gt;功能。每次启动时，记事本将自动恢复之前的标签页和未保存内容。这是记事本继去年 2 月支持深色模式、悬浮搜索栏，今年 1 月支持多标签页之后，再次获得追加「现代」的编辑器功能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/b0c9deab257031fae7baf4daabb72955.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/b0c9deab257031fae7baf4daabb72955.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一方面，另一 Windows 传统内置软件写字板将「不再更新，并将在 Windows 的未来版本中删除」。微软在公告中&lt;a href="https://learn.microsoft.com/en-us/windows/whats-new/deprecated-features" target="_blank"&gt;建议&lt;/a&gt;用户用 Word 处理富文本文档，用记事本处理纯本文文档。写字板最初于 Windows 95 中成为内置软件，但在近几代系统中少见更新，自 2020 年以来已成为可卸载功能。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;NUC 正式成为华硕旗下品牌&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 1 日，华硕通过官方推文&lt;a href="https://twitter.com/ASUS/status/1697912288643268933" target="_blank"&gt;表示&lt;/a&gt;，即日起，原英特尔旗下的 NUC 已正式成为华硕旗下品牌。华硕官网同时上线了 &lt;a href="https://www.asus.com/us/content/nuc-overview/" target="_blank"&gt;NUC 专页&lt;/a&gt;，其中列举了 NUC 13 Pro、NUC 13 Extreme 等现有产品信息，但未提供公开销售。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/f6f13631c1983ed725a74c222404a06f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/f6f13631c1983ed725a74c222404a06f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此前于 7 月 18 日，英特尔宣布已与华硕达成协议，将许可华硕制造、销售和支持搭载第 10 代至第 13 代酷睿处理器的 NUC，并开发未来的 NUC 机型。华硕将成立 NUC 业务部，持续为 NUC 的客户提供产品和支持。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Reddit 用户 TheRealImAHeroToo &lt;a href="https://old.reddit.com/r/GamingLeaksAndRumours/comments/167952y/clarifying_recent_leaks_and_adding_new_info/" target="_blank"&gt;声称&lt;/a&gt;：&lt;ul&gt;&lt;li&gt;世嘉已经拿到了 Switch 2 开发套件，该型号具有新卡带和相机功能，兼容旧款游戏；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Square Enix「没花多少时间」就把《最终幻想 7：重制版》移植到了 Switch 2，运行效果「接近 PS5」，有可能是新主机的首发游戏；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Square Enix 还拿到了新款 PS5 的开发套件，也许是传闻中的 Pro 型号。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mark Gurman 在其邮件通讯中&lt;a href="https://www.bloomberg.com/news/newsletters/2023-09-03/apple-september-12-event-iphone-15-charging-port-change-to-usb-c-from-lightning-lm3gn2hs" target="_blank"&gt;声称&lt;/a&gt;：&lt;ul&gt;&lt;li&gt;预计将于明年与下一代 iPad Pro 机型一起上市的新款妙控键盘将采用铝质边框，类似 MacBook 的上盖。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;苹果计划在下周的 iPhone 15 发布会上同时发布采用 USB-C 充电盒接口的 AirPods Pro，但其他方面无更新。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;苹果本有意于今年发布一台 14 英寸的 iPad，但该型号现已取消。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;推特用户 Kosutami &lt;a href="https://twitter.com/KosutamiSan/status/1698153140527514029" target="_blank"&gt;声称&lt;/a&gt;，iPhone 15 用于取代皮革保护壳的 FineWoven 系列编织保护壳将有十种颜色，且边框部分为橡胶材质，比背部颜色略深。新款 Apple Watch 将推出相同材质的表带，配有磁力搭扣，售价 99 美元。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/b7714c34a75e1160cb4215885dd54112.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/b7714c34a75e1160cb4215885dd54112.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;少数派的近期动态&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Context 众筹还有一天，低至 53 折、会员可享额外优惠。&lt;a href="https://sspai.com/post/82252" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;前往了解&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt; | &lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/bullet/1692689059" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;有奖讨论&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;开学季三重优惠买栏目：快闪礼包、优惠翻倍，还有栏目史低价。&lt;a href="https://sspai.com/post/82520" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;前往了解&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;你可能错过的好文章&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/82658</guid><pubDate>Mon, 04 Sep 2023 00:50:16 GMT</pubDate></item><item><title>什么是色彩？——评 Boox Tab10 C</title><link>https://sspai.com/post/82653</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;不求优雅但求有用&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;假设让你回到中学语文作文课。黑板上的题目：以「什么是色彩」为话题，自拟立意，写一篇文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一阵抓耳挠腮以后，你聪明的小脑袋里可能会浮现出以下几种角度：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;色彩是一种物理特征，最终取决于被视物体反射的波长。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;色彩是一种艺术表达，能微妙地反映情绪、思想和文化。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;色彩是一种信息载体，有表达、标识和区分的实用价值。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;这都是合理的角度。但本文不是话题作文，而是一篇关于文石 Tab10 C&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; 的命题作文，我们得暂时忘记精确的角度 1 和优雅的角度 2。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为 Tab10 C 是一台彩色电子墨水屏设备。&lt;strong&gt;彩墨屏既不精确也不优雅。但它可以尽量做得有用。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/64eed3107e8edf208113c5572af517b3.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/64eed3107e8edf208113c5572af517b3.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;简单复习一下电子墨水显示屏的原理。所谓「电子墨水」，是指带有用黑白两色微粒的胶囊充当像素。通过调节施加的电压，可以将不同颜色的微粒移动到胶囊顶部，这就形成了图像。于是，电子墨水的主要优势在于 (1) 省电，因为只有刷新画面的时候才需要通电；以及 (2) 护眼，因为「墨水」自带颜色，不需要背光照亮。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/930ebb6a25708c1d0cf0ba315d8cef03.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/930ebb6a25708c1d0cf0ba315d8cef03.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;电子墨水原理图（来源：E Ink）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那如何让墨水屏显示色彩呢？一种最直接的思路是模仿彩色打印：在胶囊里直接装上几种彩色粒子，让它们组合成各种颜色不就行了？理论上当然可以，&lt;a href="https://www.eink.com/brand?bookmark=Gallery" target="_blank"&gt;E Ink Gallery&lt;/a&gt; 之类的技术也是这么做的，但代价是成本过高、刷新极其缓慢（完整刷新需要 1.5 秒）。因此，这种原理主要见于标牌之类不需要频繁刷新的商用场景，面向消费市场只有少数&lt;a href="https://bigmestore.com/products/bigme-galy-gallery-3-e-note" target="_blank"&gt;试验性质的产品&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/d97873f8b06cefcfbbebddada6d8cfd6.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/d97873f8b06cefcfbbebddada6d8cfd6.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Gallery 原理图（来源：E Ink）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有一种更接近彩色液晶屏的思路：仍然只用黑白两色的胶囊，但在上面加一层滤光片，其中有按规律排布的红绿蓝三原色区域。这样，通过控制胶囊，就能决定照向不同区域的光是通过还是被遮挡，进而组合出不同颜色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是 &lt;a href="https://www.eink.com/brand?bookmark=Kaleido" target="_blank"&gt;E Ink Kaleido&lt;/a&gt; 技术的做法。它是在 &lt;a href="https://www.eink.com/brand?bookmark=Carta" target="_blank"&gt;E Ink Carta&lt;/a&gt; 系列的黑白屏幕模组上，增加了一层彩色滤光阵列（CFA）得来的。&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;得益于更简单的原理，Kaleido 的成本和刷新速度都比 Gallery 更接近于传统的黑白墨水屏。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/6142829c27e5c600817c6c91e7e2d2f7.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/6142829c27e5c600817c6c91e7e2d2f7.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Kaleido 原理图（来源：E Ink）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但 Kaleido 为这身彩甲付出的代价也是沉重的：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;多出的滤光层会影响透光率和屏幕底色&lt;/strong&gt;，导致 Kaleido 在屏幕观感上具有先天劣势，与「类纸」效果差距很大。很多墨水屏用户都看重底色是否够「白」，而 Kaleido 设备至少要开 1/4 到 1/3 的背光才能勉强弥补与黑白设备的差距。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;彩色分辨率显著低于黑白分辨率。&lt;/strong&gt;由于 Kaleido 的原理需要使用多个黑白胶囊组合显示彩色，它的彩色分辨率也会相应降低。例如，早期 Kaleido 产品在 300 ppi 的黑白模组基础上，用 3×3 的黑白像素对应 1 个彩色像素，导致彩色分辨率直接骨折至 100 ppi。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;能显示的色域有限。&lt;/strong&gt;由于黑白胶囊只能显示 16 级灰阶，经过滤色层也就只能形成 16 阶的红、绿、蓝色，因此组合起来最多能显示 16^3 = 4096 种颜色，也就是「12 位色」（2^12）。作为对比，「真彩色」这个来自上世纪的术语是指 24 位色——整整 4096 倍。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;也正因为这些固有缺陷，Kaleido 虽然在 2020 年和 2021 年陆续推出过两代，但只在个别小众型号上用过，而且实际效果都很一言难尽。办公室有一台使用初代 Kaleido 的阅读器，我至今对于那仿佛水泥一般浑浊昏暗的屏幕印象深刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但到了 2022 年初公布的 &lt;a href="https://www.eink.com/news/detail/e_ink_launches_e%20ink%20kaleido_3_the_next_generation_of_print_color_epaper_technology" target="_blank"&gt;Kaleido 3&lt;/a&gt;——也就是 Tab 10C 用上的这代，通透度、饱和度和刷新速度总算获得可感知的改善，彩色分辨率也提高到相对像话的 150 ppi（得益于改用 2×2 个黑白像素对应 1 个彩色像素）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使如此，Kaleido 3 的改进也是量变而不是质变。因此，如果你对如今任何基于 Kaleido 技术的设备感兴趣，也包括 Tab 10C 在内，仍然应该先认清这项基本事实：&lt;strong&gt;它并不足以多么「精确」或「优雅」地呈现大千世界的色彩。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但回想一下九十年代盛行的 VGA 屏幕，参数等而下之，记忆里的乐趣却并不因此打折。可见，一项技术的实用性并不完全取决于精确或优雅，还有很多「事在人为」的因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来看一些 Tab10 C 显示彩色内容的效果，与之并排的是液晶屏上的同样内容。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/a21c8c0511928cabb9b0827ddb78ff12.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/a21c8c0511928cabb9b0827ddb78ff12.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Feat. Surface 8 Pro&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果对比液晶屏，彩墨屏上的效果肯定是远不及的，让人想起地摊上的盗版书或者箱底压的旧报纸。但请尝试把液晶屏那侧着遮住不看，想象一下单独使用彩墨屏的场景，或许就会发现这种效果并非不可接受，而且也不妨碍很多彩色内容的识读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一部分原因在于，除了摄影、设计等对色准有要求的题材，在我们日常观看的很多内容中，「色彩」的价值更多在于提供一层额外信息；&lt;strong&gt;「存在」（有颜色差异）往往比「准确」（是什么颜色）更重要。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，如一些关于模式识别的理论主张，我们对所感知信息的处理有时是「&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pattern_recognition_(psychology)#Top-down_processing" target="_blank"&gt;自上而下&lt;/a&gt;」的，即使 Kaleido 所显示的充其量是一种欲说还休的「颜色提示」，我们也能借助经验和上下文从中「脑补」出原本的颜色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点在 Tab10 C 上最突出的体现，就是手写笔记和阅读批注功能中的彩色：是的，它画出的红色横线没什么精神，黄色荧光也有点暗淡，但那毕竟是货真价实的红和黄，是过去黑白屏上显示不出的重点。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/dde26a0d37f1d0c046cbc7417bd2729e.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/dde26a0d37f1d0c046cbc7417bd2729e.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;彩色支持也确实扩展了电子书能应付的内容范围。&lt;/strong&gt;在下图右侧的例子中，四个饱和度、亮度均相同，只有色相不同的竖条，在黑白屏上很难看出差异，而有了彩色就不成问题。在左侧的例子中，塞尔达的地下世界在黑白屏上糊成一团并出现色块；而在 Tab10 C 上，这个暗色场景至少是完整和平滑的，不好看，但能看到了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/2eb08d63b4de3da19112300b6c2e3d0d.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/2eb08d63b4de3da19112300b6c2e3d0d.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总之，对于发展到第三代的 Kaleido 和用上它的 Tab10 C，虽然仍不能指望彩色效果有多惊艳，但也不能否认这种彩显能力已经具有实用价值。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;彩色不够高刷来救&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当然，要推销市场接受这项优劣参半的技术，肯定不能指望用户自我说服。厂商的努力是「事在人为」的另一半，必须通过其他硬件和软件的搭配让彩墨屏扬长避短。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文石确实也没打算让 Kaleido 成为 Tab10 C 唯一的标签。在宣传中，Tab10 C 的头衔是「快刷彩墨平板」。&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;换句话说，「彩墨」只是它身份的一部分，剩下的三分之二属于「快刷」和「平板」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说「高刷」。这是指文石给定位较高型号配置的 BOOX Super Refresh 技术，最初用于 2022 年的黑白屏产品 Tab10（国外称 Tab Ultra），号称使用「独立显卡芯片」提升显示流畅度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文石没有说明「独显」到底是何方神圣（英文官网非常搞笑地翻译成 &lt;i&gt;exclusive&lt;/i&gt; GPU），但从申报给 FCC 的&lt;a href="https://fccid.io/XR3-TABULTRA/Internal-Photos/Internal-Photos-6155558" target="_blank"&gt;拆机图&lt;/a&gt;，可以看到一颗 Lattice 的 FPGA 芯片……我不知道，可能四舍五入就算独显？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/9c334916748779cc75f07861b39768e5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/9c334916748779cc75f07861b39768e5.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Tab10/Tab10C 主板图，红框处为 FPGA 芯片（来源：文石/FCC）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但抛开营销话术，就事论事，Tab10 C 的屏幕响应速度确实值得称赞。如果说常见墨水屏的刷新率是「比幻灯片好一点」，那么 Tab10 C 就做到了「比液晶屏卡一点」；在选择稍微牺牲画质的「快速」刷新模式下，滚动、缩放等操作甚至可以说是「勉强跟手」——这听起来不像是赞美，但对墨水屏来说就算很高的评价了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我用 iPhone 录了几段视频，演示 Tab10 C 应对不同场景的刷新效果（忽略那个听个响的喇叭）：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;《すずめ》MV [&lt;a href="https://get.cyhsu.xyz/geuP6Wvr" target="_blank"&gt;播放&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV11B4y177kr/" target="_blank"&gt;出处&lt;/a&gt;]：一个动漫主题和色彩丰富的场景。饱和度和暗部细节当然远不比普通屏幕，但也算能看得下去，这本身就算个成就了。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/c41137859846647fced6a01318762f63.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/c41137859846647fced6a01318762f63.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;计算理论教学视频 [&lt;a href="https://get.cyhsu.xyz/nOuLA8zE" target="_blank"&gt;播放&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://www.destroyallsoftware.com/screencasts/catalog/recognizing-programming-languages" target="_blank"&gt;出处&lt;/a&gt; (paywalled)]：墨水屏擅长白底黑字，这里就试试黑底白字——一个在 Vim 里操作的场景。残影可以接受，也间接展示出 Tab10 C 用来打字的效果比平均水平更好。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/cd0f6a89b590f22a64339410671646f3.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/cd0f6a89b590f22a64339410671646f3.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;i&gt;Lydia&lt;/i&gt; 录音室版 MV [&lt;a href="https://get.cyhsu.xyz/12ukGyem" target="_blank"&gt;播放&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1U8411F7cY/" target="_blank"&gt;出处&lt;/a&gt;]：一个包含人物和浅底色的场景。看起来有点吃力，白平衡歪了（原片打的是黄色灯光），残影也明显可见。但还是那句话，能看就及格了。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/364a1a5d4fe134840a61dd6359f9996e.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/364a1a5d4fe134840a61dd6359f9996e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;应该说，彩墨和高刷是一个有互补作用的结合，显著地增加了 Tab10 C 可以胜任的场景。&lt;/strong&gt;如果传统墨水屏产品的兼容面是一个「准入名单」，只有少数经过适配和优化的内容和应用才有好的效果；那么有彩墨和高刷之后的兼容面更像是一个「例外名单」，除非任务过于刁难，多数时候都能像普通 Android 设备一样使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;必须指出的是，对于如何通过软件优化，更好发挥彩墨和高刷的效果，文石要做的功课还很多。如上所述，由于 Kaleido 屏幕的彩色显示能力有限，必须针对不同画面内容，在鲜艳、准确和清晰之间做出权衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按理说，这是可以通过预置优化和智能判定等方式，尽量做到无缝和自动的；例如当今手机市场常见的针对游戏、视频等自动插帧、插值功能就是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但文石的选择是两手一摊，让用户普度自己。以下是 Tab10 C 的「E Ink 设置」面板：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/f475d04e6e15f3ee811accb3726e39ed.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/f475d04e6e15f3ee811accb3726e39ed.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;孙长老，收了神通吧&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你能仅凭名称想象出「深色增强」「鲜艳度增强」和「色彩亮度」这三个滑块分别是如何到实际显示效果的吗？那五个「刷新模式」究竟有什么区别？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，文石唯一相对完整的答复是英文官网&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;的&lt;a href="https://help.boox.com/hc/en-us/articles/8569292517396-Contrast-and-Color" target="_blank"&gt;使用手册&lt;/a&gt;。根据其中说法：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;「深色增强」是指让明度低于阈值（滑块控制）的颜色直接显示黑色；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;「鲜艳度增强」和「色彩亮度」则分别用于「提高颜色的饱和度和亮度」——实际效果更像是在修图软件中「拉曲线」，以牺牲较浓、较亮颜色的区分度为代价，让更淡、更暗的颜色更为显眼。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;至于刷新模式，文石的帮助甚至还是旧型号的信息。实际上，这些模式对应着不同的像素调度和刷新策略：&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;HD 模式支持完整的墨水灰阶、在画面变化时总是全屏刷新，因此最为清晰，但帧率最低且闪烁明显。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;「平衡」「快速」和「极速」模式（在其他型号和品牌中更多冠以 A2、X 等名称）以逐渐激进的方式减少使用灰阶，只用纯黑和纯白两种状态，然后用「抖动」（dithering）的障眼法弥补丢失的细节；因此刷新更快、残影更少，但画质更差。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Regal 则是另一种算法，通过只刷新下一帧确实有变化的局部来提高刷新效率。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/1d8b4513fe16034a6b734752e4ffc3b0.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/1d8b4513fe16034a6b734752e4ffc3b0.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;不同刷新模式所基于的「波形」（来源：E Ink 专利 &lt;a href="https://patentscope.wipo.int/search/en/detail.jsf?docId=WO2021252283" target="_blank"&gt;WO/2021/252283&lt;/a&gt;）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以下是我做的一个不严谨演示，以便对这些滑块的作用有一直观印象。测试画面为 &lt;a href="https://www.eizo.be/monitor-test/" target="_blank"&gt;EIZO 屏幕测试&lt;/a&gt;中的 RGB 色阶，测试时取上述设置的不同搭配，再用固定参数拍照，截取屏幕中心的条带区域：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/6892d3cf338e84bee039b894c5af408f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/6892d3cf338e84bee039b894c5af408f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你觉得这些滑块和按钮还是玩得不过瘾，请点击「应用优化」按钮，那里还有（掰手指）3 个分页、7 个滑块和 9 个开关……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论如何，这些控制选项对于普通用户实在太过晦涩和复杂了。给用户多少自由度是一个平衡的艺术：固然没有必要像苹果那样极端专制，但如果「自由放任」到让人记不住、学不会也分不清，那也是另一种失职。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;差不多也算个平板&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Tab10 C 给自己的第三个标签是「平板」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「平板」这个词本身已经被用得很随意了；在高刷彩屏的加持下，Tab10 C 也确实比大多数墨水屏设备都更接近人们对平板的一般印象——支持多任务、胜任广泛效率应用和内容消费、接受手写和键盘输入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果你真的考虑拿 Tab10 C 代替平板，可能还是得收束一下预期。它就像一个平板队伍里的「差不多先生」：在各个方面都有所「表示」，但做法并不都很精明，考虑也不都很细密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基础配置上，Tab10 C 就不算大方，用的是三年前的骁龙 662 搭配 4GB 内存。反映到实际使用中，三个以上应用来回切换就会开始「杀后台」，加载桌面版网页也明显反应迟钝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诚然，墨水屏设备的配置升级一直很慢，但以前屏幕响应更慢、功能相对单一，倒也不容易觉得性能有瓶颈。但对于有了高刷屏、又想当多面手的 Tab10 C，「超纲」就不再是一个好借口了。考虑到市面上更便宜的产品也用上过更高的配置，Tab10 C 定位四千元以上仍如此「节省」，不太厚道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;软件上，Tab10 C 的系统基于 Android 11 定制而来&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;，不算新，但和同行比勉强说得过去。或许是为了凸显平板的定位，文石给 Tab 系列重新做了一套模仿 iPadOS 的桌面和设置界面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但 Tab10 C 的大屏优化也就止步于此了：多任务支持停留在对半分屏，内置应用和之前小屏型号所装版本也并无差异。最绝的是，第三方应用的默认显示设置还是 450 DPI，相当于把手机版直接吹大到 10 寸的效果，说是敬老专用平板也不为过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于电子书和手写笔记这两项传统技能，Tab10 C 仍然保持了文石在阅读器时代的优势，新增的 OCR、翻译、网盘同步等功能也算实用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这些繁多的功能并没有得到妥善组织和呈现，各种选项弥散在命名随意的菜单深处，将发现和摸索的成本转嫁给了用户——前文批评过的墨水屏设置就是一个代表性的例子。图标、界面布局的设计也不够用心，仿佛是把黑白版本随意填了些色块就用来应付彩屏，看起来甚至有点幼稚。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/851a9e07d2df727fdb238dbd7bef3349.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/851a9e07d2df727fdb238dbd7bef3349.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;我说小朋友你今年几岁了，他说无所谓只要能在眼里翻来覆去的时候有寄托&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;顺带一提，文石这几年出海成果颇丰，在国外用户群也很有人气，但与此不相称的，是令人汗颜、从未改善的英文支持水平：系统中的文本充斥着机翻产出的胡言乱语，也丝毫没有考虑到英文阅读的基本需求，连粗体和斜体都不能调用正确字体显示。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/cbeb2ab00c8f7cefb863fff07a46805b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/cbeb2ab00c8f7cefb863fff07a46805b.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;如何滑稽地显示「滑稽滑稽」&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;诚然，这对中文读者影响有限，但其背后是对细节和品质的忽视，这对所有用户都不是好的信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公平地说，尽管在上面多有揶揄，文石的软件水平在国产设备里仍然算是第一梯队的，市场上多得是更令人大开眼界的系统。此外，Tab10 C 仍然延续了自家良好传统，「开放系统」是货真价实的，没有对自行安装应用和修改默认应用做任何人为限制，而且也内置了完整的谷歌框架。&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在到手就换上自己习惯的 OLauncher 桌面、KOReader 阅读器和 Fennec 浏览器之后，大多数时间是能对原生功能「眼不见心不烦」的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外设方面，Tab10 C 标配的电磁笔比以往有所升级，加回了尾端橡皮功能，质感有改善，笔尖也终于不会边写边晃荡了。稍有遗憾的是，屏幕没有像以前产品那样做成磨砂材质，写起来更像白板，手写需求多的话建议考虑类纸膜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;键盘保护套则是选配，至于性价比，当然就和所有采用定制尺寸和私有协议的配件一样「突出」，但好在随便接个蓝牙键盘也能用，而且诸如背光设置、音量调节等功能也可以通过普通的 F 功能键触发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后提一句软件更新。从文石对过往设备的待遇看，无论设备原价如何，大概都只能期待在发布后两年左右的时间内收到功能更新，至于 Android 版本更新就基本不要指望了。听起来很薄情，但在墨水屏行业这就是常见操作，文石这样甚至已经略高于平均水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但令人疑惑的是，Tab10 C 发布四个月以来，还没有收到过一次软件更新，而系统中可以优化和改善之处并不少见，只能说希望是在继续「打磨」而不是偷懒吧。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;值得一读的新答卷&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在消费电子领域，墨水屏设备是一桩很奇特的生意：由于核心部件的垄断，同一时期能挑的屏幕总共就那几块，厂商们出产品仿佛是在赶考，年复一年地做着上游供应商出的几道命题作文。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/a33dd16640cbf1f19d5112acfb3b0ef2.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/03/a33dd16640cbf1f19d5112acfb3b0ef2.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而面对这道叫做《Kaleido 3》的新题目，Tab10 C 虽然不是交卷最早的，但至少在设计、高刷和软件等方面答出了自己的特色和新意；围绕「平板」的叙述虽然还需要打磨，但也算是个能自圆其说的方向，而不是局限于题目、以屏幕为唯一重点的套路文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于对这份答卷是否满意，各人眼中自然会有不同看法。但至少在我看来，4096 种颜色虽然很还有限，也已经能呈现出值得一读的故事。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>PlatyHsu</author><guid>https://sspai.com/post/82653</guid><pubDate>Sun, 03 Sep 2023 11:53:10 GMT</pubDate></item><item><title>播客 | 对话魏小河：当读书成为一种职业</title><link>https://sspai.com/post/82611</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;本期节目由少数派和 &lt;a href="https://ulysses.app/" target="_blank"&gt;Ulysses&lt;/a&gt; 联合出品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魏小河是一名职业读书人，也是《&lt;a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/6050c4708ff254143361678d" target="_blank"&gt;不止读书&lt;/a&gt;》节目的主播。多年来，他一直在探讨书、推荐书，甚至自己写书。在本期节目中，我们和他谈谈他的全职读书生活，以及他对于阅读、写作和使用工具的感悟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;📺 《少数派播客》已经登陆 YouTube 平台，YouTube 用户也能收听啦。&lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UC0R2CbQ5vpLE8LTCSt7dAKQ" target="_blank"&gt;点击这里&lt;/a&gt;，即可订阅！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🎁 少数派会员全面焕新，定制内容持续更新，付费栏目全场畅读，年度最惠价格正在进行中，&lt;a href="https://sspai.com/prime/explore" target="_blank"&gt;欢迎新老朋友加入&lt;/a&gt;！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🥳 少数派出品、知名主播婉莹、甜食制作的播客入门教程《&lt;a href="https://sspai.com/series/280" target="_blank"&gt;100 小时后请叫我播客主理人&lt;/a&gt;》已经上线，用通俗易懂的语言带你入门播客制作，轻松完成你的「第〇期」播客节目。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;直接观看&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;直接收听&lt;/h2&gt;&lt;div id="107"&gt;Audio&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;订阅《少数派播客》&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;人物介绍&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;张奕源 Nick：少数派播客主播&lt;/li&gt;&lt;li&gt;魏小河：读书人&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;有任何想对我们说的、听我们聊的，都欢迎写信至 nick@sspai.com。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派播客</author><guid>https://sspai.com/post/82611</guid><pubDate>Sun, 03 Sep 2023 03:40:55 GMT</pubDate></item><item><title>从产品经理的角度，聊聊 Context 的开发心得和规划</title><link>https://sspai.com/post/82629</link><description>&lt;div&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/28/01ddcdf68c12823936d9e3f293203c80.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/28/01ddcdf68c12823936d9e3f293203c80.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Context + 《英语自学手册》联名众筹于 8 月 21 日至 9 月 4 日之间开展，分「天使版」和「普通版」两种规格，均包含 Context 订阅权益和&lt;a href="https://sspai.com/series/77" target="_blank"&gt;《英语自学手册》栏目&lt;/a&gt;阅读权益，低至市场价格的 53 折，《英语自学手册》的老读者、少数派会员均有专属优惠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/page/context" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;立即参与&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; | &lt;a href="https://testflight.apple.com/join/jhKaiXhp" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;体验测试版&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;大家好，我是 Visionary 团队的产品经理 Qian。我们团队目前开发了两款产品，分别是已上线 2 年的个人 OKR 目标管理工具 Vision，以及目前正处于公测阶段的 Context，一款主张「基于语境学英语」的笔记工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天这篇文章中，我想从「定位」出发，和大家聊聊 Context 从立项到开发的故事，以及接下来计划完成的功能规划及其背后思考。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;定位为先&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在做 Vision 的这两年中，我们踩了不少坑，也就包括在产品定位和用户需求间的平衡上出现偏差。不过好在坑坑没白踩，我们还是在焦头烂额中&lt;a href="https://sspai.com/post/72783" target="_blank"&gt;积累到了一些经验&lt;/a&gt;，理解了定位对一款产品来说至关重要，决定着一款产品的发展趋势甚至生命周期。Vision3.0 时，我们意识到了定位的重要性：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此我们在去年结束 Context 的初期调研后，第一时间做的就是确定定位：Context 要做一款「基于语境学英语」的笔记工具，用户群体主要是有一定英语基础、对英语本身有需求或有兴趣的人，包括大学生、从事英语教培或以英语为工作语言的人，以及英语长期学习者。在后续做各种决策时，我们也始终坚持与这个定位对齐。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;以语境为中心&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;关于「基于语境学英语」这一学习方法，我们在之前发布的文章中阐述过多次，并在最初的&lt;a href="https://sspai.com/post/80594" target="_blank"&gt;产品调研&lt;/a&gt;中做了大量的验证。概言之，我们希望用户能根据语境内容记忆生词在该处特定的释义，真正做到习得单词而不是只收集词条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在 Context 开发过程中，所有的功能设计都严格遵从这一理念：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Context 中收集的生词必须伴有语境，不支持收集独立存在的生词；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;默认展示的是有生词高亮的语境列表而不是词汇列表；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;导出到 Anki 时，卡片以词条所在的语境为「问题」，词条在语境中的释义为「答案」；&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，语境的形态不一定是图文。互联网上英语学习资源相当丰富，高质量的英文播客、电影剧集、学习视频同样是重要且高频的语境来源。在初期的调研中我们意识到了这一点，因此决定优先做好图文语境这一「基本功」，然后逐步完善音频和视频语境的收集。例如，当录入的语境是音视频时，我们计划根据字幕或音频将内容转为文本，并截取生词所在句子的对应片段。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/02/793136cd6bd92f5583f1404724ca8b3a.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/02/793136cd6bd92f5583f1404724ca8b3a.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图片仅为示意，以实际发布版本为准&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;面向生词记录全流程&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在前期调研中，为了了解学英语的人群对于「基于语境学英语」这一方法的看法以及他们真实的工作流，我们线下约了一些在学英语的朋友，包括英语培训机构的老师、英语专业的研究生、在读大学生、英语环境的工作者等。在面对面沟通中，我们着重了解他们的真实需求、使用场景，并查看了他们所收集的英语笔记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们发现：当他们在阅读或做练习遇到陌生的单词、有意思的表达方式、语法难点等时，会将这些内容所在的句子记录到笔记本中，除了上下文本身，他们还会在这个句子旁边标注词条释义、词条辨析、语法梳理、错题分析、翻译等内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们由此意识到，Context 要做的是能涵盖上述完整流程的工具，而不仅仅是摘录句子这一环。如果将语境收集到 Context，却需要去另外的笔记本中记录关于这个语境的笔记，那仍然无助于节约学习和查找的成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，我们我们最初的想法是做一个给语境添加批注的功能。例如，测试中很多用户反映有「长难句分析」的学习场景，那么如果收集语境后可以添加批注，就能满足语法梳理、成分划分等需求。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/02/article/78fec589a51eaca9e022db307c9cece8" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/02/article/78fec589a51eaca9e022db307c9cece8"/&gt;&lt;figcaption&gt;图片仅为示意，以实际发布版本为准&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但后来我看了更多不同用户的英语笔记，发现这个需求还有另一个方向的表现形式：用户除了需要基于语境写批注，也可能需要在笔记中引用语境，例如做近义词条辨析、用法分析汇总用法等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们决定将关联到语境的笔记做成更一个通用的组件，根据场景和内容预览需求呈现不同形式的入口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如：在 PDF 中可以是一个贴纸，在词条详情页可以是一个小角标；点击后则都可以开始自由编辑。每条笔记都可以跟语境、词条，甚至原文片段多对多地关联，让整个笔记系统更加立体、更成系统。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/02/article/da2f563068b5dc83432c5f645b97b452" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/02/article/da2f563068b5dc83432c5f645b97b452"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/02/article/4fda151e70f4c7673b5e69651d4d5b4d" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/02/article/4fda151e70f4c7673b5e69651d4d5b4d"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;以提高效率为导向&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Stuart Webb 和 Paul Nation Webb 在 &lt;i&gt;How Vocabulary Is Learned&lt;/i&gt; 中提到：&lt;strong&gt;「真正地学会一个单词，要重复遇见 12 次」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但要仅靠「偶遇」，达到 12 次的门槛肯定需要很长时间。对于有应试需求或希望快速提升英语能力的用户来说，Context 就能起到加快进度的功能。通过 app 内主动回顾、桌面小组件随机展示等功能，用户可以既自然又高效地反复回到语境中，进而尽早掌握收集的单词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了进一步实现「高效收集」，我们特别做了跨 app 自动创建功能：在其他 app 或网页中遇到想要收集的内容时，只需复制内容，Context 就会自动粘贴创建为语境；在看电影看剧时遇到想要收集的台词，截图导入 Context 即可创建为图片语境，图片中的词条会自动识别。通过&lt;strong&gt;「导入阅读资源」&lt;/strong&gt;，用户还可以一边阅读一边收集。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/02/article/aef7967e03bb10fc6e2ef99d5d3669a3" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/02/article/aef7967e03bb10fc6e2ef99d5d3669a3"/&gt;&lt;figcaption&gt;图片仅为示意，以实际发布版本为准&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下来，我们还计划实现自动收集查词历史等功能。不少用户关心的多词典支持，我们其实从一开始就采用了可扩展的插件模式，在未来会开放给用户去实现更多可能性，除了增加词典，分析句子成分、词频分类等功能都有可能实现，我们也会内置更多官方插件来满足用户呼声最高的需求。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;语境收集了，然后呢？&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;既然 Context 定位是一个基于语境「学」英语的笔记工具，那「学」相关的功能是至关重要的。我们深知仅仅是收集语境是远不足以有效学好英语的。因此我们计划优先&lt;strong&gt;支持将内容导出到例如 Anki &lt;/strong&gt;这样常用的优秀工具中进行学习，并在 Context app 内支持&lt;strong&gt;以卡片形式复习、播放语境列表、桌面小组件回顾&lt;/strong&gt;等功能，并在产品的迭代中不断支持更多学习功能。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;最后&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在开发产品的过程中坚持定位并非易事。回想起今年第一次线下见老麦时，我问的第一个问题就是：少数派这么多年是如何将做到坚持定位、没有走偏的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 Vision 和 Context 的开发的这两年中，我们无数次遇到事情同时扑面而来的场面，同时还要在满足用户需求和坚持产品定位之间寻求平衡之道。面对重重困境，我们这种缺乏项目经验的独立开发团队，很容易就在忙乱中混淆优先级、迷失方向。但我们相信，相比随波逐流和朝三暮四，坚持定位可能见效没那么快，但细水长流，总有一天会看到结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上就是我基于 Context 的定位想要聊的，感谢你能看到这里。在这一年多的开发时间里我们掉了不少头发，但只要能真正帮助到用户，我们就感到值得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前 Context 处于公测的最后阶段，与少数派的优秀付费栏目《英语自学手册》共同发起的众筹活动受到了热情关注，即将收官，感兴趣的朋友可以戳链接查看。再次感谢大家的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/page/context" target="_blank"&gt;参与众筹&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Qian</author><guid>https://sspai.com/post/82629</guid><pubDate>Sat, 02 Sep 2023 09:12:09 GMT</pubDate></item></channel></rss>