<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Sun, 05 Mar 2023 04:00:06 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</url><title>icon</title><link>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</link></image><item><title>播客 Plus | 探秘毫米波雷达：智能健康领域的新应用  ｜ 少数派会员  π+Prime</title><link>https://sspai.com/prime/story/sspaipodcast-ep82</link><description>&lt;article&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;在 2023 年春节到来的前夕，我派有机会与上海交通大学的顾昌展教授及其团队建立了联系。顾教授的主要研究方向就是毫米波雷达的应用，他曾在 Google ATAP 实验室工作，并作为 Project Soli 的项目创立人之一参与了 Soli 的立项、研发和落地。目前，顾教授团队的研究方向是利用毫米波雷达探测人体体征，进而提升身体机能监测的精准度和舒适度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在与顾教授团队取得联系后，我派同事们都认为顾教授的研究方向很值得关注，毫米波雷达也很有可能成为改变未来智能健康领域的技术。为此，我们与顾教授进行了一场对话，并以播客的方式向大家展示顾教授团队当下的研究成果。节目此前已经通过《少数派播客》发布，并为少数派 Prime 会员制作了「播客 Plus」文字精华版。为了让更多朋友们了解到这项技术的新趋势，我们特别开放了本篇「播客 Plus」的阅读权限，帮你更好地提炼和概括我们与顾教授团队的沟通过程。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;如果你关注手机领域，可能还记得 Google 曾在 Pixel 4 手机上使用过毫米波雷达，用来探测用户手势以实现一些非接触式的交互。在智能汽车领域，毫米波雷达也被广泛使用，用来探测汽车四周的车况和路况。而在本期节目中，我们将要关注的是毫米波雷达一个尚且冷门但未来可期的应用场景——身体机能检测。我们和来自上海交大的顾昌展教授及他的团队成员凯丽进行了一场对话，了解到了当下毫米波雷达在智能健康场景的技术进程和应用前景。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;直接收听&lt;/h2&gt;&lt;div id="82"&gt;Audio&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;拓展阅读&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;订阅《一派・Podcast》&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;人物介绍&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;老麦：少数派创始人&lt;/li&gt;&lt;li&gt;张奕源 Nick：少数派编辑部成员，少数派播客主播&lt;/li&gt;&lt;li&gt;顾昌展：上海交通大学长聘教轨副教授，博士生导师，IEEE 高级会员&lt;/li&gt;&lt;li&gt;凯丽：顾教授团队成员，主要负责技术落地及推广方向&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;开场&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nick：&lt;/strong&gt;各位听众朋友们大家好，欢迎大家收听最新一期的节目，我是 Nick。今天我们要跟大家聊一个话题，这个话题是毫米波雷达。听众朋友们对于毫米波雷达的认识可能更多地在于车载雷达。如果大家还有印象，早期的 Google Pixel 有一代也是搭载过毫米波雷达的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我们今天要聊的毫米波雷达的应用场景和我们之前熟悉的那些场景不太一样。我们也请到了这个领域的专家，他们带着最前沿的一些研究成果来和我们分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的节目嘉宾是上海交通大学的顾昌展教授和他的团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顾昌展：&lt;/strong&gt;Hello，大家好，我是来自上海交大的顾昌展。我目前在交大的人工智能研究院做一些跨领域、跨学科的研究，主要是做毫米波雷达的感知，从芯片底层做成毫米波系统到一些人工智能相关的算法实现一些应用。我们现在主要是做医疗健康和人际交互这两方面的应用。特别在医疗健康方面，我们过去几年跟交大系的一些附属医院有合作，我们技术在临床上也进行了验证，应用前景很好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是 2019 年回国的。在回国前，我原来在美国硅谷工作了 6 年时间，包括在 Google 做跟毫米波雷达相关的一些工作，当时也参与了 ATAP 实验室关于人机交互方面的项目，叫 Soli。刚才 Nick 提到 Google Pixel 4 上面有搭载了这个技术，我当时是这个项目射频技术的创始的成员。这是世界上第一款集成了毫米波雷达传感器的消费级的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凯丽：&lt;/strong&gt;大家好，我是凯丽，现在也是在顾教授的团队里面，主要是负责技术跟医疗的合作，以及未来可能在 ToC 端怎么把技术用到千家万户，帮助大家做更多健康上面的感知这方面的工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老麦：&lt;/strong&gt;大家好，我觉得今天聊天还是比较特别的，所以我也要亲自参与一下。因为少数派在过往其实一直比较关注一些新技术，还有一些新创产品的情况，但是以往的新技术一般来讲都是在大公司发布以后我们才了解。但这次能够在比较早期的时候去了解产品的一些背景和落地过程，我觉得是一个非常有意义的事情。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;从 Google Pixel 上的 Soli 聊起&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nick：&lt;/strong&gt;我们先请顾教授跟大家聊一聊之前在 Google 手机团队的一些工作的情况吧，包括为什么 Project Soli 想到要把毫米波雷达这样一个东西搭载在手机上，以及你们当初考虑它具体在哪些场景上体现价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顾昌展：&lt;/strong&gt;对其实对我来说，从事雷达领域不是加入 Soli 团队才开始的。我在国内是在浙大读的本科跟硕士，那时候开始已经开始从事毫米波相关研究了，我们那时候就用雷达来探测生命体征。那个年代我们应该是国内最早的几个将毫米波雷达用于呼吸心跳探测的团队。我自己的一直在基于毫米波来实现近距离探测这方面的应用，出国以后也是在继续这个领域的研究，我的 PhD 论文探讨的是基于毫米波雷达实现对微运动的探测。微运动既包括建筑物的微振动，也包括我们的人体生命体征。所以加入 Soli 团队也是某种必然。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/22/article/26f03b4b51e8590c22c78511d80621f0" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/22/article/26f03b4b51e8590c22c78511d80621f0"/&gt;&lt;figcaption&gt;顾教授在 Soli 团队的研发成果留念&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我是 Soli 团队射频技术的创始成员。整个 Soli 是在 ATAP 实验室下面的一个部门。ATAP 实验室则隶属美国国防部下属的国防高级研究计划局（DARPA），他是由 DARPA 的前主任创立的，他把 DARPA 的研究方式从国防部带到了 ATAP 实验室，目标就是做一些颠覆式的创新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Soli 的目标是革新人机交互方式，希望它能够成为下一代的鼠标。在 2015 年的时候，我已经开始研究 AI 时代人类是否能跟机器更自然、更智能地交互，所以提出了脱离屏幕的交互场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时的技术也可用摄像头来实现这个效果，但摄像头存在一些问题。一个是隐私的问题，你装在很多设备上面，家里面大家可能都不大愿意装。另外一个是功耗问题。如果你想实现这种连续的对动作的识别、捕捉，摄像头要一直开着，它的功耗非常大，很难用到这种移动端的设备上面。所以当时经过一些探索以后，决定用毫米波方式来实现我们对于运动的探测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用毫米波雷达来探测运动的技术并不新鲜。我们可能在小学或者中学的课本上都有学过一个叫多普勒效应——如果像一辆车开过来，声音会越来越尖，车如果远离人，声音会越来越弱，越来越舒缓。毫米波雷达就是基于这个原理的。毫米波雷达在 1935 年就被发明了出来，大多应用在军事方面或者一些专用的领域。民用的毫米波雷达起始自 2012 年半导体技术实现突破，毫米波雷达可以做成芯片了，所以在此之后，很多车上开始搭载毫米波雷达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年的时候，毫米波雷达基本上都是跟车相关的，消费级还是零，没有任何芯片或者现有的产品可以拿过来用。所以那个时候我们只好从芯片开始定义，自己来设计一颗针对消费级的毫米波雷达芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谷歌不是一个芯片公司，所以不会投人去做芯片。当时采用的模式就是我们实验室找供应商、找一些芯片公司给我们开发芯片，我们来定义。刚开始找做毫米波消费级的人机交互芯片其实很难，因为从芯片的厂商来说，他们要的是量。我们是一个实验室，我们是没有量的。最终碰了很多壁，跟很多公司去聊，他都不大愿意给我们去做这个事情。实验室比较支持，也花了很多钱。最后采用了工厂代工、IP 产权共有的模式，推进了芯片落地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老麦：&lt;/strong&gt;前一阵子特斯拉也干了一件事情，就是他为了做纯视觉的路线，所以要把毫米波雷达的硬件去掉。但没过多久，最近又说要装回来，说明汽车行业内对于毫米波雷达的作用还是有争议的，也说明毫米波雷达的应用场景有它独特的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顾昌展：&lt;/strong&gt;对，如果从技术原理上讲，纯视觉肯定有限制。下雨的时候就看不见了，有雾的时候也看不见了。品牌方理论上肯定希望各种传感器都用上，毫米波雷达、激光雷达和摄像头都有。但从商业落地上，这又涉及到成本的问题。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;毫米波雷达如何感知生命体征&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顾昌展：&lt;/strong&gt;毫米波雷达用作生命体征探测，也在学术界研究了蛮多年了。我个人研究的方向和车载毫米波雷达是有一些区别。对雷达来说，汽车可以看做一个铁盒子，是一个均匀的面或者一个点，雷达需要测距离、测速度，归根到底是测多普勒平移。车载雷达测的是车辆频率的偏移，需要依靠一套阵列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人体则是一个复杂的散射体，生命体征的各种移动都很小。从物理上来说，我们测的是多普勒相移，测相位，不是测频率。我们对于生命体征探测也是基于这个原理。肺或者心脏跳动会引起人体表面的微微震动，它就是一个位移运动，毫米波雷达则可以通过芯片和算法探测和计算这个震动，实现生命体征探测的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nick：&lt;/strong&gt;毫米波雷达目前能监测到哪些具体的生命体征数据呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顾昌展：&lt;/strong&gt;这个问题很好，涉及到我们人体的很多方面。除了生命体征引起的胸腔的外振动，也包含人体的各个部位的运动。整个学术界研究了蛮多年怎么样去比如去区分这些运动。目前对于毫米波雷达来说，因为它不像摄像头，他看不见我们的脸，他不知道你是谁，他也不能区分到底是你的手在动，还是你的生命体征，还是你的胸腔在动。所以我们设定了一个基本的使用场景，那就是在你睡眠的时候。此时你身体的其它部位基本都不会乱动了，之后你能够测到你的心跳、呼吸、微震动等，都会更准确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夜里面睡觉的时候，也是老年人和病人的「魔鬼时间」，所以如果这个时候能够实现一些安全健康的监测是很重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们人体有四大生命体征，其中的两大是我们的心跳跟呼吸，这两个是可以通过毫米波雷达获取的。当我们说心率、呼吸率的时候，其实它有两层含义。心率可以是「频率」的「率」——多少次每分钟；另外一个是「节律」的「律」，节律你可以测到你呼吸个心跳曲线，类似于心电的概念，我们做的是「节律」的「律」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，除了在时间轴上频率可以测，我们可以测到纵向的位移尺度。比如呼吸弱跟呼吸强，它其实有区别的。这有什么用？比如在睡眠的时候，你可能有低通气，低通气的时候你胸腔其实在动，它动得很微弱，你的气流进去就变弱了，变小了，可以通过这种无感方式获取。还有最重要的，像呼吸暂停。呼吸暂停如果从曲线来说就是一根线变平了。但呼吸暂停分两种，一个是中枢性的呼吸暂停，另外一个叫阻塞进呼吸暂停，阻塞进，你还是有一点弱在呼吸的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管是哪一种，你的蓄氧其实都会下降。通过我们这个技术，它可以非接触的获取。无论你是低通气的时候，你在呼吸但你呼吸变弱了，我们可以探测出来。另外一个像刚才讲的，中枢性的，你完全停止了，肯定也可以测到。通过这种毫米波雷达技术，就可以无感地来监测跟呼吸相关的一些问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/22/article/90d515819608fdc5ab3f204d1c739d57" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/22/article/90d515819608fdc5ab3f204d1c739d57"/&gt;&lt;figcaption&gt;使用毫米波雷达和临床实验环境下检测及数据对比&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老麦：&lt;/strong&gt;其实以往这些场景，医院里可能更多地是用一些比如夹在手指上或者贴在胸前的一些心电监测设备之类的。现在我们无感监测的准确率跟这些设备相比，它大概能达到一个什么样的程度？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顾昌展：&lt;/strong&gt;呼吸还是相对容易监测的，它幅度在相对比较大，胸腔的起伏，特别是你如果测呼吸率，就频率的率多少次每分钟，这个来说是相对容易做到的。但可以更难测的是从外部去监测心脏跳动，确实难度很大。像呼吸咱们刚讲的它的大概位移在毫米级别，大概 1 到 4 毫米，但你一旦涉及到心跳，大概在几百个微米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们一直以来跟医院在做临床验证，想要知道我们这个技术到底有个多准。首先来说，刚才我们提到心跳引起的胸部变化非常小，大概在几百个微米，我们技术也在实验室验证了，可以测到不到 1 微米的微震动。我们有精度去测我们心脏，几百微米肯定是足够了。我们跟临床 ECG 对比，我们的误差不到百分之四。这是什么样的精度级别呢？我们可以举个例子，咱们家里面都有血压计，自动充气的那种，大概误差百分之 15 到百分之 20。我们刚开始也不知道误差居然这么大，后来跟医院一起做这个事情之后他跟我们讲的，他们在临床上其实并不用这种充气式的血压计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体来说，可穿戴的检测设备对佩戴者来说确实会不舒服。比如我们跟高血压科有在合作，他就提到在高血压科的病房里面需要对病人持续监测血压，病人在医院睡觉的时候就要带着袖带，设定好时间，每晚都会多次测试。每次测量都会把病人给叫醒，这样整个觉都睡不好。所以通过这种无感非接触的方法，如果能够测到我们的健康的状态、生病、生命体征参数，这是非常有用的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老麦：&lt;/strong&gt;刚才其实我们好像没有具体聊血压，血压也是通过毫米波来测量的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顾昌展：&lt;/strong&gt;从科研上来说，我们有在跟医院合作测量血压，我们现在对于个体可以测到比较好的结果。我们做了一个叫可穿戴式的毫米波血压计，它可以实现连续无感的血压监测。它是根据你的脉搏波一些信号来推算你的血压。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果血压能够真的用起来，确实是一个很大的市场领域。不仅毫米波技术，你用其它的一些类似的激光等介质，也可以测到，也可以实现。但是它有个很大问题，它的泛化很难。我可以针对某一个个体把模型训练得很好，但是我们不同的人的心血管的结构都不一样。要通过某个体测准再把它泛化开来，比如我自己用，我让我的小孩、我的爷爷奶奶、我朋友去用也能够同样测准，这其实很难的，因为逻辑不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外一个很难的点就是你血压这个东西，你要把它泛化好，必须要大数据，用到不同人的心血管相关的数据。咱们刚里提到过，袖带式的血压计并不是一个精标准，在医学上它其实有 15% 到 20% 的偏差。医院里面做手术的时候有血压针，它一根针从你的手部、腕部插入你的动脉，一直延伸到肘关节来保证精准测量。它是一种侵入式的血压针，你要用这种侵入式血压针测出最精的精标准做参考，来校准你的模型，你的数据。这个数据你可以想象，只有医院这种医疗级的场景才会用到这种侵入式的，所以数据量也比较少。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/22/article/1d6bab3a532fda3c4279d9be00aa70f0" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/22/article/1d6bab3a532fda3c4279d9be00aa70f0"/&gt;&lt;figcaption&gt;毫米波雷达与临床实验环境的血压测量对比，针对个人的测量已经非常准确&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;从技术到实际场景的应用&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凯丽：&lt;/strong&gt;对，我也想补充一下刚刚两位问的问题。我们怎么去做延展，在生命体征上面其实是两个方向的，一个是人群上面的延展，一个是具体的病症上面的延展。我们现在的目标是先把体征给测准，在测准的这些体动、呼吸和心率的基础上去做睡眠分析。等于在把硬件开发好、测准体征的基础上，还需要睡眠分析的算法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们刚刚也聊到呼吸暂停，是很多人睡不好的元凶。但是可能目前大家对呼吸暂停的重视度还不够。另外一方面是心肺相关的疾病。举个例子，我们现在也会把这个技术用来跟医院去合作。大家都知道，心脏疾病演变到了最后一个阶段，就叫心衰。这个病它的 5 年致死率是比肿瘤比癌症还要高的，所以大家非常希望能找到一种相对舒服的方式来监测心衰的发展，但目前没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使是在国外，监测方式也是植入式的，总归得动手术开膛破肚把 sensor 植入到胸腔里面。我们希望通过一种很舒服的方式，无接触地长期监测来帮大家监测这些心肺相关的慢病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在大家生活好了，就开始越来越重视健康，我们看到趋势也是怎么可以让健康监测变得越来越舒服，也能更多维度地给我们提供一些数据。各家科技公司也会加入整一个浪潮里面来，我觉得真的是一个非常好的趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们其实现在想法是，真的要能去解决一个问题，一定是先从跟医院的合作做起，「降维打击」。我们不能先弄一个好像可以工作的、准确率只有 60% 或 70% 的 ToC 产品。一个医疗健康产品的整个研发到后续的生产、营销、销售迭代是一个很漫长的过程，但是第一步我们得在实验室把技术打磨到最好，以及第二步我们在医院也找技术要求最高的场景，并把产品做出来。通过跟医院的合作，医生也会认可我们这些数据。我们在这个过程中也通过医生的帮助，帮我们解读这些数据怎么去用，后续怎么去看，到了相应的病症采取什么样的措施。只有把这一步做好了之后，我觉得后面才是真正造出来一个对大家有用的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老麦：&lt;/strong&gt;对，这一点我非常认同，过去这几年其实有很多公司炒一些这种所谓的健康概念，有用没用，其实谁也说不准。反正产品先做了，先卖了，最后大部分也是一地狼藉。所以我觉得这种严谨的态度其实是非常非常重要的。而且从目前比较成功的一些大厂的产品来看，也确实是要从医院的合作以及包括医疗机构的认证这个领域开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，在有了技术能力之后，是自己创业还是去选择合作，顾教授你们团队有什么想法吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顾昌展：&lt;/strong&gt;我觉得，怎么样使技术能够更好的产品化，能够带来更多更大的价值，这是我们都是可以考虑的。另外我也觉得在上海交大平台特别好。现在整个国家其实都在鼓励科技向生活转化，上海交大也有相关政策配套。像我们已经走完了上海交大科技成果转换了整个流程，相当于学校的一些专利授权出来，我们可以去合法合规的去做一些跟创业相关的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，刚才凯丽提到的我们跟医院的合作很重要。上海的医疗资源其实基本分为两块，就是交大系跟复旦系。现在上海交大在上海有 14 家比较顶尖的附属医院，我们在上海交大的框架下面，可以开展很多交叉的项目合作，对我们技术的验证开发非常有用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老麦：&lt;/strong&gt;有哪些已经在落地的场景，可以给我们简单讲讲吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;顾昌展：&lt;/strong&gt;好，比如我们有跟一家上海顶尖的医院，我们先不说名字，我们跟他有在心内科的 ICU 合作。心内科的重症病人在入院的时候就可以用毫米波雷达来持续监测，获取他的心肺相关的数据，病人出院以后就可以把这设备带回家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医院的想法就是病人出院之后，我不知道他在家里康复怎么样了，我如果有生命体征传感器，就算我病人在家的时候，我也可以持续去了解病人的健康状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们数据全部在云端，开放给医院去获取那些生命体征，它就可以成为医院对患者一个触点。病人没有在院的时候，也可以获取健康相关的参数指标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医院关心的不只是某一次治疗或者手术情况，而是怎么可以把病患的全生命周期或全流程管理做得更好。后续院方获得数据之后，就可以为病人提供进一步的咨询服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一个场景是跟新生儿医院合作的。小朋友出生之后，他们的整个呼吸道没有发育得特别好，就很容易犯间歇性呼吸暂停，也是呼吸暂停的一种。这个病对小朋友来说影响更大，因为严重的可能会导致窒息死亡。大部分的时候，小朋友身体获得的氧气不够多，影响他的发育，这里面包括神经发育、脑发育、他长得没有那么高之类。这些医院也非常在意这些问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们目前用的方式都是接触式的，但是现在这个方案它又有两个问题。一个是小朋友新生儿皮肤特别娇嫩，接触式的设备撕来撕去，很容易伤害小朋友的皮肤，产生感染。另外一个就是通过血氧仪测试，但只有缺氧的 10 秒、15 秒之后才体现在测量结果里，这时候再去预警其实已经有点晚了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/22/article/a8d0170245ed5f8165ebfbdfa4b47b1d" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/22/article/a8d0170245ed5f8165ebfbdfa4b47b1d"/&gt;&lt;figcaption&gt;婴儿心肺体征监测&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;使用我们的毫米波雷达设备之后，在小朋友发生呼吸暂停的当下立刻就能发现。能比脉搏血氧仪更早发现小朋友的呼吸暂停的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;老麦：&lt;/strong&gt;你们现在有一些想象中的产品或者形态吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凯丽：&lt;/strong&gt;哈哈，说到想象，我们聊天的压力就小了很多。我们的确是有一些远大的构想，比如像刚刚提到睡眠。国内外各种对睡眠产品的评论，大家吐槽前三点是：第一，我本来睡眠就有问题，你现在还要让我戴一个可穿戴设备，更影响我睡眠了；第二，我即使戴了，我发现也不准，我明明睡前半小时我都爱看书，但它说我在睡觉；第三个，你帮我发现了，我知道问题，但是我仍然不知道怎么解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于以上三点，我们在自己设计的睡眠监测产品里加了一个非常重要的维度，呼吸暂停是最重要的一个维度，我们可以做得更准，而且无接触。与此同时，我们是不是可以把一些跟声音有关的、跟气味有关的、以及跟光有关的元素都加入进来，产品最终形态是一个床头台灯的形式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/22/9cc433e29dbdf0214195c460238560bc.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/22/9cc433e29dbdf0214195c460238560bc.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;顾教授团队的床头灯睡眠检测仪已经有了产品原型，并在 2023 年的 CES 上公开展示&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们跟睡眠科医生有合作，他们普遍认为最有效的干预睡眠的方式除了吃药就是声、光和味等。而且跟我们技术结合起来，它有个优点，就是我们可以让这一切的解决方案变得很智能。譬如我发出不同的声音，我告诉你哪一个对于你来说最有用的，我以后就给你用。而且我也可以监测到你处于快速眼动期，这时候你如果能听到一些比较悦耳的声音，或闻到一些比较让人舒服的气味，其实更容易做更好更愉悦的梦，这样人醒来的时候就会很舒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，人如果在深睡的时候被闹钟叫醒，感觉是生不如死。很多人就觉得起床特别难，因为刚刚好你进入了深睡的期间，闹钟把你叫醒了。那我们就可以通过对睡眠的监测，先把你拉到一个浅睡期，再把你叫醒，你这样醒来都很舒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们还有一个想象中的产品方向，毫米波雷达技术其实跟宝宝监视器也能做特别好的结合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前的宝宝监视器只能看到小朋友是不是在那儿，他有没有摔下床，但是我并不知道小朋友的健康状态。比如小朋友身体发炎的时候心率是偏高的，我们也希望未来的监视器不仅可以帮助家长确保小朋友有没有摔下床，同时也知道小朋友是一个健康的状态。在此基础上甚至还能跟睡眠监测结合，让家长更好地了解宝宝的休息和发育情况。&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;</description><author>少数派播客</author><guid>https://sspai.com/prime/story/sspaipodcast-ep82</guid><pubDate>Sun, 05 Mar 2023 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>春日拍张好照片，教你如何用手机拍出一朵好看的花</title><link>https://sspai.com/post/43645</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;三月伊始，全国各地的春天马上就要到了，淅淅沥沥的几场小雨以后，晴朗的日子也到来了。趁着明媚的春光，是时候出门踏青拍照了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到春天拍照，自然就会想到各式各样的花，如何通过一些小技巧拍摄出一朵好看的花？相信看完这篇文章你就能找到一点答案。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;首先，你需要一台大光圈手机&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/aa2430871597d79533689eef2e21baa3.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/aa2430871597d79533689eef2e21baa3.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本身拍摄花朵&lt;strong&gt;需要较大的光圈&lt;/strong&gt;，光圈是控制镜头进光量的重要组成部件，一般而言可以通过在镜头内部加入多边形或者圆型，并且面积可变的孔状光栅大小来达到控制镜头通光量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单来说，光圈数字越小，光圈越大，进光量也就越大，景深也就越浅，也就是更容易突出所拍摄的物体，模糊掉其他距离较远的物体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受到体积的限制，手机上的光圈一般是不可调节的，也就是恒定的，每个手机镜头的光圈大小都可以在官网上技术规格里查到；比如 iPhone 14 Pro 系列的广角镜头是 ƒ/1.78 光圈，3 倍长焦镜头是 ƒ/2.8 光圈，超广角镜头是 ƒ/2.2 光圈。一般来说目前各家的旗舰手机都配置了足够大光圈的镜头，因此你可以放心用它们来拍摄。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;花朵应该怎么拍？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;拍摄花朵就是要离被拍摄的物体足够近，这样才能发挥出大光圈的威力。我们希望仅保留离镜头最近的花朵，模糊其他较远的花朵，这就是微距摄影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;使用微距摄影的好处有很多，其中最便于理解的好处就是是：采用微距拍摄的方式能够让人更容易注意到你想表达的主题，与其让人摸不着头脑的去找你想要表达的那朵花，不如把那朵最好看花直接放到画面正中，展现给别人看。目前不少手机都会配备一个微距镜头，出门游玩时微距镜头总能给你带来截然不同的视角。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2018/03/15/c9ca2625fcf1fb382e96baf60f8b98e9.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2018/03/15/c9ca2625fcf1fb382e96baf60f8b98e9.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;突出主题&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，如果你是使用 iPhone 是 Pro 系列的话，那么手机上自带的长焦镜头能够带来更丰富的构图，方便你去拍摄高处，或者远处的等不方便凑近拍摄的微距效果。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;花朵应该怎么后期&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;春天的给人带来的感觉是清新自然温暖的……用曾经解释过的 &lt;a href="https://sspai.com/post/40511" target="_blank"&gt;专业术语&lt;/a&gt; 来说，春天微距风格的整体影调是中间调到高调，中掉到长调，画面主要元素甚至整个画面应该是偏向于温暖的暖色调。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;懒人看这里：直接用滤镜&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果你认为自己做后期是一件很麻烦的事情，目前这个时间点我依然觉得 VSCO 家的滤镜还是一个很不错的选择，可以在快速创造氛围感的同时做出一些简单的个性化调整。下面推荐几款很适合用来拍花的系列滤镜：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2018/03/16/3bcd8383a6c63b7d684ee79f83864b3b.png" src="https://cdn.sspai.com/2018/03/16/3bcd8383a6c63b7d684ee79f83864b3b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;A 系列，其特点是在保留照片自然的色彩情况下，略微给予画面一定的色彩变化和褪色。模拟电影的质感，非常适合春日摄影的任何需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E 系列，整个系列的特点就是将画面中的暖色往黄色做改变，让暖色变得尤其的醒目，阴影让其变得更加蓝，加强对比，适合在微距花朵的时候使用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2018/03/16/cef71d8cdd0aaeb35c85ade519322aea.png" src="https://cdn.sspai.com/2018/03/16/cef71d8cdd0aaeb35c85ade519322aea.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;F 系列，通过降低画面部分颜色的不饱和度，打造优雅安静的效果，这样的优雅效果同样适合春季摄影。后面推出的 AU 系列也有类似的感觉，只不过可调节选项更多，效果更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Q 系列，整个系列通过模拟 Cross Processing 冲洗方式而成，通过这种冲洗方式而成的照片有异常精致的色调，同样也适合微距拍摄花朵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了上面的这些老滤镜，新滤镜方面 WE 滤镜可能是目前来说最适合春季使用的通用滤镜了。从滤镜本身来说，WE 滤镜不仅会给画面的暗部、中间调部分添加一个微弱的青色，还会给亮部的高光部分添加微弱的红色；光影上则是会给适当减弱画面的对比度，让整个画面变得更为通透，与春季阳光明媚的感觉非常相得益彰。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/4e42ca36a9104a37c5f96790a7a419d0.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/4e42ca36a9104a37c5f96790a7a419d0.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/82ee09c9913d1725af89685edcf1cd55.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/82ee09c9913d1725af89685edcf1cd55.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在胶片模拟方面，又怎么能少了 Fuji Pro 系列和 Kodak Ektachrome 系列呢，这 2 个系列的大部分滤镜对于几乎任何场景来说都是不回错的选择，加上独树一帜的显色风格，朋友圈摄影大赛新的冠军非你莫属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后我想推荐 AGA 系列滤镜，简而言之这是一款主打红绿对比的滤镜，但是在春天和煦的阳光下，这种强烈的对比有时也会给我们带来微妙的和谐感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;少数派站内也有不少关于 VSCO 滤镜的详解，方便大家进一步了解各种滤镜所适合的场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h3&gt;来点有挑战性的：手动做后期&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;希望能亲手控制整个画面效果，那么就需要手动进行效果调整，我这里推荐的是 &lt;a href="http://www.polaxiong.com/" target="_blank"&gt;泼辣修图&lt;/a&gt; 这款应用，不过考虑到泼辣修图近些年的更新频率，可能有其他更合适的通用工具会更合适一些，但整体思路不变。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;针对微距静物的后期步骤主要分为 2 步，总的来说就是提升画面光影效果，第二步就是改变画面的色彩基调。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;光影&lt;/h4&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2018/03/16/c198f39c2cd1197f72936e037606fce1.png" src="https://cdn.sspai.com/2018/03/16/c198f39c2cd1197f72936e037606fce1.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在光影调整中，&lt;strong&gt;第一步就是适当的调整除雾效果&lt;/strong&gt;，一般是调整到 50 左右的参数，这一步是为了还原画面的通透感，减少因为水汽霾等因素的影响。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2018/03/16/951abddb94bce91d4cad39b790bacdf7.png" src="https://cdn.sspai.com/2018/03/16/951abddb94bce91d4cad39b790bacdf7.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二步，调整曝光&lt;/strong&gt;，观察直方图，如果左边有溢出则提高曝光，如果右边有溢出，则降低曝光，当然调整的时候要注意整个画面的效果，避免过度调整，一般给 -20~20 就够了。但是这里我需要逆转前期拍摄时候出现的问题，所以曝光我选择调整到 40 ，以提升暗部亮度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三步，调整对比度和亮度&lt;/strong&gt;，较大对比度具有冲击力，但是也不是所有的场景都适合大对比的调整，但是一般而言春天的微距风景不太适合比较大的对比，同时由于光照的问题，本来暗部和亮部就有很大的差距，自然数值也不宜过大，对比我这里调整到 23。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2018/03/16/c13696225d61f0da55c2726bb53a8630.png" src="https://cdn.sspai.com/2018/03/16/c13696225d61f0da55c2726bb53a8630.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;高光、阴影、白色色阶、黑色色阶这 4 个参数一般都是联动调整的，针对的是在调整完毕前面选项以后，直方图仍有溢出，或者想要打造跟进一步或者其他神奇的光影效果使用的。比如在这里，我需要逆转光影，所以我是这样设置的，高光为 -68，白色色阶 -29，阴影 30，黑色色阶 14。这样就转变了原本不利的光影效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塑造完毕光影效果以后下面就要进入色彩调整环节了。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;色彩&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;第一步，色彩面板，色温、色调、自然饱和度、饱和度。色温色调主要控制了整个画面的白平衡倾向，也就是整个照片的发色倾向，每个照片都不太一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你画面中蓝色太多了那么就可能需要往黄色部分拉，当然，想要表达更蓝的天空也确实可以往蓝色部分拉，但是切记这 2 个参数千万不要调整的太过分了，如果是照片本身的白平衡只需要调整个位数的数值就足够了；逆转照片本身的白平衡则需要加大数值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;饱和度、自然饱和度其实是一个参数，饱和度是对整个画面的调整，而自然饱和度则是对画面中色彩通过某种算法进行智能的调整，使之不会调整的过分。我个人喜欢拉一个较高的自然饱和度然后将整个画面的饱和度降低些来提高画面饱和度，事实上只提高一点画面的自然饱和度也是可以的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2018/03/16/0679e3d9d6bbb1d35844118b70301824.png" src="https://cdn.sspai.com/2018/03/16/0679e3d9d6bbb1d35844118b70301824.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而由于枝条部分是是有些发绿色的可以和花朵本身的颜色产生对比，所以我打算增强枝条的绿色，同时将整个画面的白平衡也变成黄绿色，使花朵更容易突出。首先是整个画面的色调调整，黄绿色色温降低，在泼辣修图中需要将其数值调整到 33 ，色调需要调整为 -27，同时花朵需要较为鲜艳的颜色，自然饱和度调整为 51 ，饱和度变为 -20。这时候整个整个画面的基调已经确定了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二步，HSL 工具，HSL 工具很多时候都是改变画面中色彩使用的，一般适合画面色彩比较多的时候，HSL 的作用就是将这些颜色尽可能的整理出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而由于枝条部分是是有些发绿色的可以和花朵本身的颜色产生对比，所以我打算增强枝条的绿色，同时将整个画面的白平衡也变成黄绿色，使花朵更容易突出。首先是整个画面的色调调整，黄绿色色温降低，在泼辣修图中需要将其数值调整到 33 ，色调需要调整为 -27，同时花朵需要较为鲜艳的颜色，自然饱和度调整为 51 ，饱和度变为 -20。这时候整个整个画面的基调已经确定了。&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2018/03/13/8d8d76cb2757b1ceb5de5d999b9c6deb.png" src="https://cdn.sspai.com/2018/03/13/8d8d76cb2757b1ceb5de5d999b9c6deb.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;下面就要开始使用 HSL 工具开始调整了，由于本身花朵的颜色偏洋红色的，所以需要先将洋红色相往红色调整也就是+30，饱和度自然也需要提高到 +38。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来就是调整红色，由于我们想要的花朵颜色就是红色，因此稍微提高一下饱和度就足够了，我这里给到的是+20。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外橙色也是画面中的一部分，但是对其不能色相调整的太过厉害，因为一方面阳光是橙色的，另一方面花全变成红色并不好看，所以稍微调整一下让他稍微向红色偏移一点就好了，这里我调整的是 -12，饱和度降低一些 -6，但是我这里提高了橙色的明度，让花蕊变得更清晰。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2018/03/13/bf6e6550b6ca037d2b297eeee0db45ae.png" src="https://cdn.sspai.com/2018/03/13/bf6e6550b6ca037d2b297eeee0db45ae.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下来就是黄色，因为枝条主要的颜色就是黄色偏绿色的，这时候我们想要更加黄绿色枝条也就只需要略微调整一下啊，这里我调整到了 15，因为不是主体所以饱和度调整为 -12。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后就差天空了，天空现在的颜色本来是蓝色的，受到一开始色相的影响有点轻微发绿色，所以我们接下来就主要调整的是蓝色和青色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于蓝色，色相调整为 -46 使之变得更倾向与青色，饱和度和明度都需要降低，让天空变得不那么抢眼。对于青色色相，使用 -18 的值让天空更加变得绿一些，适当增加饱和度，并降低亮度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上就是怎么在春日拍照与后期的建议，不妨趁着春色正好赶紧出门拍照吧。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 手机也能是你的摄影好帮手，下载少数派 &lt;a href="http://sspai.com/s/nqQk" target="_blank"&gt;iOS 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="http://sspai.com/s/KEPQ" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更多手机摄影技巧 📸&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>广陵止息</author><guid>https://sspai.com/post/43645</guid><pubDate>Sat, 04 Mar 2023 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>专访机核网：做了 12 年社区的播客「新人」，想让 Gadio 成为「助燃剂」</title><link>https://sspai.com/post/78617</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;赵夏意识到「机核网 Gadio 游戏广播」被称作播客，已经是 2020 年以后的事情了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机核旗下播客业务 Gadio 诞生于 2010 年，是中国第一档游戏垂直领域播客。曾长期「霸榜」Apple 播客中国区首页 Banner。2013 年机核开始举办线下周年活动，第二年，因上海自贸区成立，解除了自 2000 年以来游戏机销售与制造禁令，赵夏和姜尧决定创办机核（北京）文化传媒有限公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正是这一年，机核举办了第一场大型线下活动，时任索尼互动娱乐中国战略部部长的添田武人到场。2016 年，这场线下活动正式更名「核聚变」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后线下活动不断扩大，网站和 App 不断迭代，播客与视频内容不断推出，以及创办了服饰品牌吉考斯工业。机核变成以播客起家、蜕变为成熟企业的名字。而 Gadio 这档播客，依旧机核最核心的业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时至 2022 年，机核在播客领域才开始商业化尝试。赵夏也意识到了 Gadio 的商业化有些晚了，他希望在 2023 年做更多尝试。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/3c4d82bb2b6c90bc6fa5d12c3d21a929.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/3c4d82bb2b6c90bc6fa5d12c3d21a929.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;Gadio 终于开始了商业化尝试&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这是自机核成立以来，首次通过播客进行商业化尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年，机核推出了 GPASS 会员业务，包括可购买限定商品、每季度兑换一本有声书、特别商品折扣，以及最重要的节目：一档视频节目《核众食堂》，和九档播客节目。这样的选择是「基于一些比较理性的分析」，机核创始人、CEO 赵夏介绍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于这般选择的也包括有声书业务。持续近三年的有声书业务，录制书籍 40 余本，除免费内容外，单本书售价 30~60 元人民币。怪物细胞、北斗企鹅等国内知名声优经纪公司和旗下艺人，经常出现在制作名单中。在这种制作级别下，有声书业务还能保持盈利，特别是猎魔人系列，销售情况可以说很好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据机核 App 后台数据显示，活跃用户中，打开「电台」或「有声书」内容的占比为 60%。「他们对消费行为都是很固定的一种模式，所以我觉得声音一定是我们的主体用户，在我们这里消费的内容。」经过多年的数据积累，赵夏和他的团队能够很好地了解到用户的内容喜好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于数据积累和前期调研，机核于 2022 年推出了 GPASS 会员服务。上线三个月左右，销量已达到预期，完成了现阶段的成本回收。赵夏认为这是一次比较成功的尝试。但 Gadio 播客业务负责人龙马表示，由于机核会员业务刚刚推出，肯定有很多用户抱着支持的心态购买，能不能持续还要「长期地看」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成功不仅在用户一端，会员节目也让机核「更自然」地与嘉宾合作。以往的录制模式是播客制作人确定选题，找到合适的嘉宾，征询录制意向和时间。而 GPASS 会员推出后，可以采用多种形式与嘉宾分账，即付出与回报形成正反馈。这使得录制工作进行得更加顺利，能够持续生产更专业的内容，满足用户需求，形成聚合效应。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/af3b837e39f78fc111542ffafab94718.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/af3b837e39f78fc111542ffafab94718.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;机核创始人、CEO 赵夏（图片来自机核网微博）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此后，机核有了几个明显的动作：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一，在小宇宙、喜马拉雅、网易云音乐等平台上，将节目拆分成多档子栏目，并根据平台的用户习惯，拆分老节目，增加新节目。Gadio 机核游戏电台新增「Gadio Pro 机核知识频道」「Gadio Life 机核生活频道」「核市奇谭」等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二，在其他音频平台上架付费播客《文明的出路》和《游戏帝国》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三，播客团队建设方面，新增专门负责播客运营的成员，即在非机核自有的平台中，运营播客内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机核给自己的定位是游戏媒体，以往的商业化策略主要基于现有的资源去考虑。赵夏称，「前几年我们没有把播客当作一个商业转化的主体，它是我们吸引用户、做用户留存和粘性的一个非常好的产品。」由于本身拥有社区、图文内容、视频内容等多元的媒体，赵夏起初没有重视播客商业化的潜力。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;播客背后是互联网社区的复苏&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;专业播客服务公司声湃创始人朱峰表示，「过去一年我们发现这样一个趋势：成长不错的播客，背后要么有专业知识、专业技能的支撑，要么本身就带有社区属性。」他通过长期观察，得出这样一个结论：播客是一个专业领域的社区运营工具，而不是全新的内容媒介。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我觉得还是跟群体有关系，」赵夏现在也抱有同样的看法，「我们最早做的游戏内容，瞄准的还不是所有游戏玩家，主要是主机玩家，比较小的兴趣圈层。」在移动互联网尚未普及的时期，人们的习惯是，发现感兴趣的东西就会持续关注、互动，以及通过线上、线下各种方式推荐给拥有共同爱好的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵夏很怀念之前的移动互联网时代。他以前是设计师，也喜欢画插画。经常在相关论坛中，看到陌生人发出自己的作品，或相互点评，那时候水平最高的人被称为「大神」。「大家真的是在聊专业，真的是在聊创作，那种环境才是纯粹的、自然的。」赵夏很喜欢这种氛围——一种能够让自己提高专业水平、获得有价值的信息的氛围。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/ea81648c066f7acdeb812370ce2f661a.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/ea81648c066f7acdeb812370ce2f661a.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;机核旗下服饰品牌吉考斯工业的「机组小子」产品（图片来自吉考斯工业微博）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;经过长期的运营，赵夏发现机核社区中的用户越来越专业。「本身很多做游戏的人，或者有很大好奇心、特别热爱游戏的用户，都在听我们的播客。」他因此看到了有待开拓的市场，例如游戏公司有招聘需求，可以通过播客合作，传达品牌创作理念和价值观，从机核的社区中找到需要的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅限于游戏从业者访谈、游戏公司招聘等内容，赵夏希望未来 Gadio 的商业化节目，具备更多专业向的内容。既可以为客户提供商业播客服务，也能够为用户带来内容价值，「其实商业品牌可以尝试做一些长期的播客合作，如果能有一些有用处的信息，或者帮助大家积累有价值的内容，就是长期的价值。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从玩家一端也不难看出端倪。「现在要全方位去推广品牌和产品，我觉得光有直播是不够的。」赵夏观察到，不同于早年提供攻略就能满足玩家的情况，有很多深度玩家希望了解游戏背后的故事和思考。「Gadio 采访过很多开发者，有很多内容积累和合作经验。我觉得这个事如果成体系化去做，一定是好的。」&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/67f3941aacef42ea5af722222bf9c3c0.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/67f3941aacef42ea5af722222bf9c3c0.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;2018年，龙马（右）采访宫崎英高（左）时合影（图片来自机核网站）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在机核网站或 App 上，你可以搜索到陈星汉、叶明璋、Jonathan Blow、Marcin Iwiński、宫崎英高等国内外知名游戏开发者的专访内容。这是机核擅长的领域，也是赵夏希望发展的方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《原神》《明日方舟》等一众现象级游戏上市以后，竞争变得越来越激烈。游戏产业的供给端、各大游戏厂商在内容方面更愿意下功夫，更聚焦游戏开发与创作方面。赵夏会带领机核，聚焦在更深度、更专业的内容上，服务用户的同时，为客户解决需求。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;播客能维护社区，但还需要更多内容&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;因兴趣产生的聚合效应，可以让人与人之间、人与内容之间产生了强烈的归属感。正如重轻在机核录制的节目中所说，「我和身边的人讲这些，人家会以为我是神经病。」Gadio 通过游戏内容聚集有共同兴趣的用户，形成一定规模后，社区就此诞生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「播客的传播能力在外界非常低，但在听众内部非常高。」对于播客内容消费的高门槛，赵夏的方法是「先定位好群体，再把内容做好，就能传播出去。」这里面存在三层关系，首先是讨论的作品受众面要足够广；其次是选题要引起受众的好奇；最后是内容要有足够的信息量。「特别严酷，差哪一点都没戏。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在高品控下，Gadio 播客几乎做到了日更。尽管如此，随着用户增长，现有内容仍然无法满足用户需求，「一天恨不得听两三期都不够。」龙马表示，机核也需要更多播客内容，但来到机核的播客需要以一个最好的形态呈现，即要与社区用户契合，也要与机核整体内容形成关系网。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/8fcfe4e3a292ddf81c6b8a2e22285de2.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/8fcfe4e3a292ddf81c6b8a2e22285de2.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;线下活动「核聚变」现场照片（图片来自机核网站）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;众所周知的是，在机核投稿只有视频和文章，音频作为核心业务，一直没有开放。「我们非常想开放音频的 UGC，但因为音频的录制现在很简单，可审核的成本却高很多。」龙马表示，质量是首先要考虑的问题，如果不审核，真正好的内容就会被淹没，如果像审核文章一样，效率和成本是无法接受的。「这对机核的社区、内容创作者和用户来说，没有一个赢家。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在 2014 年，机核开放文章投稿后，就投入了人力进行审核。只有投稿文章质量达到一定标准，才能通过编辑的人工审核，出现在机核网站及 App 端供社区用户阅读，此后的视频投稿如是。文章与视频的审核是非线性的，经验丰富的编辑可以迅速找到关键信息，确定审核结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是经验再丰富的经验，审核音频还是需要完整收听。而动辄 60 分钟起步的播客，对于人力的消耗会呈指数级增长。目前在整个播客市场中，这种情况也是难以解决的问题。赵夏一直想在机核引入更多播客内容。他有个打算，想尝试邀请制。「现在新播客很难在平台获得流量，但至少我们的听众是有保障的。」他希望引入的是经过团队精心挑选的、符合社区用户口味的播客。一方面要考虑是否会对用户造成损害，另一方面，还要考虑成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014 年，机核推出了时间轴功能，可以全方位展示一期节目中的信息，包括图片、文字，以及引用资料的跳转链接。「时间轴的详细程度 Shownote 替代不了，」赵夏表示，受邀请的播客同样需要制作时间轴，「我们要做精致，肯定会有一定成本。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何帮助受邀播客实现商业化，也是阻碍这个项目推进的原因之一。赵夏更倾向定制模式，找到具备节目组织能力的制作人，在机核独占一档栏目，「甚至可以付费」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是否存在这样一种可能，以机核社区的高净值用户为基础，下游对接品牌客户，承担播客全案业务，上游寻找优秀的播客创作者，共同生产定制化内容。一方面传达客户的品牌理念，一方面为社区用户提供更多有价值的信息。这或许要考验机核的商务与全案策划能力了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进一步推演，社区间是否可以诞生内容共创群体？类似模式其实已经存在于机核的业务线中。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;热爱游戏的人，服务热爱做游戏的人&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2019 年，机核启动了 BOOOM 机核社区游戏创作活动。这与国外 Ludum Dare 类似，是游戏开发挑战模式。Ludum Dare 每 4 个月举办一次，工作人员会将获奖者的作品分发到 iOS、Steam 或 Kongregate 等平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，机核发布了独立游戏发行项目 GCORES PUBLISHING，也是帮助 BOOOM 参与者进行后续的游戏商业化服务。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/d44249938aafd406b656f10b899f8e6d.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/d44249938aafd406b656f10b899f8e6d.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;GCORES PUBLISHING 项目详情（图片来自机核网站）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你打开 Steam，搜索 GCORES PUBLISHING，排在第一位的像素风格平台解谜游戏《KEEK》，就是通过 GCORES PUBLISHING 共创项目免费发行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龙马觉得，这是机核作为游戏媒体，对行业的一个很重要的洞察。机核想帮助游戏开发者和想要成为开发者的人，更相信他们不只是「为爱发电」。「通过近些年对游戏行业形势的观察，我们认可并相信，未来的游戏创作一定是更扎根玩家社区本身。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着技术进步，游戏创作的基础设施愈发完善，龙马相信，未来生产者与使用者的界限会越来越模糊。「机核现在在做的创作者社区，是理想与商业的结合点，所以机核才这么看重。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这仍然是基于兴趣形成的社区。以播客为媒介，聚集某一圈层的人群，逐渐累积形成规模效应。之后，可以通过各种擅长的方式实现商业化。例如，服务品牌客户生产定制化播客；以会员制或买断制生产精品内容；通过严格品控，种草带货等。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;播客是垂类企业的助燃剂&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从「核心玩家的聚集地」到「不止是游戏」，直到「探索热爱」，可以看出机核每一次介绍自己，都是以社区用户的特点为导向。商业化方面，包括线下活动「核聚变」招商和赞助，服饰品牌「吉考斯工业」的产品销售等，无疑是成功的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也为播客市场带来了新的视角：现阶段或许播客的直接变现能力有限，但通过播客背后的兴趣圈层，以及由此建立的兴趣社区，却具备充足的商业潜力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;移动互联网已经进入存量市场，许多创业型企业更是瞄准了圈层人群。前者有 Keep、哔哩哔哩的成功案例，后来者如 Jollee 仅在播客领域持续投放带来的销量增长。而机核也走出了一条能够打破圈层的路径。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/e05c5a8678b5f7892536c4bb54024a06.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/e05c5a8678b5f7892536c4bb54024a06.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;线下活动「核聚变」现场照片（图片来自机核网站）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「外部越有名气的内容创作者，如果愿意来播客行业试一试，我觉得对他和播客都有巨大的帮助。」赵夏认为，机核不仅让播客听众了解游戏，同时也让游戏圈层的受众认识到播客。或许他们不知道播客是什么，但听到了机核，就有可能去找其他播客来听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;播客既是内容，也是工具；既是兴趣圈层，也是承载媒介。它可以持续生产垂直领域内容，聚集兴趣圈层，继而发挥工具属性，向社区或社群等运营环境导流；再通过听众优化内容，扩大受众群体，如此往复形成循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当规模化效应显现时，商业化就会顺利到来。播客是内容与运营相结合的长期主义模型，而非寻求短期快速变现的营销生意。现阶段谋求多元化发展应是主要方向，毕竟还有大量移动互联网用户不知播客为何物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「还没进来的人可能还没有一个机会体验。他会发现『哦，原来播客这么有趣』，信息承载量比视频可多太多了。一期好节目绝对不会让你觉得烦，又能获得大量信息，觉得自己体验了一个非常美妙的过程，多棒。」赵夏说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>声湃WavPub</author><guid>https://sspai.com/post/78617</guid><pubDate>Sat, 04 Mar 2023 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>本周看什么 | 最近值得一看的 8 部作品</title><link>https://sspai.com/post/78627</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;☕️ TL;DR&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;近期佳作推荐：[电影] 正义回廊、 [电影] 毒舌律师、[纪录片] 惟有香如故、[电影] 这里是亚美子、[电影] 晨光正好、[电影] 在公交车站直到黎明、[美剧] 曼达洛人 第三季、[动画] 枪神 斯坦比特 TRIGUN STAMPEDE&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则精彩预告：堺雅人主演，日剧《VIVANT》7 月播出、Netflix 动画剧集《宝可梦礼宾部》首曝预告、《雷霆沙赞！众神之怒》发布中国独家预告、迪士尼全新真人版《彼得·潘与温蒂》发布正式预告&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则影视资讯：《超级马力欧兄弟大电影》定档 4 月 5 日、《爱很美味》电影版定档 4 月 15 日、贾樟柯监制，白客主演电影《不止不休》3 月 24 日上映、宫崎骏《天空之城》发布中国内地定档海报、《名侦探柯南：贝克街的亡灵》修复版宣布定档、《扫毒3：人在天涯》发布定档海报&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;👀 N 部作品推荐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;根据读者反馈，如果推荐语涉及剧透（对故事核心、暗线、伏笔、结局等关键要素的透露），我们会在对应作品的标题前增加 🔦 的 Emoji。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想查看往期推荐，可&lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;点此&lt;/a&gt;或点击文末 tag &lt;code&gt;#本周看什么&lt;/code&gt;。如有其他建议也欢迎在评论区提出，感谢大家对「看什么」栏目的喜爱和支持。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;🔦 [电影] 正义回廊&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/957c07fb254ecb51138e6b0e71dee347.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/957c07fb254ecb51138e6b0e71dee347.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 犯罪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：135 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35311878/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;是真相，还是一场庭上演出？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：凭借口碑逆袭，狂揽 16 项第 41 届金像奖提名的影片《正义回廊》于上周五正式发布了蓝光碟。杀人、肢解、烹尸，由《踏血寻梅》导演担任监制的影片确实毫不客气，上来就用藏匿在冰箱内的两具头颅示意影片的分级是「PG」。而当两名凶手被成功抓捕后，影片最大的看点也就正式揭晓——对于这一案件的庭审，以及陪审团成员们的抉择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一被告张显宗弑亲毁尸大逆不道，走上这条路的他究竟想的是什么，是这一案件的关键。电影这部分的表现很有意思，法庭上的张显宗与回忆中的张显宗不断交叉闪现，而他所幻想的化身成希特勒后张扬的自己，又与现实中的不自信形成了鲜明的对比。而在判定第二被告帮凶唐文奇是否有罪这部分，影片又对陪审团制度进行了较为深入的探讨。尤其影片本就根据 2013 年大角咀逆子弑亲案所改编，上周还发生了香港名媛碎尸案，一结合新闻，更令人唏嘘了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;🔦 [电影] 毒舌律师&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/52abcce758113355f2ef7d54a7e509e4.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/52abcce758113355f2ef7d54a7e509e4.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：133 分钟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：院线上映中；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35914259/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;法律面前的正义，是给有钱人的。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：作为在香港本土屡创佳绩并成为首部香港影史破亿的影片，《毒舌律师》在内地上映后的表现很不错，赢得了今年港片在大陆院线「第一王炸」的头衔。诚如片名所示，由黄子华饰演的律师林凉水一贯以「毒舌」著称，这次他更是要「以毒攻毒」，舌战群儒，替涉嫌虐女致死的前模特曾洁儿洗刷罪名、沉冤昭雪，找出了真正的凶手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;捍卫法律尊严这样的题材很易燃，尤其是影片的核心是一个以弱胜强的故事。故事以矛盾的立场双方为切入，对于法律制度真正公平正义的探讨，更是值得我们思考。以林凉水为代表的一行律师心怀赤忱，可权贵们却总觉得可以利用自己的身份和财富玩弄法律的秩序，所谓的司法体系和绝对的金钱至上一旦触碰，便形成了一种很微妙的、相互制衡的联系。大多数人明明都懂得，却不敢去揭露。于是，林凉水的庭上陈词，不仅嬉笑怒骂地说出真凶是谁，也说出了我们想知道的真相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PS：有条件一定要看粤语版。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[纪录片] 惟有香如故&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/d5ae26baee3130a21505977a058a7462.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/d5ae26baee3130a21505977a058a7462.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：历史 / 人文&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：35-43 分钟左右（单集）× 5 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md28235563" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35713208/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;纵使历史浮浮沉沉，惟有那香依然如故。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：我认为单纯用「纪录片」这一个范畴去定义《惟有香如故》还是欠精准，毕竟片中故事的表现形式是以单元剧出现的。于是一集一个人物，每个人物涉及一种香，每一种香味所沉淀出的微小的历史断面，就这样被呈现在了观众面前。龙脑香与杨贵妃、梅花香与李清照、沉香与苏轼、回生之香与黄庭坚、艾草与华佗，是古人闻不尽的香味，亦是历史道不完也诉不尽的尘埃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然纪录片只有五集，但却让人回味无穷，就像是闻了五柱上好的香，事后想起依然觉得心中芳馨无比。我们现代人总认为古人弹琴焚香，是为了洗心通窍，征得天人美好，可当我们看完了这五个故事，才会发现那些与文人古人命运相关的香料中，竟然这般意蕴悠长。以香入题，以香论人，以香叙史，这部纪录片真是太过惊艳。无论是细腻动人的文案，还是古雅沉静的画面，甚至是扮演古人的那些演员们，也极其富有气质和风雅。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 这里是亚美子&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/d9d6d0e1e4bf663996fbf5e9ec20fa06.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/d9d6d0e1e4bf663996fbf5e9ec20fa06.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：104 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35402728/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;自由的象征也是被欺负的象征。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@利兹与青鸟：亚美子是一个「怪」小孩，她完全按照自己的意愿行事，好像也不会被别人的坏情绪所困扰。她还有一个逐渐破碎的家庭，一个对自己儿子变成不良少年毫不在意的父亲，和一个因新生儿去世而一蹶不振的继母。而她的「怪想法」和「怪举止」不仅难以获得家庭温暖，在学校更是没有朋友，也少不了被欺负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片多采用固定镜头，再加上偏暖黄的色调，温暖而平和地带观众走进亚美子的故事。室外场景广阔、景色优美仿佛童话，室内场景却狭窄逼仄，将观众拉回不安的现实。镜头似乎也不忍直接面对暴力场景，只是隐晦地用言语和声响来暗示亚美子所承受的一切。片中还有不少亚美子的特写镜头，大部分时候亚美子都或多或少地偏离了画面的中心位置，表现着她与主流社会格格不入的特质；她也很少与镜头平视，总是抬着头试图去理解这个世界，天真地找寻着与这个世界和谐相处的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影细腻地描绘着亚美子顽强与真挚的内心世界，也用寥寥数笔勾勒出成人世界的无奈与锥心，不愧是登上《电影旬报》年度十佳的作品。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 晨光正好&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/aebee8b8465ed6e731c36d5720f5c1a5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/aebee8b8465ed6e731c36d5720f5c1a5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 爱情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：112 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35211730/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;「当下即生活」的诗意表达。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@甜約翰 ：影片围绕主人公桑德拉展开，她是一位单身母亲，自丈夫去世后独自一人抚养女儿长大，平时以翻译为生。因父亲不幸患上了班森综合征，生活无法自理，她为了找到一处合适的养老院安置父亲而来回奔波。与此同时，桑德拉邂逅了旧友克莱门特，一个风度翩翩的已婚男人，两人很快陷入了一段复杂但又不确定的关系。年幼的女儿，患病的哲学教授父亲，突然闯入生活的旧友，桑德拉的生活因此被扰乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导演米娅·汉森-洛夫以轻盈的笔触、冷静的视角、细腻而深刻地刻画了一位巴黎女性知识分子生活的困境，以及内心的起伏，尤其是流淌在其中的情感变化十分动人。影片探讨的主题与导演之前的作品《将来的事》一脉相承——关于女性意识、亲子关系、情感嬗变等等，看似日常却暗流涌动，且充满哲思。影片剧作完整，情感表达细腻，蕾雅·赛杜的演绎更是极具魅力，总体而言是一部充满法式风情的生活流电影，推荐。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 在公交车站直到黎明&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/d0c1f3767e740a6b45e7d01227ec6b48.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/d0c1f3767e740a6b45e7d01227ec6b48.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：91 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35919112/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;谁又能确保自己不会被「社会孤立」呢？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@甜約翰 ：东京涩谷的幡谷原町公交站，64 岁的大林三佐子遇害，被警方发现时，她带着一个行李箱和一个黑色的包，一个欠费的手机，一张写着久未联系的弟弟地址的纸条，以及仅有的 8 日元（约合人民币 4 毛钱）。调查发现，大林三佐子是一位无家可归的女性流浪者，她每天深夜都会来到这个公交车站，在不能躺的椅子上坐到天亮。事件发生后引起了日本全社会的强烈关注，很多女性举着「她就是我，她就是所有女性」的牌子上街游行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影《在公交车站直到黎明》以「涩谷流浪者杀人事件」为基础进行创作，被「电影旬报」评选为日本十佳电影第三名。作为一部以真实事件改编的电影，本片的社会意义显然大于艺术价值，尽管影片的表达过于「温吞」，但片中所提及的关于底层贫困、社会救助、「8050 问题」等社会议题仍值得深思。与电影的结局不同，现实中大林三佐子终究没能等到新一天的黎明……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果想了解事件全貌，推荐 NHK 纪录片《事件之泪：流落至公交车站，一位无家可归的女性之死》。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;🔦[美剧] 曼达洛人 第三季&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/931e93554bdf83580b641bce69d8cab5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/931e93554bdf83580b641bce69d8cab5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：动作 / 科幻 / 奇幻 / 冒险&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：35 分钟左右（单集）× 8 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35048728/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;This is the way. （此乃正道。）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：这次《曼达洛人》的第三季直接承接了《波巴·费特之书》第五集的内容，尤达宝宝与丁·贾伦重聚，再次开启了银河系之旅。由于在第二季的故事中丁·贾伦违背了不能摘下面具的信条，所以在这季的故事中，他决心返回曼达洛星球，在矿洞水中洗涤，接受「救赎」。而这个看似是本次主线的内容也就引起了各支线的产生：为了探索曼达洛星球，他需复活在熔岩河自曝的 IG-11；要帮助博卡塔重新着急其失散的部下……而这一路的任务自然也是充满了危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;半小时一集时长短而精炼，哪怕是被安排了比较丰富的剧情，但因为线索明确，所以还是可以很清晰地把故事的脉络给准备把握。而作为新一季的开局，剧集的发挥也很稳定，首集安排的三场小小的对决和在线的视觉特效，还是让观众过了把小瘾。开着飞船营救族人的丁·贾伦华丽又拉风，利用原力在椅子上转圈圈的半百儿童也依然呆萌可爱～&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 枪神 斯坦比特 TRIGUN STAMPEDE&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/dde809ce6a96797f9479ab161af4f2db.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/dde809ce6a96797f9479ab161af4f2db.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：漫画改 / 科幻 / 动作 / 冒险&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：24 分钟（单集）× 12 集，每周六更新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md28480930/" target="_blank"&gt;哔哩哔哩港澳台&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35937696/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Love &amp;amp; Peace!&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：在远离地球的某颗星球上，五颗月亮高悬于空中，沙尘肆虐着贫瘠土地，幸存下来的人类苦苦挣扎求生。在这样的恶劣环境中，有一位名曰威席·史坦毕特的通缉犯，带着高额赏金四处游荡，传说会在每座城镇制造灾难。为了独家报道而找上门的新人记者梅丽鲁·斯菲和前辈罗贝尔特，遇上的却是一位绝不杀人的流浪汉，并一同踏上关乎世界的冒险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为漫画家内藤泰弘的连载出道作，《枪神》废土朋克范儿的西部冒险放在当下仍不显得过时，加上感染人心的角色塑造和魄力十足的故事设计，牢牢俘获了全球众多粉丝。初版动画问世 25 年后，全新配方的第二版 TV 动画《TRIGUN STAMPEDE》播出，却没有照搬原著，而是进行了大刀阔斧的改革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论角色还是剧情，《TRIGUN STAMPEDE》均与漫画有不小差距，仅借用了部分设定和大纲，当成原创作品来看也不成问题，不变的，是旅程中的趣味和浪漫。原著天马行空的动作设计，在制作公司 Orange 日益进化的 CG 技术加持下成为可能，不时出现的炫技镜头令人印象深刻。当然，也希望未来还会有遵循原著的改编版本出现。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35656238/" target="_blank"&gt;[日剧] 暴太郎战队咚兄弟&lt;/a&gt; @SHY：身世和个性迥异的咚兄弟们，在桃井太郎的带领下，与人鬼、脑人及兽人展开战斗。常因过于自由而被诟病的编剧井上敏树，被给予全面施展才华的自由后，带来了这部再难有来者的异色作品。从配色开始便致力于打破刻板印象，设定不断推陈出新，故事推进随性洒脱，将过多的要素捏合到一起，依然游刃有余。拯救世界之余，英雄们也是普通人，剧本洋溢着生活气息，最终也回归日常。满载欢乐和感动，观看体验绝佳，成为首部登顶 Twitter 全球热搜的特摄，即使对这类题材不感兴趣，也不妨试试与它结缘。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📅 本周新预告&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;堺雅人主演，日剧《VIVANT》7 月播出&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2 月 27 日，TBS 公布了剧集《VIVANT》的先导预告，主演堺雅人与导演福泽克雄继《半泽直树》后再度合作，阿部宽、二阶堂富美、松坂桃李、役所广司等共演，将于 7 月起每周日 21 点播出。 &lt;a href="https://natalie.mu/eiga/news/514371" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Netflix 动画剧集《宝可梦礼宾部》首曝预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2 月 27 日，《宝可梦礼宾部》先导预告曝光，这是网飞与宝可梦合作的最新定格动画。目前该剧正在制作中，上线时间暂未公布。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《雷霆沙赞！众神之怒》发布中国独家预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2 月 27 日，DC 超级英雄电影《雷霆沙赞！众神之怒》发布中国独家预告。该片由大卫·F·桑德伯格执导，扎克瑞·莱维、亚瑟·安其、杰克·迪伦·格雷泽、费丝·赫尔曼、伊恩·陈、约文·阿曼德、刘玉玲等主演，将于 3 月 17 日上映，同步北美。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;迪士尼全新真人版《彼得·潘与温蒂》发布正式预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本片由亚历山大·莫洛尼饰演彼得·潘，雅拉·沙希迪饰演精灵小叮当，米拉·乔沃维奇的大女儿艾尔·安德森饰演温蒂，裘德·洛饰演大反派虎克船长，将于 4 月 28 日上线 Disney+。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1AY411r7Xc/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《天国大魔境》公布正式预告，定档 4 月 1 日：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;2 月 27 日，TV 动画《天国大魔境》公布了正式预告，定档 4 月 1 日开始播出，独家上线 Disney+。本作改编自石黑正数的同名科幻悬疑漫画，森大贵执导，深见真编剧，牛尾宪辅配乐，Production I.G 制作。 &lt;a href="https://twitter.com/tdm_anime/status/1630130627155488768" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1wL411Z76x/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《我心里危险的东西》公布正式预告，定档 4 月 1 日：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;TV 动画《我心里危险的东西》定档 4 月 1 日独家上线 Amazon Prime Video。本作改编自樱井纪雄的同名恋爱漫画，赤城博昭执导，花田十辉编剧，牛尾宪辅配乐，新锐动画制作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1YN411F7ML/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《继承之战》第四季 3 月 26 日开播：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;本季为该剧的最终季，布莱恩·考克斯、杰瑞米·斯特朗、莎拉·斯努克等原班人马悉数回归，将于 3 月 26 日开播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Ro4y1h7YG/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《足球教练》第三季发布正式预告，3 月 15 日上线：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;第三季共 12 集，杰森·苏戴奇斯、汉娜·沃丁厄姆、博特·高登斯汀、朱诺·坦普尔、尼克·穆罕默德等主演悉数回归。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://weibo.com/tv/show/1034:4874410042261594?from=old_pc_videoshow" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;莫妮卡·贝鲁奇主演的《黑帮老妈》发布正式预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;托妮·科莱特、莫妮卡·贝鲁奇主演，凯瑟琳·哈德威克执导，故事讲述一个美国女人继承了祖父的黑手党帝国，并在公司备受信任的顾问指导下，作为家族企业的新主管，打破了包括她自己在内的所有人的期望。4 月 14 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://weibo.com/tv/show/1034:4874757670371397?from=old_pc_videoshow" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;电影《忠犬八公》发布定档预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;影片由徐昂执导，叶如芬监制，冯小刚、陈冲携中华田园犬大黄「八筒」领衔主演，白举纲、黄楚桐主演，钱波特邀出演，改编自新藤兼人原著剧本《ハチ公物語》，将于 3 月 31 日上映。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📽 影视新闻周报&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;《超级马力欧兄弟大电影》定档 4 月 5 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2 月 27 日，环球影业宣布《超级马力欧兄弟大电影》中国内地定档 4 月 5 日上映。本作由任天堂和照明娱乐联合打造，亚伦·霍瓦夫、迈克尔·杰勒尼克执导，克里斯·帕拉特、安雅·泰勒-乔伊等配音。 &lt;a href="https://weibo.com/2108175657/MuUMUs1Y9" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/1c0b846df2623ed04e65dac4fd3b8bb7.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/1c0b846df2623ed04e65dac4fd3b8bb7.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;《爱很美味》电影版定档 4 月 15 日&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/fdfa21b48bce09fb032c040398036f68.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/fdfa21b48bce09fb032c040398036f68.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;3 月 3 日，《爱很美味》电影版发布定档 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Dj411g7Wj/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"&gt;预告&lt;/a&gt; 及海报，将于 4 月 15 日上映。影片由剧版原班人马打造，延续剧版故事，陈正道、许肇任导演，沈洋、易帅婕编剧，李纯、张含韵、王菊领衔主演。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;贾樟柯监制，白客主演电影《不止不休》3 月 24 日上映&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 3 日，现实题材电影《不止不休》发布「渺小敢为」版&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1zs4y1L7Va/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"&gt;预告&lt;/a&gt;及海报。该片由内地青年导演王晶执导，贾樟柯监制，白客、苗苗、张颂文领衔主演，宋洋特别出演，王奕权、周野芒主演，秦海璐、胡天渝友情出演。将于 3 月 24 日上映。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/article/395b0e11f1f6f1a9f57b3e8e3ce099a4" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/article/395b0e11f1f6f1a9f57b3e8e3ce099a4"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;宫崎骏《天空之城》发布中国内地定档海报&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;宫崎骏经典动画电影《天空之城》发布定档海报， 将于 6 月 1 日儿童节全国上映。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/article/e4e1c2ffbce8420262f075af128bf988" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/article/e4e1c2ffbce8420262f075af128bf988"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;《名侦探柯南：贝克街的亡灵》修复版宣布定档&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;该片 2002 年在日本上映，即便在柯南早期的高分剧场版中，也属于口碑佼佼者，被不少影迷誉为 「柯南剧场版的巅峰之作」，将于 4 月 4 日在中国内地上映。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/222e59e2e9e1e00f238fd6621a8443da.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/222e59e2e9e1e00f238fd6621a8443da.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;《扫毒3：人在天涯》发布定档海报&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;邱礼涛执导，古天乐、郭富城、刘青云、杨采钰领衔主演的《扫毒 3：人在天涯》发布定档海报，将于 7 月 28 日全国上映。故事讲述毒枭大佬在香港贩毒生意被警方查处后带团队逃到金三角发展，却意外发现身边藏有卧底。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/article/7c730208917b3251f2f776ecc4c6f440" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/article/7c730208917b3251f2f776ecc4c6f440"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;国家电影局公示《爱情神话 2》等电影立项：&lt;/strong&gt;据国家电影局 2023 年 1 月全国电影剧本(梗概)备案、立项公示，《爱情神话》续集《爱情神话 2》正式备案立项；动画电影《雄狮少年 2》正式立项，编剧孙海鹏，备案单位为北京精彩时间文化传媒有限公司；由徐克担任编剧的电影《射雕英雄传：侠之大者》立项备案；由贾樟柯、万佳欢编剧的电影《风流一代》立项备案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《稍微想起一些》发布内地定档海报：&lt;/strong&gt;由松居大悟执导，池松壮亮、伊藤沙莉主演的爱情电影，以倒叙的拍摄手法讲述了一对分手后的情侣，不经意间想起曾经恋爱中的琐碎趣事后从中获取力量的爱情故事，4 月 14 日内地上映。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/ebf169ca027edb88705004c985cfd274.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/ebf169ca027edb88705004c985cfd274.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;汤姆·汉克斯主演的《生无可恋的奥托》确认引进中国内地：&lt;/strong&gt;该片改编自小说《一个叫欧维的男人决定去死》，讲述毒舌老大爷奥托与热情社牛邻居频频碰撞，爱妻离世后不近人情、了无生趣的他，逐渐被生活中的惊喜所改变。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/article/3b2e04473fa88df73423ee4baf6f1bf4" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/article/3b2e04473fa88df73423ee4baf6f1bf4"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;🎪 彩蛋&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/de5859016f5cff8ce91c7e1e009c2137.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/03/de5859016f5cff8ce91c7e1e009c2137.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本期的彩蛋是由中奖读者 &lt;a href="https://sspai.com/u/i7xjpky9" target="_blank"&gt;@不懂网络&lt;/a&gt; 提供的「看图猜电影」，首位猜中片名的读者，可获得彩蛋提供名额 1 次（彩蛋内容包括但不限于「猜电影」「你喜欢的经典影视作品/影人/台词」「电影冷知识」），还有机会获得 🎁 B 站大会员。本期猜中的「第一名」将会在这篇文章中更新，届时也请各位参与互动的朋友注意站内私信~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://space.bilibili.com/176321970" target="_blank"&gt;B 站账号&lt;/a&gt;，找到数字时代更好的生活方式 🎊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 往期精彩、&lt;a href="https://sspai.com/page/2021/movie" target="_blank"&gt;2021 年度回顾&lt;/a&gt;，更多影视推荐尽在 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;#本周看什么&lt;/a&gt; 🎬&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/78627</guid><pubDate>Fri, 03 Mar 2023 09:59:54 GMT</pubDate></item><item><title>Kobo Libra H2O 使用体验和设置指南</title><link>https://sspai.com/post/78528</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;随着 &lt;a href="https://www.amazon.cn/b/ref=s9_acss_bw_cg_NEWKXD_1a1_w?node=2339201071" target="_blank"&gt;Kindle&lt;/a&gt; 宣布退出中国市场，我的 Kindle Oasis 1 代也几乎来到它的生命末期了，它整整陪伴了我 6 年，虽然其中可能有大半时间都在吃灰，但它陪我度过了不少恬静的夜晚和困顿的旅途，在我心中它就是旅行路上的最佳伴侣。不过用了这么久，曾经只需半个月一充的续航早已损耗大半，而且系统反应也似乎变慢了。于是我也开始寻找下一款电子书阅读器了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说说我自己的使用需求吧。由于各种各样的原因，我开始越来越多使用本地阅读，在使用 Kindle 的时候我已经会把购买的电子书做去 DRM 处理然后本地保存，如今 Kindle 要退出，我则全面转向寻找本地图书资源了。所以我并不纠结一定要使用国内图书平台，也明白一定程度的折腾调教是免不了的了，关键还是阅读器本身素质过硬，阅读体验足够良好。我的阅读基本以文字书为主，很少涉及漫画和图片，所以对大内存要求不高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与 Kindle 在中国的日渐式微相比，国内的电子书阅读器市场反倒越做越大，几个大的品牌不仅细分产品多，而且对中国用户的电子书阅读习惯拿捏精准，各大图书平台的适配都做的不错。不过在简单看了几个评测以后，我的目光落在了另一个在中国不算知名，但在国外名气不输于 Kindle 的品牌：Kobo。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/28/806df428ae2b581da8b5225d95aee685.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/28/806df428ae2b581da8b5225d95aee685.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Kobo 是日本乐天旗下的电子书阅读服务。最早成立于 2009 年，当时隶属于加拿大的 Indigo Books and Music 公司。 2010 年开始推出第一款电子书阅读器，2012年被日本乐天全资收购，成为日本乐天的子品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kobo 做电子书阅读器的时间和 Kindle 几乎一样长，在国外也有非常完整的内容生态，但可惜没有进入中国市场，不过 Kobo 进入繁体中文书籍领域的时间比 Kindle 还要早，在 2016 年就进入了台湾市场，而 Kindle 在 2019 年才上线了繁体中文书。在去年的固件更新中，Kobo 也加入了对简体中文的适配，对中文用户的方便程度又提升了不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前 Kobo 的产品线已经相当完善，从 6 英寸的便携触摸屏到 10.3 英寸的电容笔手写屏基本都有覆盖，最符合我之前使用习惯的是 7 英寸带实体翻页按键的 Kobo Libra 2，不过我最终没有选择这款，而是选择了前一代的 Kobo Libra H2O。在使用了一个多月以后，想从几个方面谈谈对它的使用感受。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/9ffbfe3ecb69ec544dbec1dbc3343c92.JPEG" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/9ffbfe3ecb69ec544dbec1dbc3343c92.JPEG"/&gt;&lt;figcaption&gt;白色版真的相当养眼&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;屏幕和配置&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;屏幕是 Kobo 最吸引我的一点，由于没有采用镜面屏，Kobo Libra H2O 的屏幕通透性更好，显示的字体更加清晰，而且背光也相当均匀，在阅读界面还可以在左侧通过手指上下滑动调节亮度，非常方便。H2O 还支持色温调节，并且可以根据时间自动调节，对比我之前 KO 1 代，使用体验提升了不止一个档次。哪怕是和其他品牌同档次的产品比较，Kobo 的屏幕素质也是相当高的，在 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV15V4y1g7mq/" target="_blank"&gt;这篇Kobo Libra 2 评测&lt;/a&gt; 里有比较详细的比较。那 Kobo Libra H2O 作为前代产品，和 Libra 2 相比怎么样呢？我没有找到详细的评测，不过 Reddit 上有 &lt;a href="https://www.reddit.com/r/kobo/comments/qbqjs8/libra_h2o_vs_libra_2_screen_brightness_and/" target="_blank"&gt;一篇帖子&lt;/a&gt; 对比了两者的屏幕素质，可以看出背光的均匀程度不相上下， Libra 2 在亮度和色温调节方面比 H2O 要好，不过一般使用情况下差别不大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了屏幕上的不同，Libra 2 还将内存从 H2O 的 8G 升级到了 32G，将接口从 micro USB 升级为 Type C，并且支持 Audiobook 和蓝牙播放，不过这些对我的使用需求来说都不是很重要，H2O 本身的配置已经相当满足需求。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;握持与操作体验&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;KO 1 代的握持体验在我感觉真的非常棒，拆下充电保护套以后本机重量只有 130 g，人体工学设计让握持手感变得非常轻盈，长时间阅读也不觉得累。Kobo Libra H2O 虽然也采用类似设计，但是握持体验就感觉稍差一些，有两个原因：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是由于屏幕尺寸变大，重量也不可避免增加，达到 192 g，这几十克的重量上手感觉很明显。从上面 Reddit 帖子中的对比也可以看出，Kobo Libra 2 比 H2O 更重更厚（205 g），这是我选择 H2O 的最重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是 H2O 的背部并不像 KO 那样有凸起的一整块区域，而是一块完整的平面，导致阅读的时候手的动作更多是托而不是握，时间一久还是会影响体验。而且这种设计也导致整机重心并不在手心位置，而是接近机身中部区域，更加重了托的动作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/76545eefc360d29886c65be9783c6ae9.JPEG" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/76545eefc360d29886c65be9783c6ae9.JPEG"/&gt;&lt;figcaption&gt;右侧的加宽似乎并没有什么作用&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由于 KO 1 代出色的单手握持，我几乎从来没有试过横屏阅读，这次在 H2O 上我尝试了一下，发现居然意外的好用，横屏后可以双手握持，减轻了一些重量负担，而且左右拇指很自然落在翻页键上，翻页非常舒服，而且横屏后由于屏幕变宽了，视觉上给人感觉一屏内容纳的字更多了，可以说这是使用 H2O 最舒服的姿势了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;H2O 和 Libra 2 翻页键都有一些诡异，不同位置的按压需要的力度不同，靠近屏幕边缘的两端按压力度比较小，越往中间靠近需要按压力度越大，考虑到阅读的时候拇指很难完全固定在一个位置，像这种每次阅读都需要进行几十甚至几百次的操作有这样的体验绝对称不上好。而横屏的时候拇指又正好可以放在按键两端的位置（当然每个人情况不同），配合机身上 logo 的横向排列，感觉这款阅读器就是为横屏阅读而生的。但是有一点不是很舒服的是，从横屏的阅读界面返回主界面以后，整个系统界面又变成竖屏的了，不得不把设备旋转 90 度来操作，不是很友好（可以通过修改系统设置来调节）。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;系统&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;与 Kindle 相比，Kobo 的原生系统给我最大的感觉就是简洁而细腻，该有的功能基本都有，而且都做的比 Kindle 丰富一些，比如字体、行间距和页边距的设置都可以通过移动滑块来进行多档调节，还支持单种字体的多档粗细调节，也支持导入字体，内置了四种中文字体，其中文鼎明体和文鼎书苑宋我觉得都不错。另外还有阅读统计也是我觉得不错的一个功能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/028ca7b17583bcac9599bc8a1b3f06ad.JPEG" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/028ca7b17583bcac9599bc8a1b3f06ad.JPEG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而某些功能的缺失又让我觉得有些遗憾，比如截图和导出划线。其实这些功能并不是官方没有设计，而是在系统中默认关闭的，不过由于 Kobo 是开放系统，要修改也非常容易。所以与其说是功能缺失，倒不如说是一种官方态度的体现。乐天官方也提供了配套的 Kobo 桌面版 app，就我在 macOS 上的使用情况来看，功能相当单一，书架上只显示在 Kobo 电子书店购买的书，本地导入到阅读器的书并不会显示，自然也没有截图或者导出划线注释的功能，由于我也没有购买过商店的书，所以也不清楚里面是否有导出功能，而据我看的一些帖子提到 Windows 下的截图也并不能真正截取到屏幕的内容。不过好在 Kobo 是开放系统，要打开或者修改某些功能并不困难，后文会介绍具体方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kobo 支持原生的 ePub 格式电子书，不过打开和翻页速度都比较慢，转换为 Kobo 专属的 Kobo ePub 格式以后速度明显提升，转换的方式有两种，一种是使用 Calibre 的插件进行转换，不过据我的观察有一部分书籍会出现标题和目录字体乱码现象。第二种更为简单易用，通过 Wi-Fi 网页传书的方式在传输过程中顺便转换，具体也在后文介绍。Kobo 也支持 mobi 格式，我也尝试了一下漫画的阅读体验，不能算好， Kobo 电子书店下载的漫画效果不错，但是导入 mobi 格式的漫画四周出现比较大的空白区域，而且原生系统也不支持重排或者切边，&lt;a href="https://www.douban.com/note/819353316/?_i=7298945zjN_ttZ" target="_blank"&gt;这里&lt;/a&gt; 可以找到制作比较适合 Kobo 使用的漫画格式教程。Kobo 还支持 PDF 格式，但是 7 英寸的墨水屏阅读设备不是阅读 PDF 的最佳选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺便提一提 Kobo 电子书店的书籍种类，中英文的书籍都很全，这是比美亚和另一个台湾电子书品牌读墨要好的地方，这两个品牌都有各自的偏向。但是我发现一个很有趣的现象，在我搜索「史记」这本书的时候，发现 Kobo 只有原始的文言文版本，和一些解读版本，找不到全注全释版本，而在中国大陆地区，哪怕是在仍旧运营的 Kindle 电子书店都有好几个版本的全注全释本。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;一些实用的设置和修改&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;刚到手的 Kobo 阅读器需要注册激活，有两种方法：一种是通过连接 Wi-Fi（需要连接外网）注册账号激活，一种是通过 USB 连接电脑（同样需要连接外网），下载乐天官方的桌面版 app &lt;a href="https://www.kobo.com/jp/zh/p/desktop" target="_blank"&gt;Kobo Desktop&lt;/a&gt; ，按提示注册激活。我在使用 USB 连接的时候出现了一种情况：一开始插入数据线，阅读器完全没有反应，连续换了几条数据线都不行，之后还是使用原装数据线缓慢插入接口才识别成功，之后就再也没有出现插入没反应的情况，在网上看到这种情况不止一例，建议多尝试。另外 Kobo Libra H2O 不支持 5 Ghz 通道的 Wi-Fi 路由器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然也可以不注册不激活来使用设备，只需要手动更新到最新版本固件即可。方法是首先在 &lt;a href="https://pgaskin.net/KoboStuff/kobofirmware.html" target="_blank"&gt;这里&lt;/a&gt; 下载对应型号的最新版本固件，解压缩后将获得三个文件，将阅读器连接电脑，打开 KOBOeReader，显示全部隐藏文件和文件夹（macOS 快捷键为：Shift + Command + . ），将三个文件全部放入 .kobo 这个文件夹中，推出阅读器等待更新即可。更新完成后选择 Wi-Fi 连接就可进入主界面，可在设置中更改系统语言为简体中文。不过我还是更为推荐使用 USB 连接电脑注册激活，系统还会为阅读器同步词典和字体，省去一些折腾的麻烦。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Wi-Fi 网页传书&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;和 Kindle 一样，Kobo 导入书籍非常方便，USB 连接电脑以后将电子书放入根目录就可以了。不过Wi-Fi 网页传书对于小体积的文字书更加方便，而且手机电脑都适用。具体方法如下：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;在电脑浏览器中输入以下网址：https://send.djazz.se/&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在电子书阅读器主界面依次点击「更多」-「测试版功能」-「使用阅读器来浏览网页」，这样就打开了阅读器的网页，同样输入上述网址。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;电子书阅读器网页中会出现一串 4 个字符的 &lt;strong&gt;Unique key&lt;/strong&gt;，把它输入到电脑的浏览器中。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;输入完成后点击「浏览」来选择你要传输的电子书文件，&lt;strong&gt;注意文件名必须是英文&lt;/strong&gt;，否则会传输失败。选择好以后点击「Upload and send」开始上传。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;上传完成后会在电子书阅读器界面显示刚刚上传的文件，点击并选择下载即可。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;可以在电子书阅读器网页界面右下角点击「···」，将这个网页设为首页，电脑端也可以保存在书签中，这样就可以不必每次都输入。整个上传和下载的过程都会受到网速的影响，不建议使用这个方法来操作大的文件。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;另外经过我的测试 mobi 格式文件传到我的 Kobo Libra H2O 会提示 「Invalid files summited」，至少目前我无法用这个方法传输 mobi 格式文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个传书网站中出现的「Kepubify」就是把原生 ePub 转换成 Kobo ePub 的技术，这个技术也是可以单独使用的，网页底部就有相关的网址。这个传书方法不仅适用于 Kobo，对 Kindle 的阅读器也是同样可以使用的。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;导入词典&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Kobo 导入词典非常简单，而关键在于词典本身非常麻烦，Kobo 需要专门的词典格式，而且制作也不容易。这里提供一个简体中文汉语词典的 &lt;a href="https://basic.lanzoul.com/b036too4b" target="_blank"&gt;下载地址&lt;/a&gt; （密码：1234），下载其中开头为「dicthtml」的 zip 文件，导入到 KOBOereader/.kobo/custom-dict 文件夹中即可。至于英汉词典可以使用 Kobo 官方提供的词典，在激活时会自动同步，也可以自行搜索相关词典。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;部分功能设置&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;我比较推荐两项系统功能设置，分别是导出划线注释和强制全局横屏。设置方法也非常简单，将阅读器连接电脑，在 KOBOeReader 内找到 .kobo/kobo/koboereader.conf 这个文件，用文本编辑 app 打开，在末尾复制粘贴对应代码：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;导出划线注释（最新版本的固件才支持）：&lt;br/&gt;[FeatureSettings]&lt;br/&gt;ExportHighlights=true&lt;/li&gt;&lt;li&gt;强制全局横屏（横屏后主界面的排版略显拥挤，我的书库里作者信息被遮挡，可以按需添加）：&lt;br/&gt;[DeveloperSettings]&lt;br/&gt;ForceAllowLandscape=true&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;虽然截图功能可以通过这种方式打开，但是由于 Kobo 的截图是将电源键变成截图键，按下后截图，这样一来电源键原来的功能就丧失了，无法进入休眠状态，需再次修改才能恢复，非常不好用，因此不建议通过修改系统文件来打开，而推荐通过下面安装 NickelMenu 这个插件来实现。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;安装 &lt;a href="https://pgaskin.net/NickelMenu/" target="_blank"&gt;NickelMenu&lt;/a&gt; 插件&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;这个插件可以直接调用多项系统功能，还可以配合其他插件一起使用，安装简单，非常方便，不过需要自己编写代码来定制所需的功能，代码本身并不复杂，网站上也提供非常详细的代码，覆盖各种功能。下面是安装方法以及我自己正在使用的一些功能代码：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;下载 「 &lt;a href="https://github.com/pgaskin/NickelMenu/releases/download/v0.5.4/KoboRoot.tgz" target="_blank"&gt;KoboRoot.tgz&lt;/a&gt; 」这个文件，阅读器连接电脑后把文件放入 KOBOereader/.kobo 文件夹，推出阅读器后等待更新重启。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;重启后阅读器主界面右下角会多出一个新的菜单 「NickelMenu」，在电脑上新建一个 txt 文件，将下面这段代码复制进去：&lt;br/&gt;&lt;code&gt;# 主菜单设置&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;menu_item :main :reboot :power :reboot&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;menu_item :main :涂鸦板 :nickel_extras :sketch_pad&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;menu_item :main :数独 :nickel_extras :sudoku&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;menu_item :main :华容道 :nickel_extras :unblock_it&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;menu_item :main :导出全部注释 :cmd_spawn :quiet:/mnt/onboard/.adds/notes/notes.sh&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;chain_success :dbg_toast :导出成功&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;chain_failure :dbg_toast :导出失败&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;menu_item :main :截图 :nickel_setting :toggle :screenshots&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;menu_item :main :活动 :nickel_open :reading_life:reading_life&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;menu_item :main :Wi-Fi传书 :nickel_browser :modal&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;menu_item :main :夜间模式 :nickel_setting :toggle :dark_mode&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;# 阅读界面设置&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;menu_item :reader :截图 :nickel_setting :toggle :screenshots&lt;/code&gt;&lt;br/&gt;&lt;code&gt;menu_item :reader :夜间模式 :nickel_setting :toggle :dark_mode&lt;/code&gt;  &lt;br/&gt;&lt;br/&gt;上面每一个 menu_item 就是一个功能开关，如果不需要某个功能直接删除那一行就行。NickelMenu 的说明文档中还有很多其他功能，只要按照这个格式自行添加就可以了。全部代码编辑好以后保存，可以命名为 config 或者其他你喜欢的名字，去掉文件的 .txt 扩展名或者改为其他任何类型方便日后编辑的扩展名，不建议使用 txt ，因为会被自动扫描成为书籍，影响美观。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;将阅读器重新连接电脑，将编辑好的配置代码文件放入 KOBOeReader/.adds/nm 这文件夹中（ .add 为隐藏文件夹），再推出阅读器，NickelMenu 就可以使用了。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;「导出全部注释」这个功能需要配合另一个插件来使用，在 &lt;a href="https://www.mobileread.com/forums/showthread.php?t=349637" target="_blank"&gt;这个网址&lt;/a&gt; 下载最新的 zip 文件，解压后获得一个名为「notes」的文件夹，放入 KOBOeReader/.adds 这个文件夹中。默认导出位置是 KOBOeReader/Exported Annotations 文件夹，还可以进一步打开 notes 文件夹里的配置文件进行修改，来指定你想导出的注释的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个和官方的导出注释有什么不同呢？官方导出注释只支持单本书籍导出，导出格式为 txt，而这个插件支持所有有划线注释的书籍全部注释导出，而且导出格式为 Markdown ，我建议两个功能都开启，按需使用。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;strong&gt;Wi-Fi 传书功能需要将前面提到的网页设置为首页。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截图和夜间模式这两个功能都是第一次点击开启，再次点击关闭。比如截图功能，第一次点击开启，屏幕会显示「enabled screenshots」，提示截图功能已打开，电源键此时变成截图键，再次点击会显示「disabled screenshots」，功能关闭，电源键恢复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夜间模式 H2O 官方设置中并不支持，但是我发现也可以通过系统功能设置打开，算是小小的惊喜吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数独和华容道是 Kobo 内置的小游戏，读书累了偶尔玩玩也是不错的选择。Kobo 还内置了其他小游戏，由于我都不太会玩就没有放在配置文件里，有兴趣的可以自行搜索对应代码。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/e934e0f1e7792ff12ae3dea860b39cdc.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/e934e0f1e7792ff12ae3dea860b39cdc.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;最终设置好的效果&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以上是我认为比较实用的一些功能设置和修改，当然 Kobo 本身可定制的功能还有相当多，由于精力和理解能力有限未能全部涉及。这里推荐知乎用户 &lt;a href="https://www.zhihu.com/people/tan-qing-yang-57/posts" target="_blank"&gt;如风似水&lt;/a&gt; 的文章，收集了非常多关于 Kobo 阅读器的资源和教程，词典的资源也是来自这里，感兴趣可以进一步阅读。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;可以看出，Kobo 阅读器还是有一定的上手门槛的，特别是对于国内用户来说，很难做到开箱即用，需要经过一定程度的配置和调教。不过这个过程也让我找回了一些折腾的快乐，在逐步调教 Kobo 的过程中，我逐渐有了一种这才是属于我自己的东西的感觉。如果你具备一定的动手能力，不妨试试这款阅读器，而且白色配色也相当亮眼。Kobo 的屏幕由于没有玻璃还是比较脆弱，出门使用保护套是少不了的，我没有购买带唤醒功能的保护套，主要是因为戴上以后整体会变得更加沉重，而且并不像 KO 1 代那样方便拆卸。我选择的是开口直插式的内胆包保护皮套，拿取方便也不会增加重量。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/57311741bfefbbed1220f47e1b8775e2.JPEG" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/57311741bfefbbed1220f47e1b8775e2.JPEG"/&gt;&lt;figcaption&gt;大致上还原了 KO 1 的阅读体验&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后祝新的一年阅读愉快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;题图来源：日本乐天官方网站&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关联阅读：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>双耳鱼禾</author><guid>https://sspai.com/post/78528</guid><pubDate>Fri, 03 Mar 2023 08:07:00 GMT</pubDate></item><item><title>家的风格 ｜ 这些物件让我与生活重新建立连结</title><link>https://sspai.com/post/77451</link><description>&lt;div&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;编者注：&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;当你将客人们请进自己的屋子时，你想让他们看看你是怎样的人。通常而言，将你的一切告诉他们的不是你的长沙发；而是你奇怪的乡村挤奶凳，它就放在一张复古风格的人物画下面，画上是一个或许开心或许喝醉了的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个特别的「小场景」向人们透露了更多关于你的秘密，是其它物件比不上的。例如，你心中是否有一个成为「奥林匹克挤牛奶健将」的梦想？或者，你只是受到一张形状奇怪、看上去像来自另一个年代的凳子的启发？你希望你的客人和朋友们知道你的兴趣在何处。尽管你可以滔滔不绝地说着关于自己的事，但你最好还是让自己最喜欢的物件和纪念物来告诉人们关于你的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——《家的风格》&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;于是，像邀请我们去做客那般，向我们展示你&lt;a href="https://sspai.com/post/72431" target="_blank"&gt;家的风格。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;毫无疑问，2022 年是我的「消费元年」。为什么这么说呢，用一个具体的 KPI 去衡量的话，那就是在「某购物积分要达标才能以优惠会费获得 VIP 会员」的网站上，我的购物积分第一次能够满足最低要求。而这一切的「始作俑者」，是房子装修。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不得不承认的是，租房和住自己的房子两种状态下，人的想法是会发生很大变化的。回顾之前自己写的「极简主义」系列文章，大多都是在一种「颠沛流离」四处搬家的状态下写就的，那个时候的生活状态基本上就是「能少则少，没有更佳」，一切都是为了搬家更加的丝滑。而再看 2022 这一年，为了填满自己的生活空间而产生的大量消费让我不禁开始反思，难道是自己之前选择的生活方式是错的吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/bf49c3d376765ee03084574147251fb2.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/bf49c3d376765ee03084574147251fb2.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;家里的蓝调时光&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在一个再寻常不过的居家办公的早上，当我完成了洗漱打理的一切工作之后，走到咖啡机前，脑子里想着今天的工作计划，手上熟练称好豆子的重量，倒入豆仓，开始磨豆，耳朵里听着在安静的早上有点嘈杂的磨豆机，鼻子里闻着豆子被磨成粉的迷人香气，我的思绪突然被拉回，&lt;strong&gt;生活方式哪有什么对错，原来只是通过不同的方式在和生活建立连结。&lt;/strong&gt;而 2022 年，是我通过物件重新和生活建立连结的一年。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/7599491a95c1ae9929208c012bd70598.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/7599491a95c1ae9929208c012bd70598.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;一些早上的阳光&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;如果说咖啡是成年人白天的酒精的话&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;那我一定是个不折不扣的酒鬼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许和很多人一样， 我的咖啡之路是从雀巢速溶开始的。高中和大学对于提神、对于努力，似乎都和那个「红黑相间的细条包装」脱不开干系。现在回想起来，那股弥漫着香精奶精味的气味真的是会瞬间把我拉回「做题家」的时代，恨不能再来两套模拟题。气味就是这样一种很奇妙的东西，内里的辨识度会瞬间提取出一段记忆，让思维飞走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来在国外的研究所写论文，印象很深的是，所里的茶水间在一楼走廊的一个角落，吧台上放了一台全自动咖啡机。每天早上的例行公事就是在二楼办公室拿了杯子下楼去接咖啡，然后上楼吃一个碱水面包开始工作。那个时候因为自己的所谓的「野心和抱负」，常常熬夜，咖啡也喝的很凶，这个阶段基本上把咖啡当作赛车游戏里的加速器来用的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/3895e8a58934a707ae8ffbce02ef32c4.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/3895e8a58934a707ae8ffbce02ef32c4.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;已经退役的摩卡壶&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;工作之后，对于咖啡的需求开始回归正常，从法压壶到摩卡壶再到手冲，都一一尝试。这个阶段开始真正享受咖啡的作为一种仪式感给生活带来的那种美好。自己也会有意识的控制咖啡的摄入，让它保持在刚刚好的状态。或许是年纪带来的一些成熟吧，越来越觉得「克制」带给我的快乐远比放纵多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/6a5999404d9aa9705b2e4bae68c20e6a.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/6a5999404d9aa9705b2e4bae68c20e6a.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;萃取&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;搬家之后，终于有地方可以放下一台半自动了（或者说终于可以放一台不用搬来搬去的咖啡机了），从豆量到研磨度到萃取时间到粉液比，咖啡已经从饮品本身变成了生活和我之间的一个连结点。在一个周末惬意的早上，能够叫醒自己的不是工作的号角，而是称量研磨萃取这一个弥漫着香气和满足感的过程。而能够和咖啡短暂相处的早上的安静时光，也是我一天最容易放松和放空自己的时间。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/21bed8f6ce83d00057d59c3e25ee662e.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/21bed8f6ce83d00057d59c3e25ee662e.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;木质手柄&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说到这台咖啡机，就不得不提到这个手柄。这个木质手柄已经是我收到货后换的第三个了，也许是品控，也许是北方气候干燥，这个手柄用一两次就会裂开。这时候头痛的可不止商家，因为疫情的关系，快递很慢，前前后后将近一个月的时间才换好这个手柄。终于在第三次的时候，我觉得我有必要去对这个手柄先做一些处理再投入使用。因为家里并没有木头保养专用的油，就简单用橄榄油涂了几次，效果是令人惊喜的，不仅保住了木头，还让粗糙的手柄木纹变得更加好看，手感更加顺滑。经自己手参与创造的物件，来的会格外让人珍惜一些。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;不会撒娇但是是最体贴的宠物&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我曾经也养过一只猫，那只叫做「悟饭」的小家伙总是能在我百无聊赖的时候给我最真切的温度和最响的呼噜。在他离开去喵星后，就再也没动过养宠物的念头，没有机缘是一回事，另一方面是也许难再承受未来可预见的离别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年国庆节前后，去了一趟花鸟鱼虫市场，买了两株反复和店家确认是「新手友好型」的植物。一棵是原生发财树，另外一颗是柠檬树。当晚把两米多高的发财树和一米八五的柠檬树从货拉拉上面搬下来的时候有点唏嘘，很想对他俩说，不知道你俩以前的家住哪里，不过以后这就是你俩的家了，要茁壮成长啊！发财树树干相对粗壮些，我把他放在了客厅电视柜远离窗户的一边，因为他不喜阳光直射；而柠檬树却恰恰相反，和我一样是个喜欢晒太阳又喜欢喝水的家伙，我把他放在了窗边阳光最充沛的位置。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/ff1e843fab74a14e6b187d9258c5dc56.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/ff1e843fab74a14e6b187d9258c5dc56.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;发财和柠檬的合影&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实他俩搬进来之后，我一直没有太多的关注，那个时候疫情还不严重，每天早出晚归。直到居家办公开始，我开始对这两个家伙产生了很大的兴趣。当时为了匹配家里精简的风格，选了一株枝干比较干净的发财，没有太在意叶子是否繁茂。最近我发现这家伙居然发了很多新芽，甚至有很多新叶子已经不知不觉布满了能够填满的枝桠。真好，我想。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/46acf75f2c9679302561837c3f20119b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/46acf75f2c9679302561837c3f20119b.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;傍晚的柠檬花&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相反，柠檬来了之后一只不痛不痒的活着，我和他每天的互动也仅限于看看他的果子有没有长大，是不是能摘下来为我补充维生素了。最近，我开始观察他根系土壤的湿度开始更加频繁的给他浇水，功夫不负有心人，最近他已经开满了花，满屋飘香，我甚至开始为他做人工授粉，现在又多了好多刚从花变成微小柠檬的种子选手，仿佛是在回应我对他的悉心照料。前几天甚至发现它渐渐开始有了一些名为「红蜘蛛」的病虫害，现在每天又多了一项工作就是给他喷水洗虫子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/c255e4dd72eea6e5a35bcae424060351.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/c255e4dd72eea6e5a35bcae424060351.JPG"/&gt;&lt;figcaption&gt;每日例行喷水&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这两个家伙让我不禁思考，植物又何尝不是一种家庭宠物呢，一种也许你粗心忘记照料他也坚强的活着的宠物，一种你给予他特殊关照他便也来回应的宠物。在植物这边，时间是慢倍速的，灌溉会带来切实的成长，不过这个成长也需要你去认真观察、耐心等待。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/d37cc5cb7955b9a925de0a4b8b7f8621.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/d37cc5cb7955b9a925de0a4b8b7f8621.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;圆了我成为果农的朴实梦想&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;你是我的安全感&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;经历过封控的人，很难不对冰箱产生特殊的感情。它是百宝箱，也是抗衰老灵药，让家里的食物尽可能的在最佳的状态为家服务。在我眼里，冰箱可以说是最能体现家庭氛围的一个家用电器了，里面堆的满满的是家庭岁月的暖心补给，外面是闯荡世界带回的纪念品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/22e7f43fd9856ccdb597dbb0293b433d.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/22e7f43fd9856ccdb597dbb0293b433d.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;我的冰箱&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最开始对于冰箱的选择其实是从品牌、外观和容量三个方面考量的，到家之后这个它带给我的远远不止这些。得益于博世的「零度维他保鲜」技术，我发现蔬菜可以保持新鲜的时间大大超出我的预期，在采购艰难的时刻，帮我挺过了很多难关。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;音乐也许真的是解药&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我记得我刚拿到这把吉他我还骄傲的发了一个朋友圈，细细算下来，这是我的第七把吉他了，也真是符合「人菜瘾大」的定义。从德国到中国，也算是陪伴了我几千公里的老伙计了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/870329cd5cdfd7a066e4ba028d22bad8.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/870329cd5cdfd7a066e4ba028d22bad8.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;陪伴我多年的老家伙&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这么多年以来一直断断续续的在紧张的工作学习间隙维系这着一个爱好，也会时不时带它去聚光灯下，可是却一直把它放在箱子里，这次终于把它放在了随手就可以拿到的旁边。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;突然间喝水成了一件大事&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;其实我是鲜少喝茶的。不过自从居家办公以来，在家里呆的时间很长，而冬天活动量变少之后喝水的欲望下降，这个小茶壶是我专门买来刺激自己喝水的。冲一壶茉莉，从中午到傍晚，从香气氤氲到寡然无味，那时我便知道下班时间到了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/ec4a1153e2a9423a658229f32862fc77.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/ec4a1153e2a9423a658229f32862fc77.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;一些「爹系」器物&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;一些琐碎无用但不经意的快乐源泉&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于装饰物的态度，我其实一直都秉承着一种「能少则少」的原则。目前家里现有的一些装饰品也大多是在购买其他东西凑单的时候买的，但是居家这段时间给了我重新审视他们的机会。原来对于这一类品类的需求少反映出的是自己在「家」这个空间花的时间太少，每天都在外面奔生活却无暇停下来享受和体会。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/1d36c5cb2e49ba4d85291e82d302d84b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/1d36c5cb2e49ba4d85291e82d302d84b.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;孤独快乐人偶&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个木人偶恐怕是宜家最为人们熟知的一个装饰品了。一个寻常下午的夕阳透过窗子照进书架，映出了他舞蹈的影子，莫名会给人一种治愈的感觉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/a44807466891c0816c1f9eda7f074381.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/a44807466891c0816c1f9eda7f074381.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;老友记永不落幕&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果要说有一部剧对我影响最大的话，那一定非老友记莫属了。我已经不记得有多少个令人沮丧或者快乐的夜晚是有它陪我度过的了。虽然是一部非我时代的剧集，可是看着他们的日常，还是会被治愈和感动。乐高为老友记出了两个套装，一个是中央公园一个是莫妮卡和乔伊的公寓，两个套装的细节都「令人发指」，让我这个老粉在拼的时候激动不已。中央公园在很久之前就拼好塞在深柜里，而公寓套装是搬进新家之后装好的，算是新家入住仪式感之一吧。也终于在书架上为它找到了一个合适的位置，每个下午温暖的阳光都会照进咖啡馆和公寓，甚是美丽。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/59ea041e2bf0d1e320a83276cf104b88.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/59ea041e2bf0d1e320a83276cf104b88.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;非玩家的玩偶&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不知道为什么对 Pop Mart 这个小骷髅情有独钟，可能是他正好戳中了我吧，认真吹萨克斯的他似乎也真的有点音乐家的样子呢。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/d2fff37b07181d5b814243357617d68a.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/02/d2fff37b07181d5b814243357617d68a.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;来自柠檬的额外馈赠&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一个小小的蛋形香薰炉，除了可以作为精油和香薰砖的扩香器之外，也可以直接烘烤新鲜摘下的柠檬叶子，可以说是物尽其用了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/e5e66654ebd0995f70ecb652ed27b68c.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/e5e66654ebd0995f70ecb652ed27b68c.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;A Piece of Iceland&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然了，还有很多独一无二不可替代的东西，就比如这块冰岛旅行再黑沙滩带回来的石头。疫情三年，肉身被困，像这样的念想是能够给生活以希望的。搬家后，我也终于找到了一个无比适合放置它的地方，就是用这个木手托着。我想此时，它不仅是一块石头，是七月冰岛寒冷的雨、炽热的太阳和漂浮在海面晶莹剔透的冰，还有刚淋过暴雨又躺在草地晒太阳的我。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;生活就是不断的建立连结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;也许是种种限制导致肉身无法向外探索，这一年对于我来说，更多的是向内探索、向内寻找的过程。通过家居的种种物件，开始探索自己、了解自己的需求。尤其是这些或是倾注了自己的心血，或是来自一段回忆、一份关系，能在和自己共存的空间找到位置，并且每天能够用眼、用手去触摸，这就是幸福感的来源吧。写文的此刻，已经进入了 2023 年，对这一年的期许是，对生活永远保有热情、保有希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大学时代，曾经自己搭建过一个博客网站，取名叫「Auf das Leben（敬生活）」。站在 2023 年的开头，我想这句话也是再贴切不过了：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;敬生活！朋友，干杯！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/f4dc2bd3363fcd14198ed911d5156d22.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/01/04/f4dc2bd3363fcd14198ed911d5156d22.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;敬生活！朋友，干杯！&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Konstantine</author><guid>https://sspai.com/post/77451</guid><pubDate>Fri, 03 Mar 2023 06:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>Windows 与 iOS 剪贴板同步方案</title><link>https://sspai.com/post/78530</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;Apple 生态中的跨设备剪贴板同步很实用，比如你可以在 iPhone 上复制文本、然后在 Mac 上直接粘贴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以从 Mac 切换到 Windows 后我就一直在寻找一种可以实现 Windows 与 iOS 剪贴板同步的方法，前前后后尝试了快贴、clipboard-online 等工具但效果都不理想，直到使用了 &lt;a href="https://sspai.com/s/qPRv" target="_blank"&gt;Quicker&lt;/a&gt; 这款应用才逐渐摸索出一套可行的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然体验不如 Apple 生态那样流畅且只支持文本内容，但用起来也还算方便。关于 Quicker 的基本使用，请参看官方的「&lt;a href="https://getquicker.net/KC/Manual" target="_blank"&gt;软件使用教程」&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，我将分别从 iOS 和 Windows 两个平台介绍该方案。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;iOS to Windows&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在进行操作前，请确保你已通过邮箱注册并登录了 Quicker，然后进入 Quicker 的动作页，按照下图所示步骤打开推送服务，接着点击推送工具进入会员中心，即可看到与你的账号绑定的推送验证码，请妥善保管。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/3a660ad3e8f6dda1289dcc4190d76488.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/3a660ad3e8f6dda1289dcc4190d76488.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;打开推送服务&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/5e8e824c67699eabbf5c0809f03cb0c5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/5e8e824c67699eabbf5c0809f03cb0c5.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;推送验证码&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下来在 iOS 设备中安装「&lt;a href="https://www.icloud.com/shortcuts/76733f5517dc4b1180b4235d51e04db6" target="_blank"&gt;发送到电脑&lt;/a&gt;」这个快捷指令，进入编辑界面后，根据提示填写 Quicker 账号的邮箱和前文获取的推送验证码，这样你就可以就可以在 iPhone 上直接复制文本运行该快捷指令，或者选中文本通过共享表单运行、将内容发送到 Windows 设备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你的 Windows 处于输入状态，接收后系统会直接将内容粘贴到光标处。需要注意的是，在连续运行多次后 Quicker 推送服务器的原因可能会出现运行错误，若出现此类错误请等待几秒钟后再尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了获得更流畅的使用体验，我们可以将上文的快捷指令添加到「辅助触控」中，具体方法是进入 iPhone 设置，然后依次点击「辅助功能 &amp;gt; 触控 &amp;gt; 辅助触控 &amp;gt; 自定义顶层菜单」添加该快捷指令。添加完成后，就可以在需要同步剪贴板时点击屏幕上的辅助触控球，快速运行快捷指令发送内容了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外建议在 Windows 端安装一个剪贴板管理工具，推荐使用「&lt;a href="https://getquicker.net/Sharedaction?code=9ec53d43-5539-4571-6886-08d8c752bfcb" target="_blank"&gt;剪贴板&lt;/a&gt;」这个 Quicker 动作，它非常好用而且不需要额外安装应用，你可以查看、搜索、收藏历史剪贴板，同时当剪贴板内容有变化时它会显示通知。在动作安装完成后，记得进入 Quicker 设置界面，在「辅助功能」模块中设置自动运行该动作，防止忘记启动导致剪贴板数据丢失。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/3cf1c2b867901aa416ef19269c167d2f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/3cf1c2b867901aa416ef19269c167d2f.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;设置自动运行动作&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;Windows to iOS&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;要想从 Windows 发送剪贴板到 iOS，除了前文提到的 Quicker，还需要借助 Bark 这款应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，从 App Store 下载 &lt;a href="https://sspai.com/post/53090" target="_blank"&gt;Bark&lt;/a&gt; 并授予它通知权限，接着进入设置页面，可以看到 Device Token（这是你当前设备的真实 Token，请妥善保管），复制 Token 后可以现学现用，按上文的操作直接发送到 Windows 的剪贴板中，最后在 Quicker 中安装「&lt;a href="https://getquicker.net/Sharedaction?code=d1111e17-77b8-41d1-178f-08db13055cfd&amp;amp;fromMyShare=true" target="_blank"&gt;发送到 iPhone&lt;/a&gt;」这个动作，在其编辑界面右侧的「变量定义」中找到 token 变量，在变量的默认值中填入刚刚获得的 Device Token，保存并退出。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/52d6e17b0c97766ee15d07e29e6fc301.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/02/27/52d6e17b0c97766ee15d07e29e6fc301.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;填入 Device Token&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同步剪贴板时，选中要发送的内容（如果没有选中则使用剪贴板中的内容）然后点击运行该动作，即可将内容发送到你的 iPhone 上。当收到 Bark 的通知时，长按它就可以直接复制内容。如果内容是 URL 还会自动打开。同时你可以在 Bark 中查看历史消息，不必担心不小心清除了通知。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;总结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;通过以上两部分的内容，我们就实现了 Windows 与 iOS 的剪贴板同步，虽然无法与 Apple 全家桶的跨设备体验媲美，有些人也可能难以理解这么麻烦为什么不直接用 Apple 全家桶——也许你是对的，但还是希望大家都能够不被某个品牌的生态所绑架，成为自己设备的主人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考资料&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Burgess</author><guid>https://sspai.com/post/78530</guid><pubDate>Fri, 03 Mar 2023 03:33:35 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：马斯克揭晓特斯拉第三阶段计划、OpenAI 正式开放 API 集成等</title><link>https://sspai.com/post/78619</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;马斯克揭晓特斯拉第三阶段计划&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在 3 月 2 日特斯拉投资者活动上，马斯克揭晓了第三阶段特斯拉的相关计划，旨在消除化石燃料，转向可持续能源。该计划包括大规模使用可再生能源的使用，制造更多电动汽车，电气化高温传热与氢气将应用于工业，以及飞机和船只转向可持续燃料。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn32Msv93RbRDUOQkFXdgtDb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cg0k6h5b34tder4be090" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cg0k6h5b34tder4be090"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;特斯拉还展示了一种更高效的车辆制造工艺，并计划用于建造下一代车辆；但未提及新车型或其他车型的计划。特斯拉最后还展示了关于人形机器人 Optimus 的新视频。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/3/1/23620698/tesla-master-plan-3-elon-musk-ev-solar-fsd-gigafactory-investor-day" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnUGCCd5F5Zn1kNPU5o43OGc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cg0k6hdb34tdelbcgam0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cg0k6hdb34tdelbcgam0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;OpenAI 正式开放 API 集成&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 2 日，OpenAI 现已开放 ChatGPT API，允许第三方开发者将 ChatGPT 集成到他们的应用程序和服务中，开发人员也可以灵活地选择特定版本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该公司表示，ChatGPT API 不仅可用于创建由 AI 驱动的聊天界面，还可以实现其他功能，如 Snap 的 My AI 功能和微软的新 Bing 功能。价格方面 OpenAI 则表示 ChatGPT API 比使用现有 GPT-3.5 模型 API 便宜 90%。此外，OpenAI 还开放了 Whisper 的有关 API。&lt;a href="https://openai.com/blog/introducing-chatgpt-and-whisper-apis" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;ARM 将推迟在伦敦上市的计划&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 2 日，ARM 计划推迟在伦敦上市的计划，转而决定在纽约上市。消息称，英国政府一直希望 ARM 在英国敦证券交易所上市，但 ARM 的前 CEO Jamie Urquhart 在接受 Bloomberg 采访的时候则表示：「英国政府在科技公司和 IPO 方面缺乏连续性和战略性」这可能是导致 ARM 推迟伦敦上市计划的首要原因。据知情人士透露，SoftBank 计划本月任命一些银行来领导这次交易，计划在今年夏季末定价并完成首次公开募股。&lt;a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-03-01/softbank-chip-designer-arm-rules-out-uk-listing-focused-on-us-ipo" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sony 发布 2023 款 XR 系列电视&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;3 月 2 日 Sony 发布了 2023 年 Bravia XR 系列电视，具体型号和变化如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;型号&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;类型&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;屏幕尺寸&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;定位&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;分区背光数&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;亮度对比&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;X90L&lt;/td&gt;&lt;td&gt;LCD+全阵列局部调光&lt;/td&gt;&lt;td&gt;最大 98&amp;quot;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;入门级&lt;/td&gt;&lt;td&gt;多 60%&lt;/td&gt;&lt;td&gt;峰值亮度 +30%&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;A80L&lt;/td&gt;&lt;td&gt;WRGB OLED&lt;/td&gt;&lt;td&gt;最大 83&amp;quot;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;中端&lt;/td&gt;&lt;td rowspan="2"&gt;不适用&lt;/td&gt;&lt;td&gt;峰值亮度 +10%&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;A95L&lt;/td&gt;&lt;td&gt;QD-OLED&lt;/td&gt;&lt;td&gt;77“/65”/55&amp;quot;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;高端&lt;/td&gt;&lt;td&gt;峰值亮度+200%&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;X93L&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Mini LED&lt;/td&gt;&lt;td&gt;85“/77”/65&amp;quot;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;中高端&lt;/td&gt;&lt;td&gt;和 X95K 相同&lt;/td&gt;&lt;td rowspan="2"&gt;未知&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;X95L&lt;/td&gt;&lt;td&gt;Mini LED&lt;/td&gt;&lt;td&gt;85&amp;quot;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;高端&lt;/td&gt;&lt;td&gt;相比于 X93L 多 20%&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上述电视面板均支持 4K 120Hz 刷新率，2 个 HDMI 2.1 接口 2 个 HDMI 2.0 接口。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn854rWbzzL6MQBwSSBMnexc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cg0k6htb34tdev2s4o50" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cg0k6htb34tdev2s4o50"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;今年新加入的功能是 XR Clear Image，它根据原视频的质量自适应提高视频的清晰度。索尼表示，XR Clear Image 足够智能，即使电视接收到的是4K信号，还是能够检测到 1080p 的视频并优化清晰度；并在保留电影颗粒和尊重创作者意图的同时，为图像处理添加额外的清晰度。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnVNj4gt6yWDxaiiWiMiZroc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cg0k6idb34tdev2s4o5g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cg0k6idb34tdev2s4o5g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，Sony 还推出了 Eco Dashboard 和独立的游戏设置菜单，Eco Dashboard 旨在鼓励客户提高节能意识，并会推荐更省电的设置。独立的游戏设置菜单则可以快速切换和游戏相关的设置，包括： VRR 设置，减少动态模糊，调整黑平衡和对比度等。&lt;a href="https://www.theverge.com/2023/3/1/23619895/sony-2023-tv-lineup-bravia-xr-features" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;抖音升级青少年保护措施&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;抖音于 3 月 2 日宣布升级青少年保护措施，正式上线了抖音守护中心，并对三大工具进行功能升级。家长可以设置亲子绑定、未成年人充值退款、休息提醒、内容偏好设置和时间锁等功能，以便管理孩子在抖音上的使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在青少年模式下，每日首次启动抖音时会弹出青少年模式引导页，提供细分年龄段推荐适龄主题、科学科普、兴趣模式素养等内容，为了保护青少年在使用过程中不被退出青少年模式，推出了退出漏洞防范机制，当青少年模式开启后，卸载重装、同账号换手机登录均无法退出。开启护眼功能后，设备将减少有害蓝光的输出，从而保护孩子的视力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亲子守护平台中，家长可以绑定最多三个未成年子女抖音账号，并根据需要为孩子开启青少年模式及设置使用时长。使用管理助手则在之前设置睡眠提醒和休息提醒等时间管理功能基础上，新增了内容偏好设置功能，用户可以根据自己的兴趣爱好选择感兴趣或不感兴趣的内容，并调整推荐强度。&lt;a href="https://weibo.com/6020086612/Mvo0f9VrF#comment" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;🍎 我们向 25 名中文 Apple 用户发出问卷，请他们从九个维度对 Apple 在 2022 年的表现作出评价，来看看&lt;a href="https://sspai.com/page/apple_report" target="_blank"&gt;大家给 Apple 的成绩单&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🎒 你的包包，由你设计：我派人气商品 &lt;a href="https://sspai.com/s/Zbp4" target="_blank"&gt;tomtoc 城市穿梭斜挎包&lt;/a&gt;支持自由定制啦，快来选出你的个人专属配色吧。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;✈️ &lt;a href="https://sspai.com/post/77867" target="_blank"&gt;少数派「新知探索家」项目启动&lt;/a&gt;，为你提供一份超值的权益组合，一种省心的购买选择，和一套没有后顾之忧的服务。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;⭐️ &lt;a href="https://sspai.com/post/78158" target="_blank"&gt;付费栏目内容质保计划&lt;/a&gt;启动：纠错即可获得现金奖励，为每一个字符负责&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/78619</guid><pubDate>Fri, 03 Mar 2023 00:53:27 GMT</pubDate></item><item><title>新玩意 137｜少数派的编辑们最近买了啥？</title><link>https://sspai.com/post/78611</link><description>&lt;div&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;关于栏目&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;很多读者都会好奇少数派的编辑们到底平时都「买了啥」。我们希望通过「编辑部的新玩意」介绍编辑部成员们最近在用的新奇产品，让他们自己来谈谈这些新玩意的使用体验究竟如何。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内容声明：《新玩意》栏目如含有商务内容，将会在对应条目标注「广告」；来源为「厂商送测」的产品并无内容干涉。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;@Lotta：英文绘本 野蔷薇村的故事&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手渠道：淘宝&lt;/li&gt;&lt;li&gt;入手价格：¥ 210 左右&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;之前在刷淘宝的时候，首页给我推荐了这本《野蔷薇村的故事》。看到它的第一眼，我就被它精美设计和画风吸引了。但由于书本当时仍处于预售状态，我忍住了自己剁手的念头，但还是与男友分享了这本好看的书。后来在某个节日，他给我下单了这本心动已久的绘本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《野蔷薇村》（Brambly Hedge）是英国作家吉尔·巴克莲（Jill Barklem）创作的儿童绘本，讲述了一群老鼠在树洞里生活、在野外游玩的惬意生活。作者在书中倾注了自己对美好生活的想象与热爱，书中满是童话般的梦幻与美好，让人可以在繁忙而令人焦虑的生活中短暂逃离，来到一个满是美好的精神伊甸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我手中这本是 40 周年纪念版，纸质平滑但不反光，画面清晰，包含 1980 年初登场的「春夏秋冬」4 个故事，以及秘密楼梯、高山、大海、波比的孩子共 8 个故事。即便是全英绘本，书中用到的词汇也不会晦涩难懂，配上精美的插画，理解起来也并不困难，也很适合小朋友阅读。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/20979f0c42404dc59d942ed2c8b23e66.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/20979f0c42404dc59d942ed2c8b23e66.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说到插画，就不得不提《野蔷薇村》的画风了，精致的线条和丰富的细节刻画还原了上世纪典雅的英式田园生活。角色形象描绘生动，且各具特色，光是看动作就能 get 到各自的性格；对于植物的刻画也非常细致，中文译版甚至格外出了一本植物科普的阅读手册。画面中每一个角落都能找到意外惊喜，比如在介绍老鼠们树洞中的家时，架子上、桌子上都摆满了各式图案的茶杯碗碟、美食佳肴；野餐场景中每个角色也是形态各异，是可以用放大镜仔细观察的程度，光看画面就能脑补出无数个小故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为绘本爱好者，《野蔷薇村》会是那本让我愿意时不时翻开来读的书，也像是一张通往异世界的车票。在生活、工作的重重压力之下，让我能够短暂地逃离焦虑，来到那个只有美好和温暖的世界。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@Clyde：麦甄选黄油华夫饼&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手渠道：麦德龙&lt;/li&gt;&lt;li&gt;入手价格：39.8 元&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;搬家之后便开始了「不在盒马配送范围内」的新生活，虽然大部分饮食需求都能靠外卖和附近的菜市场解决，但在必须得有、又不能花太多时间的早饭上，我还是更喜欢在家里屯些零食糕点。起床后随便整点牛奶咖啡即食麦片，就能让新的一天快速步入正轨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是我想起了每次出门都会路过的那个大大的 Metro 广告牌——大型生鲜、超市商家的自有品牌一般都能体现他们的平均水平，本着「试一试」的想法我打开小程序一顿挑选，最后迎来了这箱大大的「黄油华夫饼」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/2c96fd80d125b1a9ea89d5303328eb57" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/2c96fd80d125b1a9ea89d5303328eb57"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我是喜欢吃华夫饼的人，但至今为止吃过的华夫饼中，仍然能让我觉得「好吃」的只有两种：最好吃的那种忘了名字依然在寻觅，第二就是这个了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/cc76af4fae84487c9bed8069a9da0fd2" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/cc76af4fae84487c9bed8069a9da0fd2"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;和超市常见的那种散装华夫饼不同，麦德龙这款华夫饼拆开包装便是铺面而来的黄油和鸡蛋香气，吃起来却是口感松软、毫不甜腻。黄油爱好者应该会尤其喜欢；分量方面是让我最满意的地方，从某种程度上来说，这个优点甚至为它带来了一些可能不该有的风味加成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以超市、仓储二合一为特色的麦德龙，其自有品牌商品也很好地体现了量多管饱的好传统，一整箱 39.8 元，共有 25 份独立包装的华夫饼，既能买来屯着缓解焦虑，又能解决一些实实在在的饱腹需求。不管是早饭、饭后加餐还是半夜摆烂想吃点东西，随时都能拿出两片一小包的华夫饼出来感受一下烘烤糕点的味道，如果是早饭，对我来说这样一包完全够撑到 11 点了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然了，将它推荐给大家的原因除了拉低本期栏目的平均价格，其实也是想知道在同一门类、近似价位上究竟还有没有更好的选择——毕竟反向提问才是互联网寻找答案的最佳方法。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@Kiririn：惠普战X（13.3 inches, R7-6800U, 16GB+512GB, LTE）&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手价格：￥5499&lt;/li&gt;&lt;li&gt;入手渠道：京东自营&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在 2023 年 2 月底——这个笔电新品集中发布的时段——购买一台搭载锐龙 6000 的轻薄本是一种什么体验？其实，打付款开始，我就萌生了将其退掉然后等待新品的想法，但 5499 的真香价和高贵的薯条标最终还是打消了我的这一念头。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/23470bb1ee0dd4fbaa71410ebe5e01e8" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/23470bb1ee0dd4fbaa71410ebe5e01e8"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为什么要买一台 13.3 英寸的战X？其实我的理由很简单：目前使用的 MacBook Pro（14 inches, M1 Pro）裸机重达 1.6kg，日常出行时常压得我肩痛，我实在不想带着这块铝锭的艺术之旅到星巴克充当气氛组，而 1.2kg 的战X 显然友好得多；另外，放弃使用 iPhone 作为主力机之后，给 MBP 开热点就成了一件不那么愉快的事情，而战X 可能是目前最便宜的支持 LTE 的轻薄本，开罐即食的体验确实很能提升幸福感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于战X 的硬件指标和各项测试可以看相关的评测，我主要谈谈自己的使用体验和发现的问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/2563ce52d98b254a854a0ba7f54d22e9.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/2563ce52d98b254a854a0ba7f54d22e9.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相对于同系列的战66 和战99，战X 的定位相对商务一些。从机身 C 面的铭文和 Windows 设置显示的型号可以看出，它其实就是 EliteBook 835 G9，只不过在国内换了一个更有辨识度的名字。作为惠普的高端轻薄本，战X 的键盘手感相当不错，键帽面积较大，键程较长，触发力度适中，回弹柔软但不拖沓，不过惠普的祖传方向键实在难用，不仅是半高布局，page up 和 page down 还被集成到了一起，操作时的误触极为严重，不知道这个反人类的设计到底还要迭代几次才会被换掉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/f2fe9cbe9fe1763e0716ee7c5b51cd02" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/f2fe9cbe9fe1763e0716ee7c5b51cd02"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在轻度办公的场景中，战X 大多处于风扇停转的安静状态，如果在使用过程中风扇突然起飞，那么不用怀疑，一定是有什么程序在后台搞事情。战X 上这颗 R7-6800U 在功耗设定上较为保守，但在较高负载下，战X 本身模具的散热压力并不算小，如果在日常办公之外还有其他生产力或游戏需求，那么还是选择标压处理器的 14/16 英寸版本比较合适。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，战X 的 Type-C 接口均为 USB4 规格，可能是目前唯一支持直接外接 Thunderbolt3 显卡坞的 AMD 轻薄本。如果有外出办公和在家游戏的需求，又不想购置两台电脑，那么战X 加上一张甜品卡也是一个不错的解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结一下，在目前的环境下，2022 款的 13.3 英寸战X 依然是不错的小尺寸轻薄本，但是在目前的时间点选购轻薄本，我的建议依然是能等就等，等选择多了再做决定也不迟。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@Tp：Mafex No.185 蜘蛛侠（经典服装 Ver.）&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手价格：¥389&lt;/li&gt;&lt;li&gt;入手渠道：淘宝预定&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;早在去年 6 月，Mafex 放出了这款蜘蛛侠的消息后，我便在熟悉的模型店预订了它。原本预计 22 年 10 月出货的它，我所预订的店家直到今年 1 月底才到货开始补款。在这半年的「剁手冷静期」之中，我开始回想起自己上一只 Mafex 蜘蛛侠的糟糕体验：手腕关节断裂、把玩手感一般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对 Mafex 的蜘蛛侠可以说是又爱又恨。一方面，它的素体设计和涂装造型确实很得我心；另一方面，它的把玩体验确实很难说得上好。尤其是在 Instagram 上看到很多国外玩家分享了 Mafex 蜘蛛侠的各种好看照片，让我一直徘徊在买与不买之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再加上这只蜘蛛侠本质上是一个同模换色 + 减配的版本，我本来想放弃这只蜘蛛侠了。直到前段时间店家联系我说还可以补款，思来想去后，决定还是再给 Mafex 一次信任，补了尾款。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/8675174ea53734b402d07e7db71c5738" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/8675174ea53734b402d07e7db71c5738"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;到手之后，它的表现基本也在预期之内。除了开盒后被淡蓝色涂装惊艳了几秒，它并没有让我内心掀起一点波澜。我上手的第一件事，就是把它的手腕关节拆下来，换成了更加耐用的海洋堂 4.5mm 转轮关节。替换起来倒也很简单，只要把转轮关节一头剪短，然后适当打磨细一点，另一头用 502 适当加粗就行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新关节替换上去反而效果更好，不影响可动性的情况下，手腕处的关节球变小了，模型的一体性也就更好了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/ff9b20d6cdb5f5aaa9577a48e99d8101.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/ff9b20d6cdb5f5aaa9577a48e99d8101.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;关节对比&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了需要替换手腕关节以外，我对这只蜘蛛侠的评价还是基本满意的。Mafex 在体型的雕刻上确实做得不错，光是摆着不动的话，它的观赏性真的不错。但它的可动设计给人的感觉就是「中规中矩」，特别是当我拥有了海洋堂和千值练的蜘蛛侠以后，它的可动设计确实显得有些不到位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倒也不是说它的可动性不好，而是关节在设计上更多考虑到了造型美观度。导致在做某些动作时很像是在「凹造型」而不是「真的动起来」，这一点甚至连官图都无法避免。但如果只是站姿、坐姿这些简单的动作，它还是能够轻松满足的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/aebca0ac6c4e8ec8ce8e4aa27f235c24.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/aebca0ac6c4e8ec8ce8e4aa27f235c24.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/1e993f1150aa4914ada6966185c8f571.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/1e993f1150aa4914ada6966185c8f571.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对了，Mafex 蜘蛛侠系列的产品大多都会附带磁铁手部、脚部替换零件，可以把模型吸在金属物体上模拟爬墙的姿势。这个玩法还是挺有意思的，而且磁力也足够支撑起模型的重量，算是一个加分项。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/7639f165b9e1b43cb2c08b949ecdd615.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/7639f165b9e1b43cb2c08b949ecdd615.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;要我说的话，除非是特别喜欢这只的造型或配色，不然它在这个价位实在没什么竞争力。尤其是考虑到 Mafex 一直以来飘忽不定的品控和关节损坏风险，还是比较适合有一定动手能力的玩家。如果你想买一只蜘蛛侠可动人偶的话，我肯定不会推荐你考虑这只。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@一只索狗：特斯拉 Model Y&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;入手价格：¥267900&lt;/li&gt;&lt;li&gt;入手渠道：官网订购&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这已经是少数派的第四辆 Model Y 了，我之前还跟同事开玩笑说：「不知道的还以为特斯拉批发给少数派的」。众所周知，随着购买时间的不同，几位工友购入的价格会略有不同，我选择了最为便宜的后轮驱动版，因为外观的偏好加 8000 上了 20 寸的轮毂，最终的价格为 267900。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是我人生中第一辆车，在此之前我唯二开过的车有两款：我爸的捷达王以及奇瑞小蚂蚁（共享汽车），所以我想我也没什么资格来说 Model Y 的综合体验如何如何，因为从无到有本身就已经是巨大体验提升，能够自由出行的感觉真好。我在选购时也时常感叹技术的发展，小时候会梦想自己买的车全部都是油车品牌，而真正到了对应的年龄纯电几乎成为了唯一的考虑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/6250483e2efe1730294faf3ee1384691.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/6250483e2efe1730294faf3ee1384691.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;黑漆+黑轮毂，黑黑套装&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;互联网上关于 Model Y 的分享已有太多，所以再次赘述似乎也没什么意义，以至于我时常会想：「Model Y 可能是 2023 最『无聊』的选择」，我所在的城市几乎满大街都能看到，特斯拉的高科技、极客光环也在慢慢褪去，就如同 iPhone 定义了智能手机，成为了大家的「默认款」手机，特斯拉也定义了智能电动汽车，产品的部分功能上或许已经被国产品牌超越，但极简的设计、扎实的续航里程、丰富的车载娱乐系统，都符合我心目中对一辆新能源汽车的期待，特斯拉三电系统更是能够让其处于领先地位的关键，以至于发布五年多的 Model Y 在今天还依旧没有落后。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@PlatyHsu：大上 Link 无线版&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;渠道：厂商送测​&lt;/li&gt;&lt;li&gt;参考价格：1999 元&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;继一个多月前拿到的&lt;a href="https://sspai.com/post/77640" target="_blank"&gt;大上 Link 有线版&lt;/a&gt;后，最近又收到了同一系列的无线版产品来测试。简单回顾一下：大上 Link 是一块 6.7 英寸的电子墨水屏幕，可以作为外接屏幕显示手机画面，以及通过触控支持直接操作手机。​&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与有线版 Link 依赖 USB 线连接手机不同，无线版 Link 省去了连接线的束缚，看起来和用起来都更像一台独立设备。不过，相应的代价就是更大的尺寸——无线版虽然本身的外观和尺寸与有线版相仿，但不内置电池，需要放在一并购买的电池坞（形态就是常见的充电手机壳）里才能真正无线使用。这让实际的使用重量达到了 300 克的区间，拿久了还是有点疲劳的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/54ac71348183c2a17d204f9e00513033.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/54ac71348183c2a17d204f9e00513033.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但即使如此，如果要在两种版本之间做出选择，我还是会毫不犹豫地建议用无线版。除了可以不插线使用的便利外，无线版的适用范围也宽得多，只要支持无线投屏功能的 Android 设备（比支持 USB Type-C 视频输出的设备多很多）都可以连接，而且还额外支持了 iPhone。至于连接方法，就写在待机屏幕上：Android 设备直接选择无线投屏菜单中的设备名称即可；iPhone 的步骤则稍微多一点，需要先连接 Link 自身创建的热点，帮助其连接到 WiFi，然后打开 iPhone 的辅助触控功能（初次使用需要使用辅助 app 进行一次校准）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;根据官方说明，目前版本连接部分基于 Android 13 的国产系统时存在 bug，无法进行触控，需要等待后续修复。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个步骤中，也不难看出无线版 Link 能反向操作 iPhone 的原理：它将自己模拟成一个蓝牙触摸板，从而借用了 iPhone 原本定位于辅助功能的指针设备支持。从实际效果看，无线版 Link 完成点击、滚动页面等基本操作还是比较轻松的，触控定位的准确程度也可以应付不太快的键盘打字。但更复杂、对滑动距离更敏感的手势就有点为难了；诸如回到主屏幕、多任务之类的操作，最好直接用辅助触控模式下的「小白点」代替完成。此外，墨水屏略慢的响应速度也需要适应一段时间，如果完全沿用对待液晶屏幕的操作频率和力度，就容易导致误触或漂移。考虑到 Link 的使用场景主要是阅读，倒也不太经常会用到一点一划之外的手势，我认为这个效果虽然不算完美，但也算可以接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于显示效果，无线版与之前测试的有线版用的是同一块屏幕，实际表现也基本一致，具体可以参考有线版体验中的结论。简单来说，优点是响应速度和残影控制都很不错，但缺点是文字会因分辨率缩放明显不够锐利，与其他 300ppi 墨水屏的原生效果差别还是挺大的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/f1e134dd2240390e335cbac142883e4a.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/f1e134dd2240390e335cbac142883e4a.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总的来说，大上 Link 系列是一个比较新颖的尝试，在没有手机厂商提供支持的情况下能实现目前的效果，其创意和努力还是值得鼓励的；但不少细节上还是存在实验性产品的不完美。从定位看，无线版 Link 搭配 5000 毫安时电池的售价是 1999 元，接近于其他国产厂商的 8 英寸 Android 电纸书，或者类似尺寸的墨水屏手机。考虑到目前大众还是对于后两种品类的认知更高，大上 Link 现阶段可能还是主要能吸引墨水屏核心用户群的关注，作为其既有设备的补充；如有后续版本，应当在便携性和连接可靠性上再多下些功夫，并且考虑直接获得厂商的系统层面支持，方能更好地走入主流。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;ChatGPT：意式肉丸&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;购入渠道：山姆线下&lt;/li&gt;&lt;li&gt;参考价格：65.9 元/720克&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这款肉丸肉质紧实，松散不绵密，咀嚼口感好；碳水化合物含量少，就算半夜吃内心也毫无负担；方便冷藏，还可以用微波炉便捷加热食用，实乃打工人居家之佳选；浓郁深邃的番茄香气贯穿口腔，口感弹牙、鲜嫩多汁。何乐而不为呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/5d038c6a7bbcf2dffd6c87d8d02ff83f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/5d038c6a7bbcf2dffd6c87d8d02ff83f.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/dfa40cf0bf56dfdcc78a0fc7bab830c5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/dfa40cf0bf56dfdcc78a0fc7bab830c5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这款肉丸从用料到口感，都让人惊喜不已，让你有种「一咬就爱上它」的感觉。如果你也是一位肉丸爱好者，那就买一份来尝尝，肯定会让你体验到肉丸的美味。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你也想分享「新玩意」🔉：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;获取 Matrix 社区写作权限并签署 &lt;a href="https://sspai.com/post/72089" target="_blank"&gt;Matrix 共创计划&lt;/a&gt;；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在少数派独家发布一篇文章，在标题中标注「新玩意」前缀；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;用至少 800 字介绍产品，并配上 2-3 张产品的实拍图片；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在网站个人信息中补充支付宝账号。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;成功入选本栏目还可以得到 108 元的「剁手红包」🧧。如果你有兴趣参与，就赶紧来稿吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更多的新玩意 🆒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 &lt;a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc" target="_blank"&gt;少数派 sspai 官方店铺 &lt;/a&gt;🛒&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/78611</guid><pubDate>Thu, 02 Mar 2023 09:22:05 GMT</pubDate></item><item><title>大数据，请不要再「猜我喜欢」了</title><link>https://sspai.com/post/78601</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;引子&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;一天中午，室友心血来潮决定出门改善伙食，询问完我的意见后，他打开短视频软件准备看看探店分享，却发现「猜您想搜」中赫然写着「三汁焖锅」……&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="图片" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/aee2d27df6ade8a0595bb1fd1bf80684" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/aee2d27df6ade8a0595bb1fd1bf80684"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是我在完成稿件这天中午碰巧撞见的故事。我无法断定它究竟是机缘巧合还是事出有因，但巧合一旦变得频繁，人心难免变得惶惶：短视频软件通过数次滑动判断出的内容偏好，「生活搜索入口」在我之前摸清我的审美偏好，购物软件的推荐流总能精确戳中我所需要的物品……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各类软件总是在尝试通过「个性化推荐」留住我的时间，或者收割我的钱包。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;我为什么要拒绝大数据&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;大数据的「圈养」&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;因为想换掉手中的 Kindle，我在购物平台搜索对比了几款阅读器。很快，推荐流便出现了阅读器的身影，我再三比较后将想买的一款放入了购物车。心满意足地退出购物软件后，我发现朋友圈、小红书，甚至是不常用的 QQ 空间的广告都被替换成了阅读器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在视频网站看完与上野千鹤子的对谈，打开阅读软件，诸如「女性主义」「父权」的字眼跃入屏幕，我甚至还没来得及输入一个字符。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/5cfe57a3451912ad304b0a7293823355.JPEG" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/5cfe57a3451912ad304b0a7293823355.JPEG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虚拟世界在我的数次点击里被颠覆，我横竖睡不着，仔细看了半夜，才从字缝里看出来，&lt;strong&gt;满屏上都写着几个字「个性化推荐」&lt;/strong&gt;。它仿佛学会了读心术，总是抢先一步，将我的心思呈现在最醒目的位置；它又似乎学会了蛊术，又或者是催眠，试图在一次又一次重复的推荐中加深我对产品的印象、对观念的认同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它好像园丁手上的剪子，无情地剪去出格的枝桠，让行道树保持平滑的球形，&lt;strong&gt;而我被剪去的，是好奇心&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它从已知的我出发，为我推荐符合我画像的内容，我的认知被一轮又一轮的推荐不断巩固：&lt;strong&gt;这世界恰如我所知，一切都符合我对世界运转规律的理解&lt;/strong&gt;。当视野所见被推荐覆盖，便再无未知，既无未知何来好奇。沉迷 app 的无限推荐流的我像笼中鸟，井中蛙，圈中猪，以为所见即世界，殊不知是认知的囚笼。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;割裂的「认同」&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「个性化推荐」将我关进认知的囚笼，也用我为他人构筑囚笼&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰如「物以类聚，人以群分」，互联网被手动划分为一个又一个的小圈子，数码爱好者不理解为什么有人分不清 RAM 和 ROM，美妆爱好者不理解为什么有人分不清口红色号…… &lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家在各自的囚笼里各自安好，直到有一天因意外在囚笼边界相遇，发现这是世界并不都是「同道中人」。个性化推荐将囚笼间的边界不断拓宽，&lt;strong&gt;笼中鸟亦尽力加高认知的壁垒，各种黑话、简写横行&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/b852213763bfa02cf15e5b52d0563ae0.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/b852213763bfa02cf15e5b52d0563ae0.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;图源：&lt;a href="https://unsplash.com/photos/wim1htSwf8Y" target="_blank"&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「解码排球，明明谷子已经出荷了，结果团长说谷子等开学后才能排发，小窗也不回复，是有概率瓜了吗...」和「你要是说不出你们部门的抓手，如何给用户赋能形成自己的组合拳，如何形成差异化打法，我只能给你负分」我真的不知道哪个阅读理解起来难度更低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;词汇甚至语言的壁垒不断反哺个性化推荐带来的信息茧房，让圈子从小众走向圈地自萌。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;被「看穿」&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我曾想重塑算法眼里的我，一夜之间取关所有游戏博主，为所有出现在推荐流中的游戏内容标注不感兴趣，大肆关注数码、科技、生活、读书博主，为以上内容点赞。次日，主页只有电子产品、图书推荐、日常 vlog。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「江山易改，本性难移」&lt;/strong&gt;，这是个性化推荐算法教会我的第一个道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不出三日，游戏内容再度出现与我的推荐流之上；第四天，我「误入」一帖，千里之堤再溃于蚁穴，游戏内容如洪水猛兽再度席卷推荐流，难以抵制诱惑的我再次沉迷塞尔达。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="图片" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/ea71675dc9c9fede04b8a1674698c872" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/ea71675dc9c9fede04b8a1674698c872"/&gt;&lt;figcaption&gt;一屏两条塞尔达&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;个性化推荐赶在我认清自己的德行之前，洞察我的内心，将我试图隐藏的内心挖掘、揭露。它也从不为我推荐房产、汽车、奢侈品，反而快餐、滴滴优惠券和拼多多倒是常驻嘉宾，看来它不仅可以看透我的内心，还能看穿我的钱包。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;如何逃离「猜你喜欢」&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;既然无法驯服个性化推荐，我试图逃离推荐的魔爪。感谢你们在拿走我的个人隐私后通过如此耀武扬威的方式通知我，但麻烦你们安安静静的琢磨我的人设，别再到处声明自己的存在。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;微信&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/034454cb631d2a4a5a815c8c531fef36.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/034454cb631d2a4a5a815c8c531fef36.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;微信为订阅号消息提供了个性化推荐，并声称可以「收到更符合个人偏好的推荐内容」，但实际上微信蹩脚的推荐机制只会让一些有价值的订阅号湮没在一些「假大空」的公众号之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在 &lt;code&gt;微信 - 订阅号消息 - 右上角图标 - 设置&lt;/code&gt; 中找到「订阅号消息个性化推荐」的开关。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/6da9357f1e43785b92b8427b03ee74f0.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/6da9357f1e43785b92b8427b03ee74f0.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;左：关闭后；右：关闭前&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在关闭订阅号消息的个性化推荐前，订阅号消息和微博一样生活在「来去之间」；关闭后，公众号的推送会尽可能按照时间顺序进行排列（起码我能在周一到周六 12:21 左右准时收到少数派的推送了🌚）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此外，将订阅号「设为星标」也可以让推送更加及时且不被折叠头图。&lt;/strong&gt;除去订阅号消息的个性化推荐，微信还贴心的提供了广告的个性化推荐。你可以在 &lt;code&gt;我的 - 设置 - 个人信息与权限 - 个性化广告&lt;/code&gt; 中找到「广告个性化」的开关，但广告个性化并不会影响广告数量。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/105d8da15d1abdb74100c832ab0e04a6.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/105d8da15d1abdb74100c832ab0e04a6.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;也就是说，虽然你看到的广告不会变少，但至少它对你的吸引力可能会下降，避免你浪费过多时间在广告上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/5d70cc82f64d7eaa7118314bf8371fea.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/5d70cc82f64d7eaa7118314bf8371fea.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;左：关闭前；右：关闭后&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在关闭广告个性化前，微信会为我贴心的推荐浏览过的阅读器、隔壁的快餐店和滴滴的大额优惠券，关闭后我才意识到原来微信广告里居然有奢侈品、汽车甚至房产。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;小红书&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/8752fb8d7006f526c9fd75a10af9cbd9.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/8752fb8d7006f526c9fd75a10af9cbd9.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;小红书为推荐流和广告内容提供了个性化推荐开关，你可以在 &lt;code&gt;我 - 左上角图标 - 设置 - 隐私设置&lt;/code&gt; 的底部找到「个性化选项」和「程序化广告设置」选项。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="图片" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/956f6adabf907e0b8ccab6db6b58765b" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/956f6adabf907e0b8ccab6db6b58765b"/&gt;&lt;figcaption&gt;左：关闭前；右：关闭后&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一度沉迷小红书的我在关闭「个性化选项」后，对小红书一度难以提起兴趣，如果你想减少因为小红书导致的屏幕使用时间激增，不如试试关掉个性化选项。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;淘宝&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="图片" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/35179582f449e968167cf78e793faf4e" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/35179582f449e968167cf78e793faf4e"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;淘宝提供了商品推荐和个性化广告的开关，你可以在 &lt;code&gt;我的淘宝 - 设置 - 隐私 - 权限管理&lt;/code&gt; 找到「广告管理」和「推荐管理」选项。另外，淘宝还在页面详细地例举了可能获取一大摞的信息。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="图片" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/75beadce3b8c969f86b9d42af6790bc7" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/75beadce3b8c969f86b9d42af6790bc7"/&gt;&lt;figcaption&gt;左：关闭前；右：关闭后&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关闭两者后，淘宝从「最熟悉的陌生人」成为了完全的陌生人，推荐商品中几乎完全没有我感兴趣的内容（毕竟都给我推荐百事可乐了），或许能帮我控制无意识的「被种草」次数。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;京东&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="图片" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/d70e4845cf167988f5810ca7d701f332" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/d70e4845cf167988f5810ca7d701f332"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;京东也提供了商品推荐和个性化广告的开关，你可以在 &lt;code&gt;我的 - 右上角设置图标 - 通用 - 隐私设置&lt;/code&gt; 找到「广告管理」和「推荐管理」选项。此外，京东在这一页面还提供了营销短信和营销电话的开关。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="图片" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/8d7ace86d61d71ffd05370c4d7169581" src="https://cdn.sspai.com/2023/03/02/article/8d7ace86d61d71ffd05370c4d7169581"/&gt;&lt;figcaption&gt;左：关闭前；右：关闭后&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关闭两者后，京东的推荐质量有所下滑，与我近期搜索内容的关联程度减弱，但推荐的内容仍时不时可以命中我的偏好，不清楚是否是因为京东在消费电子领域拥有更大基数。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;小结&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在被比我更懂我的「个性化推荐」和失去推荐带来的不便间，我坚定地选择了后者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关闭个性化推荐的软件主页让我得以暂时逃离认知的囚笼，窥探未曾见过、丝毫不熟悉内容与商品。我无法确定关闭个性化推荐能否让各大 app 停止获取我个人信息，但起码，它们不会再用那些信息在算法中处理的结果在我面前耀武扬威。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你是否也经常感受到「个性化推荐」对生活的侵入？是会感到「贴心」还是「困扰」甚至「冒犯」呢？不妨在评论区留下你对个性化推荐的看法与感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Lin0u0</author><guid>https://sspai.com/post/78601</guid><pubDate>Thu, 02 Mar 2023 08:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>