<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Mon, 25 Sep 2023 10:00:03 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</url><title>icon</title><link>https://i0.hdslb.com/bfs/face/bbe80dc05f67e9543a33b067764227b02504bfa0.jpg</link></image><item><title>浅谈飞傲 M11S 与 BTR7</title><link>https://sspai.com/post/82472</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;起源&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;某天还在上班，和编辑聊着聊着，一拍即合，于是收到了飞傲的 M11S 与 BTR7 两个产品。委实说，平时我播放的设备主要还是我的两部手机，而听歌的设备则是我的三个 TWS ，分别是 AirPods3 、Beats Studio Buds 、小米 Buds4 。三者里明确 Hi-Res 有小金标的只有小米 buds4 。针对 TWS ，音质这方面我没有过多的要求，只要不差、过得去就行了。不过既然手里有了好的播放器、好的耳放，那自然也不能用一般的 TWS 来与之搭配。好在编辑给了我一条 FH7S ，后续我又自购了一条 FD11 ,加上厂商送来的 FH11 。通过这三条不同价位、不同定位的耳机，来综合评价一下 M11S 与 BTR7 这两个产品。大家图一乐就好。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;外观与内涵&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在发烧友圈，大家都叫播放器叫「砖头」，从过去 NW-ZX300A 到现在 M11S ，我深刻地体会到这个外号的含义——笨重、庞大、硬朗的线条。如果说真碰上啥危险，而你的手里恰好握着这么一个播放器，起码在我看来它们真的能够帮你反败为胜。当然了，以纯属玩笑话。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/86c45a7a4a19502f4ac9830947114106.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/86c45a7a4a19502f4ac9830947114106.JPG"/&gt;&lt;figcaption&gt;M11S&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;M11S 并不是一个完整的立方体，整体造型是将立方体的两条棱切削后形成的，重量更是达到了 291g ，相比我戴着 benks 凯夫拉壳的 iPhone14 ，整整多出了 71g ，接近两个官方皮革手机壳。如此高的重量，平时揣在荷包里只怕是要把我的裤子给拉到地上去。所以在便携性这方面，我对其并不满意，甚至可以说非常不满。来到 BTR7 ，外观也非常的「飞傲」。在 BTR7 的身上，飞傲将一个立方体切掉了八条棱。或许飞傲这样的设计理念来自水晶？我也无从得知。不过这样硬朗的造型倒是符合品牌「发烧」「硬核」的理念。外形小巧的 BTR7 ，非常适合日常携带。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/a110f5d3683732d8296594b5c93a634d.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/a110f5d3683732d8296594b5c93a634d.JPG"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/b327e0ba87947855022275d3c9afd91c.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/b327e0ba87947855022275d3c9afd91c.JPG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接口方面，M11S 配备了三个耳机插孔，分别是 2.5mm 、3.5mm 、4.4mm ，同时 4.4mm 接口支持平衡 LO 输出，量大管饱，用户的各种需求都可以照顾到。不过在 3000 元价位，提供这种多样化的插孔给用户是基本要求，只能说飞傲并没有在这个价位给到用户缩水的产品，无功无过。BTR7 的接口相比 M11S 少了一个 2.5mm ，仅给用户提供了 3.5mm 和 4.4mm 平衡输出耳机接口。不过定位为蓝牙耳放、主打便携的它，少给一个接口也无妨。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/82da286ecbd0dcbf583dbfe42ace6b9e.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/82da286ecbd0dcbf583dbfe42ace6b9e.JPG"/&gt;&lt;figcaption&gt;BTR7 和 M11S 体积及插口对比&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在蓝牙接收模式下，编码协议非常全面，蓝牙 5.0+AAC/APTX/APTX-HD/LDAC/LHDC ，这样的配置应该足够我们日常使用。另外，除了基础的模式，还有 USB DAC 模式，让其能够充分发挥自己的硬件优势。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;实际体验&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;前面有提到作为播放器，M11S 在便携性上我并不满意，不过我依然愿意带上它，作为我的日常设备，保证我对音乐的摄取份额。不过好奇心驱使，为了佐证我自己对其的喜好不是因为 2999 的价格，我拿出了上述三条耳机进行了两组控制变量的实验。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;播放设备不变，耳机改变&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;第一组实验是使用相同的播放设备，听同一流媒体平台的同一首歌曲，但是在收听设备上做出变化。本轮播放设备的实验组为 M11S ，对照组为红米 Note11T Pro 。使用的耳机分别为 FH7S 、FD11 、FH11 。播放歌曲为 Apple Music 平台上的无损音质《光の記憶》（24位/48kHz ALAC），表演者为 BLU-SWING 。之所以选这首歌，一个是因为我目前单曲循环最多的歌曲就是这首歌，其次这首歌在前奏与人声部分有着丰富的器乐成分，可以更好地让我感知播放设备在表达细节这项能力上的高低。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/8c52acee8a543ba1ee8a90dc5ba485a1.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/8c52acee8a543ba1ee8a90dc5ba485a1.JPG"/&gt;&lt;figcaption&gt;M11S 与 FH7S&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;前奏部分为提琴与钢琴地合奏。开头为提琴合奏，中途钢琴加入作为点缀。第一组是 FH7S 组。作为飞傲次旗舰产品，声音的细节是所有组里最好的。 前奏中的低音提琴在日常使用 AirPods3 和 Beats Studio Buds 的时候我都能感知到，不过需要很「用力」才能听清。在使用 FH7S 的时候，低音提琴的音色却很快就能感知到，加上我个人在平时听歌时就喜欢下探低音区的声音，在 FH7S 上对其感知更是明显、深入，深入到我几乎已经忽略了除低音提琴以外的声音细节。我们平时经常说的「层次感」，在这个组合上我有明确的感受。整个前奏所有的乐器都能清晰地呈现在我的耳边，但是这些组合并不突兀，在让我清楚知道他们存在的同时，又结合得非常紧密。另外，声音的质感也同我平时使用 TWS 或原道耳机有着明显的区别。同样使用 M11S ，使用原道的时候，许多细节的前面如同有层薄纱挡着；使用 FH7S 时，这层薄纱彻底消失，耳边的整个世界光明了起来，声音变得清亮、清透。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/08/28/58761d7a5c0f538ed273615b60e672c7.JPEG" src="https://cdn.sspai.com/2023/08/28/58761d7a5c0f538ed273615b60e672c7.JPEG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对照组实验则使用了 FD11 与 FH11 两种耳机分别听《光の記憶》这首歌。同样的前奏，但是低频的下潜深度就远远不及 FH7S 。在经过多次对比后发现，FD/FH11 两款耳机在声音表现上并无太大区别。可见，同样音质的歌曲在同样设备上播放时，因为耳机的表现会略有不同。推力良好的机器也需要匹配同样水准的耳机才能让用户获得满意的表现。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;耳机不变，播放设备改变&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;第二组实验是使用 FH7S 作为收听设备，播放设备采用 Redmi Note11T Pro ，对照组则为 M11S 。同样还是收听《光の記憶》，歌曲音质也保持不变。这组实验做得很快，因为差距非常明显。作为日常手机 Note11T Pro 表现出了很明显的推力不足。即使 FH7S 已经属于比较专业的耳机了，在我在意的前奏部分，低频表现依然欠佳，确实相比一般的 TWS 耳机，它在低频的表现还算过得去，不过依然没有达到「清透」的标准。为了验证这样的猜想，另外两条耳机我也做了同样的实验，结论也是一致的。不过，有一点可以说明的是，这三款耳机无论是哪个，都会比 Note11T Pro 连接 TWS 的时候听感更好。如果目前手里没有闲钱买播放器却又想体验高解析度的音乐，三款耳机任君挑选。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;BTR7 好用吗？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在前面我有提到，BTR7 的便携性是我非常推崇的。在播放器日益厚重起来的时代，一款能够放进裤子口袋随身携带的耳放，能够为音乐爱好者提供不少便利。只是，音质真的有明显提升吗？ 针对音质提升的问题，我又做了两组对照实验。两组实验所使用的播放设备分别为 M11S 与红米 Note11T Pro 。这两款设备都有 LHDC 认证，在蓝牙模式下也可以传输高解析度无损的音频。收听设备则采用了 BTR7+FH7S与的组合，以保证在收听上的体验达到最高。使用的歌曲依然是《光の記憶》。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/53ce2a669e8b663865a85d36b30d4169.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/53ce2a669e8b663865a85d36b30d4169.JPG"/&gt;&lt;figcaption&gt;使用 BTR7 通过蓝牙连接手机音源&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第一组实验是使用 M11S 来播放。通过耳机直连播放设备与通过连接 BTR7 来收听进行对比。同样用歌曲的前奏部分作为参考。直连的前奏层次感自不用在此赘述。有意思的是，连上 BTR7 再收听时，我依然能够感受到富有层次感的前奏，甚至与之前直连给我带来的感受是一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二组对照试验使用红米 Note11T Pro 来连接 BTR7+FH7S 组合来感受音乐。听感很明显产生了变化。本身层次分明的前奏部分，在这一组的感受里，仿佛他们有点混杂在一起的感觉。虽然我能听出来它们谁是谁，但是在我的耳朵里，他们虽然站开了，可两两之间总是手牵着手，分得没有那么开，有股子腻歪劲儿在里面，不够清爽。为了证明不是耳机的问题，我又拿出小米 Buds4 连接红米 Note11T Pro 来尝试。在双双支持 LHDC 的情况下，跟使用了 BTR7 的情况没有太大分别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至此，我总结出了 BTR7 的一些使用场景。比如，在长时间外出的时候，例如旅行、出差，回到住处想要享受一下音乐，播放器太笨重不想增加行李重量的你这时拿出了 BTR7 。这样，你就可以享受具有基本声音素质的音乐了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/d877e3b3cc544fe4a3cdff9cce53e9f7.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/13/d877e3b3cc544fe4a3cdff9cce53e9f7.JPG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过，作为用户来说，我不认为它是一个好的、合乎市场的产品。在阅读过说明书并详细使用后我发现，产品的功能与定位存在相互冲突的问题。BTR7 作为一款解码器，可以通过 C 口连接电脑从而实现其耳放随身携带的功能。同时，它也可以作为蓝牙耳放使用。造型小巧，确实非常能够为音乐爱好者提供不少便捷利。不过这种便利真的是音乐爱好者的刚需吗？从发烧友角度来说，我不愿意为了一点点便捷性就牺牲音质；从普通用户角度说，我有更容易携带的 LHDC 设备，价格更便宜，需要带的东西更少，那我为什么要选择 BTR7 呢？当然了，这只是我的个人想法，并不代表所有人，总有人有不一样的需求而为 BTR7 买单，只是我不太能罢了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;写在最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为播放器，M11S 在我个人看来还是非常有吸引力的。在同品类产品中不算贵的价格、硬朗的造型、够大碗的内含功能，都是吸引人入手的亮点。反观 BTR7 ，作为一款蓝牙耳放，却有着本末倒置的功能。不过 BTR7 作为一种方向的尝试，我觉得也非常值得肯定，也希望在不久的将来看到飞傲推出改进后的新品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>ROB1N</author><guid>https://sspai.com/post/82472</guid><pubDate>Mon, 25 Sep 2023 08:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>窗口内容钉选、跨设备使用鼠标：新版 PowerToys 这些功能值得一试</title><link>https://sspai.com/post/83105</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;提到 Windows 系统增强工具，微软自己的「亲儿子」&lt;a href="https://sspai.com/post/74979" target="_blank"&gt;PowerToys&lt;/a&gt; 大家已经非常熟悉了，对于一些 Windows 用户而言这款功能丰富堪称「瑞士军刀」的应用甚至已经成为了「装机必备」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而随着 Windows 10/11 的系统进化，这把「瑞士军刀」也在不断更新加入新功能：截至本文写作时的 v0.73.0 版本，PowerToys 已经内置了 21 种不同的系统工具，很多以往需要第三方工具才能实现的功能现在都已经得到集成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那近期推出的 v0.73.0 版本中又加入了哪些新工具？本文为你一一梳理。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;注册表预览&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;部分 Windows 系统的进阶使用技巧和配置偶尔会涉及到注册表相关操作，有过在注册表编辑器中索引、新建或修改注册表条目经历的朋友应该都知道，一直以来 Windows 系统自带的注册表编辑器体验都不算直观，如果 &lt;code&gt;.reg&lt;/code&gt; 文件来源未知，使用文本编辑器打开进行检查时也需要一边打开注册表编辑器一边核对文本内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PowerToys 中内置的可视化注册表文件预览器就是专门用于编辑和预览注册表文件的小工具，使用该工具打开注册表文件后，你就可以在右侧的预览窗格看到该文件所对应的注册表项路径以及对应的键值变化，左侧窗格则允许直接对注册表文件内容进行编辑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/51d51ea3c3cce2eb3cfd4848e3f130f7.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/51d51ea3c3cce2eb3cfd4848e3f130f7.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;注册表预览主界面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;PowerToys 的注册表预览功能也支持直接将 &lt;code&gt;.reg&lt;/code&gt; 文件写入到注册表中，相比 Windows 系统自带注册表编辑器那种「编辑即生效」的机制起码要安全一些，毕竟对于大部分的用户而言，直接修改注册表还是有相当高操作风险的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是检查、导入还是保存、编辑，PowerToys 的注册表预览功能都可以说是对普通用户而言更友好的版本。所以如果你时不时需要跟注册表文件打交道，这里也推荐在 PowerToys 中对应的设置页面开启「默认应用」选项，如此一来 &lt;code&gt;.reg&lt;/code&gt; 文件双击打开后默认就不再是直接导入、而是先通过这个预览器进行查看了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/9756a95e81575c8d786d91b5d4a546ae.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/9756a95e81575c8d786d91b5d4a546ae.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;PowerToys 中的注册表预览设置页面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;裁剪和锁定&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一般而言我们都会在一个完整的窗口内查看信息或使用应用，但也有只需要关注页面内一小部分区域的时候：上班的时候看实时的股票市场行情、在桌面一角查看最近的体育比赛动态……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/94d1510a82ef1aade53a6e0257514c72.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/94d1510a82ef1aade53a6e0257514c72.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;使用效果&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与其变着法子将程序窗口缩小到合适的尺寸，不如将需要关注的区域「挖出来」——将当前窗口中需要显示的部分进行裁剪出来，然后将这个关键的需要显示的区域固定到桌面上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PowerToys 最新的工具「裁剪和锁定」就是这样一款窗口定制工具。它可以对目标的程序窗口进行裁切，然后将需要聚焦关注的程序窗口区域放在一个新窗口中显示。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/975133969457af707ff23ea2809fddc5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/975133969457af707ff23ea2809fddc5.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;裁剪和锁定设置页面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;PowerToys 给出了两种裁剪程序窗口的方法：如果你希望对原来的程序窗口直接进行裁切，选择「重定父级快捷方式」即可，使用时按下 &lt;code&gt;Windows 徽标键 + Ctrl + Shift + R&lt;/code&gt; 然后使用鼠标选中需要关注的页面后，PowerToys 会自动将原来的程序窗口替换成这个只有被裁剪内容的新窗口，非常适合前面提到的摸鱼场景。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/ebbb9808dec3eb2d6e33f1632202769b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/ebbb9808dec3eb2d6e33f1632202769b.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;网页裁剪效果&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而如果你只是希望将静态网页内容中某些核心的内容突出显示并固定到桌面，那么就选择「缩略图快捷方式」——按下 &lt;code&gt;Windows 徽标键 + Ctrl + Shift + T &lt;/code&gt; 启动动裁剪，然后使用鼠标选中需要关注的页面后，就会自动生成一个新的包含被裁剪内容的窗口了。这种方式则适合将内容「钉」在桌面，不管是提醒还是参考，和便利贴一样。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/40387e8e0bb080279a10d29178cdfed7.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/40387e8e0bb080279a10d29178cdfed7.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;内容钉选效果&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;无边框的鼠标&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;只有一个鼠标，怎么才能让两台电脑都可以使用呢？常见的做法除了反复物理插拔或者使用某些鼠标厂商提供的相关实用工具来（例如罗技 FLOW）似乎就没别的了，不过 PowerToys 最新版中的无边框鼠标功能（名字有点怪）现在也能轻松搞定了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/1f884de3f1c5fb495e2bc82020cad6fa.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/1f884de3f1c5fb495e2bc82020cad6fa.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;无边框的鼠标……&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;简单来说，PowerToys 的无边框鼠标可以使用一套键鼠控制最多四台电脑，并且可以在电脑之间共享剪贴板和传输文件。用起来也并不复杂：确保需要跨设备使用键鼠的 Windows 10/11 电脑上都安装了 PowerToys，然后在这些电脑的 PowerToys 的设置中找到「无边框的鼠标」并激活开关。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/057fb651d52b22797ecbcc2f0fb563fc.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/057fb651d52b22797ecbcc2f0fb563fc.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;生成密钥&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然后在正在使用鼠标的电脑上点击「新密钥」生成用于连接的安全密钥，生成后在第二台电脑上点击「新密钥」右侧的向下的按钮并输入密钥和上一台设备的设备名称，就能完成连接了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/ced250c9a3a35e409f3230c2f1330604.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/ced250c9a3a35e409f3230c2f1330604.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;输入密钥并配对&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;连接后你会发现鼠标已经可以从一台设备移动到另一台设备中去了。这里你可以根据设备之间的实际物理位置在 PowerToys 中设置「设备布局」（需要 PowerToys 不以管理员身份运行）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/4bb43b42c531619eb76fe9d5ac906743.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/4bb43b42c531619eb76fe9d5ac906743.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;拖动调整设备顺序，体验接近 Windows 自带的多屏设备体验&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;默认情况下，配对后我们可以进行基本的键鼠操作，如果你希望无边框鼠标可以进行更高权限的操作（比如进行系统控制或者运行只有管理员权限才能运行的程序），那还需要将无边框鼠标通过服务的方式来运行。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/12e2756e06490c2b70ceb7c3336b100b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/12e2756e06490c2b70ceb7c3336b100b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，我们还可以在 PowerToys 设置中对无边框鼠标的其他行为进行设定，默认情况下，无边框鼠标支持在一组设备中共享剪贴板、并且可以相互之间通过无边框鼠标传输文件（小于 100MB），此外还支持移动到屏幕边缘时隐藏鼠标光标并针对没有物理鼠标的设备绘制鼠标光标；其他功能包括限制控制的电脑是否必须在相同的子网网段、是否在使用无边框鼠标时阻止其他计算机上的屏幕保护程序、是否在系统托盘区域显示剪切板和网络状态等。你可以针对自己的使用习惯和设备进行调整。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;随着 PowerToys 的不断更新，这款微软自家的「系统增强外挂」功能也越来越多，除了本文介绍的，你还在用哪些 PowerToys 小工具？欢迎在评论区分享你的使用体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在 &lt;a href="https://github.com/microsoft/PowerToys/releases/tag/v0.73.0" target="_blank"&gt;GitHub&lt;/a&gt; 或者 Microsoft Store 免费下载、更新 PowerToys。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>化学心情下2</author><guid>https://sspai.com/post/83105</guid><pubDate>Mon, 25 Sep 2023 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>出行锦囊 | 找到假期应有的惬意：聊聊攻略规划与星级酒店</title><link>https://sspai.com/post/83199</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;编注：&lt;/strong&gt;本文为「&lt;a href="https://weibo.com/1914010467/NilWLhPtr" target="_blank"&gt;这个夏天我在这&lt;/a&gt;」特别活动延伸策划内容，通过行程规划、旅途好物、出行游记等一系列相关话题内容，希望能够帮助你策划一场更加「完美」的旅游。也欢迎你在微博参加我们的照片征集活动，告诉我们你在路上发生的故事，我们每周将从话题投稿中筛选优秀作品投稿送出「夏日出行礼包」&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;早年间，旅游业最广为人知的营销话术是「说走就走的旅行」，强调旅游时的闲暇心态；最近又变成了「特种兵旅游」，强调短时间内打卡所有景点。老实说，两种旅行方式都很难让人喜欢，前者全无章法，后者全是计划，分别处在两个极端，恐怕只会导致体验的割裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在考量了有限的时间、精力以及预算经费的情况下，如何兼顾旅行中的体验与性价比，便是本文探讨的重点。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;为什么反对「说走就走」？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;人们对于旅游这件事的态度大致可以分成两种类型：计划型和无计划型。无计划型的典型心态就是说走就走，自由恣意。但我是个坚决的计划型，会做十分详细的旅行准备。「说走就走」本质上是用时间和金钱换可能性，上限虽高下限却低，旅游体验十分依赖于运气。而在今年，疫情结束后旅游业迎来报复性的旺季，如果不做计划大概率会面对臃肿堵塞的人流和飞涨的物价房费，多花时间精力的同时体验还大打折扣。同时，眼下的这个暑期由于厄尔尼诺现象和全球变暖的逐年影响，动辄四十度的高温和台风季的电闪雷鸣交替出现，更是让出行多了份「出去玩就是受罪」的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较起来，做旅游计划虽然少了些惊喜感，但至少可以少走几条弯路。另外，制作计划也是规范预期的一种方法，你可以大概的感知到旅程中的哪一个环节最好玩，并调整好心情去愉快地接受。对我来说，感受预期的逐步实现是一种令人愉悦的体会，就像是玩游戏或看电影时加载进度条走完、片头开始放出那样。制作旅行攻略有时也是旅行的一部分。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;科学旅行攻略&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;决定旅行心情的最重要的元素之一是天气。在所有的出行体验里，如果能够感受晴朗天气里的自然景观，那一定会是加分项。湖面的壮丽日落、风略过树叶的林涛、海鸥和斑驳的海浪……绝美的景色是治愈心灵疲劳的最佳良药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市面上有很多天气预测类软件可供使用，我习惯用的是「中国气象」。中国气象局官方出品，也是彩云天气等许多知名气象类 APP 的数据来源。你可以在其上看到降雨带、台风路径等直观的可视化信息。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/084819544196416b75e9fa2990cc92f4" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/084819544196416b75e9fa2990cc92f4"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果出游时天气并不太好，根据我的经验，可以选择偏人文或商业类的项目来玩耍。比如博物馆、电玩城等室内场景里的项目。当然了，既然没有好天气，那你最好有个好朋友。和好朋友聊天总是会开心的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制作旅游攻略的第二个要点是预期。预期并不是临时出现的，它可能来源于你平时刷到的小红书、短视频，是想去的地方、想吃的美食或其他东西。对同行者来说，培养同样的预期是有必要的，因为美好的体验必然不是唾手可得，保持信息共享、预期一致，让同伴明白整个旅行体验的重头戏在哪、要付出多少精力是减少摩擦的必要手段。很多喜欢制作并执行计划的人会忽视同伴在旅行中的角色，导致体验大打折扣，这是不应该发生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在确定了出行时间、结伴同行的人员后，首先根据天气和预期选择目的地，继而就是商讨具体的交通、住宿、伙食三项固定支出了。一般而言，我会通过小红书、大众点评、短视频平台等信息来源确定值得一去的备用景点、餐厅，然后在地图上标注出来，再结合其与高铁站、机场的距离和往返班次，判断出一条大致的旅行路线来。然后再沿途寻找住宿。整个过程我会在 Numbers 上完成。绝大多数人会使用 iPad 制作旅行手账，不过我更习惯电脑上的操作生态。比如地图，我会用高德地图开放平台里的模版，可调式的视觉效果更多；Numbers 作为表格软件计算旅行账单更是方便。我还可以通过排版、连线、线框等使用电脑才能拥有的丰富版式内容来将整个旅行过程可视化。这样，当我身处于目的地时就不需要打开繁琐的源文件、跳转多个文档来确认出行路线，只要看一眼做计划时的截图就可以了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/1b95294c076ce40d8a7024e377d5b6d3" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/1b95294c076ce40d8a7024e377d5b6d3"/&gt;&lt;figcaption&gt;细节到每餐吃什么的旅游攻略&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;一起躺平在五星酒店！&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;就算是出去玩，睡觉也要占据我们每天活动时间中的一半。如果旅行住了个还不错的酒店，那就算是保住了体验的下限。而如果说旅游这件事信息差最大的地方在哪里，那可能就是五星酒店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五星酒店往往没有大家想象中的贵。这是一件奇怪的事。似乎很多人在旅行中选择住宿时会优先考虑民宿，觉得民宿舒适且性价比更高，这很可能是个误会。我在 Airbnb 入住中国的第一年就开始使用它，总共应该住过几十次了，包括后继者美团榛果、小猪、木鸟等都有体验，还自己开过一段时间的民宿。一开始民宿真的就是住进别人家里，在早期，绝大部分房东是在海外归来、有过经验所以在平台里挂上自己的房子，那个时期住民宿真的是比较有趣的体验。还记得有次去北京看锤子发布会，第二天有点感冒，热心的房东姐姐还给我熬了姜汤。可惜没几年过去，现在的民宿市场已经变成了专业房东的天下，不仅溢价偏高，基础设施也没有同价位酒店完善。你还要承担奇葩户型、劣质家具、时好时坏的热水器等开盲盒般的风险。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/938372a3f4cacd32f2c5a27d196ff74e" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/938372a3f4cacd32f2c5a27d196ff74e"/&gt;&lt;figcaption&gt;2016 年，在 Airbnb 上预定的一家北京民宿的阁楼&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我现在的旅游住宿首选，早就不再是专业房东垄断的民宿，而是我称之为「廉价五星」的基础版五星酒店。具体点就是：价格略高于快捷商务酒店、处于五星级酒店集团下定位较低但可享受会员待遇的入门级五星酒店。比如希尔顿逸林系列、洲际假日系列、万豪万怡、万枫系列等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果拥有相关品牌的高级别会籍，那么在这些酒店里，你仍可以享用到行政级别礼遇，付出的价格却比定位更高的豪华级、奢华级五星酒店便宜不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于国内中高端酒店的发展历程、以及五星酒店的会籍体系等知识类信息，你可以在我此前的&lt;a href="https://sspai.com/post/72199" target="_blank"&gt;这篇文章&lt;/a&gt;里读到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而接下来的篇幅，让我们从实操的角度出发，研究一下成为酒店高级会员的路径。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;是浪费还是红利？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;劝别人住五星酒店从来不是一个简单的事儿。都知道由俭入奢易，由奢入俭难。在少数派这样科技属性浓厚的地方，住什么酒店更像是观念问题而不是消费水平问题。以朴实的思维来看，一晚住宿有床即可，选择五星没什么性价比。不过我也恰好是一个重度性价比爱好者，在我看来，高性价比选项的出现往往都来自于信息差。而酒店对普通人而言正是一个信息差极大的行业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，作为基建大国，过去十来年里，我国新开业的星级酒店非常之多。市场的竞争使得国内的五星酒店价格划算，入门级五星更是和部分商旅酒店拉不开价差。很多时候，一些入门五星酒店的日历价和亚朵、华住会的桔子水晶、全季等商旅品牌处于同一价位段。像亚朵这样颇为网红的品牌，十几平米的基础房有时甚至能卖到比五星酒店更大的房间还贵的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这不会一直如此。随着房地产市场趋冷，城市化进度的几近饱和，新开业的酒店也会减少，到那时想要好的住宿体验就只能看酒店的保养状态了。隔壁的日韩就是参考对象。众所周知，日本的酒店服务极好，价格也比国内翻上几番。这其实是自然而然的事情，在经济的高速发展停滞后，酒店行业的硬件不再大幅度更新，优胜劣汰后幸存者自然会提价，为了与价格匹配就会提高服务质量。关注互联网的朋友们都熟悉一句话，「一增遮百丑」。我国的酒店行业目前就是这样，新开业的高级别酒店仍然很多，而人工成本没有上升，薪资未涨，人员培训不到位，所以国内酒店一直不以服务见长；但硬件的差别无法弥补，只要够新，依然可以带来好的体验。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/00508d76bfd6870bcdba092c6f367905" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/00508d76bfd6870bcdba092c6f367905"/&gt;&lt;figcaption&gt;重庆两江新区高科希尔顿 - 行政酒廊的演出 这家硬件不错&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一项重点在于，比起热衷于皇室传承、爵士人生等概念的欧美老牌发达国家，我国实在没有 Old Money。所以五星酒店在中国的本土化也非常实在：国外以商务会谈、喝一杯睡前酒为目的的行政酒廊 Happy Hour，国内就变成了晚间简易自助餐。甚至有的酒店会直接送会员单人售价两三百的双人份大堂自助。同样的福利还体现在很多其他地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我会认为，现在这个时间节点上入门五星级酒店的会员体系，对于我们这代人来说算是赚到信息差的很好机会。能够用相对便宜的价格住入门级五星酒店，这更像是时代红利，而不会是接下来几十年内会一直发生的事情。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;会籍很麻烦？不妨从 OTA 入手&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;每家酒店集团都有自己的会籍制度和福利待遇，大体相似又在细节上各家不同。比如万豪的套房券、洲际的行政酒廊、香格里拉的吃饭权益等等。既然是入门科普，我建议大家从熟悉的 OTA 平台开始，比如飞猪和携程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;飞猪在近几年和大牌酒店们联名不断，从最早的万豪到近期的洲际、希尔顿、雅高，以前 OTA 平台最不受常旅客待见的没有 SNP&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; 这一缺点成为历史，再加上频繁的房券、送分活动等优惠，都使飞猪越来越受到酒店爱好者的喜欢。同样的，飞猪也有很多直升酒店高级会员的活动，比如 88VIP 的万豪白金挑战，88VIP 会员申请万豪白金挑战后，在 120 天内付费入住 8 晚万豪旗下酒店，即可获得白金会员；又比如希尔顿一住升金，88VIP 购买对应房券，比如今年的重庆希尔顿，一晚价格只需 618 元，使用后即可直升希尔顿金卡一年。希尔顿的金卡有时也有行政礼遇，对于入门来说是足够的了。重庆希尔顿也是我入住过的第一家希尔顿，虽然酒店硬件较老，但位置、服务俱是上佳，行政房的风景更是极好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/4b9411a651a62c0483509904ed3e0503" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/4b9411a651a62c0483509904ed3e0503"/&gt;&lt;figcaption&gt;618 的重庆希尔顿一住升金套餐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;过去几年，由于疫情的原因，酒店集团在高端会籍获取和保留的方式上作了诸多让步，比如我的希尔顿钻卡就被破格延期了三年。理论上，越高级别的会员就越难保级。比如希尔顿的金卡要求每年入住四十晚，钻卡每年六十晚；万豪白金是五十晚，钛金七十五晚。在过往，这些房晚规定是硬性的，那时高级别会员很少，这些酒店的行政酒廊往往是外企高管居多；近几年，会籍挑战制度和上文提及的 OTA 平台联合酒店推出的匹配活动让高级别会籍多了起来。同样，这恐怕也不是常态化、未来几十年都可持续的事情，我建议尽早关注、能体验就体验。这类活动尚且没有固定的时间和规则，只能看酒店的营销计划。比如希尔顿一住升金这两年是在 618 和双十一出现，万豪每月有会员积分加赠日，&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tcwrPdPA7n91sS9yUf6EQg" target="_blank"&gt;雅高今年推出了臻享卡计划&lt;/a&gt;，到手价 1388 元，包含免房券、五折券、七折券、升房券、餐饮抵扣券、洗衣服务券等多份权益，可以在旗下的索菲特、莱佛士、费尔蒙等酒店使用。相对于直接购买日历价的房晚而言也更为划算。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;高级会员，好在哪里？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;五星酒店的高卡会员都有哪些好处？不同的品牌有不同的定位，一般而言最重要的是赠送早餐；在这方面洲际会员备受诟病，其他品牌都送双早，洲际白金理论上不送早，有时候送个单早，喜提「妻离子散」称号。五星级别酒店的早餐比快捷酒店丰富很多，含早餐的房价一般也比不含的贵上一些，如果单买的话，一个人也要几十上百块钱。从出品来说，入门级五星也足以和一些普通饭店的自助餐媲美。而部分奢华级酒店的早餐更是五星酒店招牌特色之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;送早餐大多是写进会员福利的纸面待遇，是高卡会员在住店时不需要提及就可以享受的。而另一些待遇则要看酒店当日的住宿情况了。比如行政礼遇、房型升级。高卡加持下，我住过的大部分酒店都作了房型升级，有的升行政，有的升介于行政与套房之间的角房，有的升套房。这类待遇是不固定的，如果在十一黄金周等特别旺季期间，想要升房权益就几乎是不可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而淡季时，大部分酒店还是愿意给会员作房型升级的，因为会员的后期评分也会影响到酒店在系统内部的评价。但这也要看酒店业主的规定，也就是所谓的「厚道」一说。在常旅客界，即便同一个品牌，比如希尔顿旗下的奢华品牌康莱德，不同的业主也会带来不同的评价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如澳门康莱德被称为中国的康莱德旗舰，沈阳康莱德也被广泛认为对会员予以较高的待遇重视。这些「厚道」就体现在房型升级、行政礼遇、延时退房等方面。与之相比，广州康莱德、上海康莱德就因为服务欠佳而声誉不显。这和酒店业主有极大关联。上海康莱德的业主世贸，在房地产不景气的情况下，今年一度面临退市风险，自然也就不那么在乎旗下酒店对会员的服务维护了。不过这家上海康莱德位置实在是极佳，如果升到行政外滩景观，可以看到东方明珠和大半个外滩，在好天气时也有别样的体验。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/a40f151b98c63b0a23e3ab243bd785a2" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/a40f151b98c63b0a23e3ab243bd785a2"/&gt;&lt;figcaption&gt;上海世贸康莱德 - 行政外滩景观房的窗外风景&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我个人住过最厚道的一次经历还是在青岛金沙滩希尔顿。青岛尤其是黄岛的酒店似乎都很厚道。我是和父母一起去旅行，金沙滩在我提前联系的情况下给到了行政海景套房户型，并且在入住前提前铺好了沙发床。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理论上升到行政就无可厚非，海景又是一重升级，行政海景以上的角房已是大多数酒店的升级上限；再上还有标准套房，可遇不可求；而这家青岛金沙滩希尔顿甚至再跳过行政套，给到一百多平米的行政海景套，即便酒店本就有厚道的声誉，也是非常看运气的事情了。一般来说这样的升级需要向客户经理提前电话谈心。当晚入住后我查询了一下，该户型的日历价格在两千八百左右，而我只花了不到一千块。这样的酒店好在哪里呢？光是电视就有三台，客厅、卧室和浴缸前。虽然实际用不到，但硬件自然远超快捷酒店。房间里还有个看的到金沙滩、啤酒城和大海的阳台，早上可以足不出户，在这里观赏海上日出。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/2f1cb4c9e84c80ff8751a8d09c1380ac" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/2f1cb4c9e84c80ff8751a8d09c1380ac"/&gt;&lt;figcaption&gt;青岛金沙滩希尔顿 - 行政海景套房的官网介绍&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;酒店高卡另外一个不得不提的好处就是行政礼遇。其实，入门级五星酒店因为价格问题，未必有行政酒廊。像希尔顿逸林、万豪万怡等品牌，从定位上来说是有行政酒廊的；但酒店出于经营状况，是可能取消行政酒廊配置的。在之前的疫情期间我也多次经历酒廊关门的情况。不过这也未必是坏事，为了补偿会员，有的酒店会改为套餐制，在大堂或者送餐入房使用。但这只是少数情况，大部分五星级酒店即便是入门水平也有酒廊可用，主要体现在下午茶和晚上约一个小时的欢乐时光（Happy Hour）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/02d0764a291bdf362be1f45617c6f961" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/02d0764a291bdf362be1f45617c6f961"/&gt;&lt;figcaption&gt;重庆两江新区高科希尔顿 - 下午茶&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;提供下午茶套餐的多半是更贵些的豪华级到奢华级酒店。还记得拼多多名媛时间火上热搜的时候，我就直观地感觉此事蹊跷，因为五星酒店的下午茶实在不贵，不说高卡会员赠送的这种，单买也就几百块，拼单拍照有点太过分了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多时候，普通五星酒店的下午茶也就是几块曲奇、一些干姜水、快乐水之类的；等到 HH 就有简单自助了。具体出品还是要看酒店的配置，几个热菜、酒和甜点是常态，可以看做早餐的缩小版。其实如果出去旅游，晚餐吃酒店的小自助不是很值得，去喝一杯当睡前酒还是不错。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/b53e782a43a52f587537488dcba71710" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/article/b53e782a43a52f587537488dcba71710"/&gt;&lt;figcaption&gt;酒廊欢乐时光的平均水平：几个热菜，甜品、汽水和酒&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以上说的是基础版的五星酒店行政酒廊的情况。如果住奢华级酒店，又有不同的玩法。比如公认为国内标杆的南京丽思卡尔顿，会员是无法获得行政礼遇的，需要前台购买，价格是单双人同价 1000 元外加 16% 服务费，也就是 1160 元。收费不便宜，但号称一天吃五顿，包括入住当日的下午茶、欢乐时光、晚间甜酒甜品、第二日早餐、午餐简餐。标志性菜品是 HH 的 5J 西班牙火腿畅吃、凯歌香槟等酒饮畅喝。其他鹅肝、鲍鱼、黑松露之类的食材更不必说。虽然肯定称不上最顶级的美食，但两人同行的话人均不到六百，同价位哪怕去吃自助也找不到几家 5J 火腿畅吃、酒饮畅喝的。更何况还有早餐和下午茶等待遇。如果是积分兑换一晚房晚，再买个待遇去过个生日应该是很不错的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到积分兑换，这又是星级酒店的一项福利。会员入住后可以获得积分，积分又可以兑换住宿，并且同样享受会员的升房、早餐等待遇。早年间，积分价值较高的时候，可以靠活动做到两三百一晚住五星套房。当时我就用这个方法去重庆、宁波等地方刷房，可惜积分贬值，那个两百多住套房的日子一去不复返了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;在五星酒店度过愉快假期&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;社会正处在一个有趣的发展阶段，北上广深杭等超大城市已经达到发达国家大城市水平，这些城市里的酒店也是，新酒店不算很多，大都是老酒店翻新，开始注重服务，价格也水涨船高。不过四周的非超巨级别城市，还是有很多好住不贵的酒店可以体验。比如重庆、天津，都是知名的刷房圣地。长三角附近更是发展较为均衡，每个城市都有那么几家定位入门至中档的五星酒店，很适合作为你的常旅客入门。部分度假区，如浙江的千岛湖，值得体验的新酒店更是多如牛毛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，如前所述，一家酒店体验的具体的好与不好，还是得看个体。譬如，逸林品牌的酒店会在入住时送很好吃的曲奇饼干，有一次在某家逸林我想多要一块，结果被严词拒绝；而近期在另一家逸林提出同样的要求时，直接被送了一罐。所以说，至少在当下的中国，五星酒店的会员还是没那么大规模，规则礼遇有可以商量的地方；相较起来，快捷酒店就是彻底的标准化服务了，不会提供旅行中的任何记忆点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在传统认知中，我们会觉得五星酒店很贵；但在眼下这个节点上，应该说，由于经济发展的一增遮百丑，酒店们还没贵起来。倘若你未来有体验五星级酒店的打算，最有性价比的时间可能就是现在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>拐子狼</author><guid>https://sspai.com/post/83199</guid><pubDate>Mon, 25 Sep 2023 03:30:06 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：Unity 修订争议收费政策，全球智能手机品牌减少三分之二</title><link>https://sspai.com/post/83189</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Unity 致歉并修订争议收费政策&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 22 日，Unity 通过官方博客发布&lt;a href="https://blog.unity.com/news/open-letter-on-runtime-fee" target="_blank"&gt;致歉信&lt;/a&gt;，宣布对之前备受争议的收费政策做出重大修订。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据 Unity 在 9 月 12 日宣布的政策，从 2024 年 1 月起，对于使用 Unity 引擎开发、达到一定收入和安装量门槛的游戏，将按月收取根据安装数计算的「运行时费用」。即使使用早期版本引擎、签署旧版授权协议的项目也要收费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而根据修订后的方案，无需交费的收入上限从 10 万美元提高到 20 万美元，并且只会向使用 Unity 2024 及更高版本开发的游戏收费，不会溯及适用。费用的计算方式则改为取月收入的 2.5% 或基于月活换算金额中的较低者，且这些数据均以开发商自主申报的为准。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/24/487a1a67f88fcbb7e26ad3d9d2cc6ed3.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/24/487a1a67f88fcbb7e26ad3d9d2cc6ed3.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;全球智能手机品牌较峰值减少三分之二&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据研究机构 Counterpoint 的&lt;a href="https://www.counterpointresearch.com/insights/nearly-500-brands-exited-smartphone-market-during-2017-2023/" target="_blank"&gt;报告&lt;/a&gt;，2017—2023 年间，全球智能手机品牌数量从高峰时的 700 多个减少到 250 个以下，少了三分之二。停止运营的品牌主要是亚太地区、拉丁美洲、中东和非洲等各地市场的本土品牌，例如印度的 Micromax 和孟加拉国的 Symphony 等，跨国品牌数量则基本稳定。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/24/265c63eed67ad9e7906775d8d1862fae.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/24/265c63eed67ad9e7906775d8d1862fae.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;究其原因，Counterpoint 总结为品牌研发和营销力度滞后，用户比以往更看重参数、设计、品牌价值和生态系统，来自中国品牌的竞争压力，以及行业下滑对小品牌影响更大等。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;拆解表明 iPhone 新保护壳难以抗刮防污&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 22 日，iFixit 发布了 iPhone 新款「精织斜纹」（FineWoven）保护壳的&lt;a href="https://www.ifixit.com/News/82789/unweaving-the-mystery-apples-finewoven-case-under-the-microscope" target="_blank"&gt;拆解分析结果&lt;/a&gt;。经过高倍显微镜观察，该保护壳的面料由 6 微米粗的纤维织成，每股线粗约 150 微米，厚约 0.17 毫米，可能是聚酯基材料。斜纹的编织方式类似始祖鸟、巴塔哥尼亚等品牌的高端夹克，但缺少耐用防水（DWR）处理。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/24/55e5f227510165591b2f837b39d1554c.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/24/55e5f227510165591b2f837b39d1554c.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;iFixit 发现，虽然精织斜纹理论上应该非常耐用且抗撕裂，但纤细的线体容易因刮擦而变得不规则，无法均匀反射光线，从而在视觉上留下持久「刮痕」。面对常见污渍，咖啡液可以自然蒸发并消失，油滴则无法彻底清洁干净，辣酱中的醋还会损坏织物。这与网上现有测试的发现一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从纵向剖面看，保护壳共有五层结构，从上到下分别是表层精织斜纹、灰色泡沫、硬质塑料板、MagSafe 模块和另一层精织斜纹。此外，看起来像是塑料的侧面其实还是精织斜纹材质，只是表面涂了一层树脂，以便提高耐用度。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/24/3c091ff02bcb7614bb106190009e4b3b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/24/3c091ff02bcb7614bb106190009e4b3b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;最古老的 BT 种子在线将满二十年&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;据 &lt;i&gt;TorrentFreak&lt;/i&gt; &lt;a href="https://torrentfreak.com/the-worlds-oldest-active-torrent-turns-20-years-old-230924/" target="_blank"&gt;报道&lt;/a&gt;，互联网上已知活跃时间最长的 BT 种子将持续在线满二十年。这个名为 &lt;a href="https://www.thefanimatrix.net/The-Fanimatrix-(DivX-5.1-HQ).avi.torrent" target="_blank"&gt;&lt;code&gt;The-Fanimatrix-(DivX-5.1-HQ).avi.torrent&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; 的种子关联的资源是电影《黑客帝国》粉丝二次创作的短片 &lt;a href="https://www.imdb.com/title/tt0395147/" target="_blank"&gt;&lt;i&gt;The Fanimatrix: Run Program&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;，该片由一群新西兰影迷在 2003 年 9 月花费 800 新西兰元预算和 9 天时间拍摄，其中近半成本花在了一件皮夹克上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/24/66380c84ff5dd7d72a7f41328df419b2.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/24/66380c84ff5dd7d72a7f41328df419b2.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由于预算有限，&lt;i&gt;The Fanimatrix&lt;/i&gt; 团队难以承担服务器成本，直到一位成员发现了当时新兴的 BitTorrent 技术。BitTorrent 的核心是 P2P 下载，越流行的资源下载越快，使得这部电影能够以最低成本在全球范围内分享。自 2003 年 9 月 28 日上线以来，&lt;i&gt;The Fanimatrix&lt;/i&gt; 的 BT 种子仍然每天都有下载活动，虽然中途几次险些中断，但都被志愿者主动延续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，&lt;i&gt;The Fanimatrix&lt;/i&gt; 团队的原始成员分散在世界各地，因此原计划的二十年重聚未能成行。导演兼编剧 Rajneel Singh 仍然活跃在电影界，表示希望能在 25 周年时举行纪念活动。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;微软收购动视暴雪有望最终获批&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 22 日，英国竞争与市场管理局（CMA）&lt;a href="https://www.gov.uk/government/news/new-microsoft-activision-deal-addresses-previous-cma-concerns-in-cloud-gaming" target="_blank"&gt;表示&lt;/a&gt;，微软为收购动视暴雪而提交的妥协方案能够解决其担忧，将在进一步咨询意见的基础上做出最终决定；这为该交易最终获批解决了最后的主要障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CMA 最初否决了这项收购，称其可能会导致英国游戏玩家的开支上涨、选择减少，以及阻碍创新等不利后果。但随着微软成功化解美国 FTC 对该项收购的法律诉讼，CMA 也转为采取了更开放的立场。根据微软修订后的交易方案，动视暴雪将把其新旧游戏的云端运营权利转让给育碧，以便解决 CMA 对收购后微软在云游戏市场形成垄断的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CMA 官员表示，如果微软能在调查初期就提出现在的方案，本可以减少拖延的成本和不确定性。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;前员工反诉苹果限制离职创业者&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 22 日，RISC-V 架构芯片初创公司 Rivos 和供职于该公司的六名前苹果员工对苹果提起&lt;a href="https://www.courtlistener.com/docket/63277771/277/apple-inc-v-rivos-inc/" target="_blank"&gt;反诉&lt;/a&gt;，称苹果强迫员工签署不公平的保密和竞业协议，非法限制了员工流动，对创业公司具有反竞争效果。苹果最初于去年对 Rivio 提起诉讼，指控其挖人和窃密，涉及技术包括 M1 和 A15 芯片等 SoC 设计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rivos 在反诉中称，苹果要求员工入职时签署的&lt;a href="https://www.courtlistener.com/docket/63277771/apple-inc-v-rivos-inc/?page=2#entry-256" target="_blank"&gt;知识产权归属协议&lt;/a&gt;过于宽泛，涵盖了员工在雇佣期间「了解到」（learned）的任何信息，无论是否构成商业秘密，还包括一项禁止招揽条款，认为这违反了加州法规保护员工流动的原则。苹果的主张基于所谓的「不可避免披露原则」，即可以根据新旧岗位的职责近似性，直接推定存在泄密，而加州并不承认这一原则。Rivos 还主张，苹果允许员工将工作文档存储在个人 iCloud 和 iMessage 帐户中，并且未在离职时要求删除，只是事后才搜查起底，用作追究责任和恐吓的武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年，苹果还以类似于原因起诉了离职并创办 Nuvia 的原首席芯片架构师，但在今年四月撤诉。Rivos 表示，苹果起诉该公司和之前起诉 Nuvia 是一样的「剧本」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;看看就行的小道消息&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;9 月 23 日，&lt;i&gt;91mobiles&lt;/i&gt; &lt;a href="https://www.91mobiles.com/hub/google-pixel-8-pro-camera-features-promo-video/" target="_blank"&gt;发出&lt;/a&gt;了一段泄露的 Pixel 8 系列相机宣传视频，其中展示了 Pro 版调节选项（Pixel 8 Pro 独有）、真实色调、夜视、天文摄影、超高分辨率变焦以「换脸」等照片功能，以及视频增强、夜视、背景声音橡皮擦以及改进肤色等视频功能。情报还揭晓了 Pixel 8 系列的完整镜头规格。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/24/6cb65725eb577e42b4032467f176fd91.gif" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/24/6cb65725eb577e42b4032467f176fd91.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随后在 24 日，推特用户 Za_Raczke 则&lt;a href="https://x.com/Za_Raczke/status/1705918207486202126" target="_blank"&gt;发出&lt;/a&gt;了面向商务客户宣传用的 Pixel 8 系列完整配置清单，确认了 Tensor G3 处理器、动态刷新率、微距镜头等配置。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/958c9ee94d746020da1b37d0367e5f29.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/25/958c9ee94d746020da1b37d0367e5f29.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;据韩国网站 &lt;i&gt;gamma0burst&lt;/i&gt; &lt;a href="https://gamma0burst.tistory.com/1080" target="_blank"&gt;发出&lt;/a&gt;的内部资料显示，高通正在与台积电合作开发 4 纳米和 3 纳米工艺的下一代骁龙芯片，三星也在考虑将其 SF3P 和 SF2P 工艺提供给高通使用。推测未来三年的制程时间表为 2024 年用上 N4P、2025 年用上 N3E，2026 年用上 N3P 或 SF2P。三星方面，预计 Exynos 芯片将在 2024 年采用 SF4P，2025 年采用 SF3P，在 2026 年采用 SF2P 工艺。为了保持在性能上领先于 Exynos，高通可能会在 2026 年内先后采用两种不同工艺。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;少数派的近期动态&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;又一个夏天快要结束，你留下了怎样的夏日回忆？如果只挑一张照片作为这个夏天的「高光时刻」，你想分享的是哪一张？为了收集更多夏天，我们发起 &lt;a href="https://s.weibo.com/weibo?q=%23%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%BF%99%23" target="_blank"&gt;#这个夏天我在这#&lt;/a&gt; 照片征集活动，每周将从话题投稿中筛选两位优秀投稿送出「夏日出行礼包」。&lt;a href="https://weibo.com/u/1914010467" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;微博参与&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;《iOS 蓝皮书》已开启年度更新，内容适配 iOS 17，首发加入少数派会员。年度会员可&lt;a href="https://sspai.com/series/277" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;直接畅读&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;书签是浏览器最常用的基础功能之一，围绕书签现在也有很多更高级的收藏和标记方式。你是怎么用浏览器书签的？&lt;a href="https://sspai.com/bullet/1694507636" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;参与讨论&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/83189</guid><pubDate>Mon, 25 Sep 2023 00:56:01 GMT</pubDate></item><item><title>点一下能解决的事就别长按：Android 应用快捷方式面面观</title><link>https://sspai.com/prime/story/android-intents-affordances</link><description>&lt;article&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;避免创建仅启动 App 的小组件。&lt;/strong&gt;小组件应显示有意义的内容，并提供实用操作和前往 App 中关键区域的深度链接。与 App 图标作用类似的小组件没有任何额外价值，这意味着用户可能会将其从屏幕上移除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——Apple HIG 设计指南之小组件&lt;a href="https://developer.apple.com/cn/design/human-interface-guidelines/widgets#Best-practices" target="_blank"&gt;最佳实践&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;你可能已经开始好奇了：为什么一篇讲 Android 应用快捷方式的文章要从 Apple 的小组件设计指南说起？因为小组件和应用快捷方式本质上都是「无需点击图标进入应用主界面就能达成目的」的途径，并且在 Android 和 iOS 系统中都能找到相近甚至完全一致的交互体验。近期 iOS 引入可交互小组件支持后，小组件在这两个平台之间更是只剩下了设计和生态体验上的差别（当然可以说是&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/android-widget-problems" target="_blank"&gt;天壤之别&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以当我们聊起应用快捷方式这个话题时，也免不了先想起 iOS——在同样的功能上，后者曾给出过一个更具话题性、也让不少 iPhone 用户怀念的实现路径。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;识别长按：用算法打败更高维度的对手&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2019 年 9 月，Apple 如期发布三款新 iPhone。作为步入「全面屏」时代的第二代产品，iPhone Xs/Xs Max 在外观设计上的变化没有其难写且拗口的命名和突破万元的定价来得有话题性，相反在定位中端、价格相对便宜的机型 iPhone Xr 上，人们很快注意到了一个颇具争议的变化：三维触控（3D Touch）功能被取消了。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt="ZmlJbL7l1oMwYzxMCkqcI63Onjh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ck6mqedb34tda9cpsmk0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ck6mqedb34tda9cpsmk0"/&gt;
&lt;figcaption&gt;iPhone 6s 时代的 3D Touch 物理结构解析 | 图：Forbes&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;查看实时照片、预览消息和文件内容、进入多任务卡片管理界面甚至在部分创意应用中改变画笔笔触和笔尖样式……这些都是以往 iPhone 用户可以通过三维触控来完成的任务，相比之下，从主屏幕应用图标上访问快捷方式则可能是最没有存在感的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但用「最」字来形容这些交互方式的存在感就足以说明问题&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在平面的电子屏幕上引入三维触控，Apple 在定义一种新的输入方式，却没能在推出的第一时间从视觉层面给予用户足够的教学和引导；作为一种提升使用效率的设备交互手段，三维触控还缺少足够的确定感，即便用户对重按这一操作方式习以为常，他们也永远无法确定这一操作在哪些场景下可用、可用时会触发什么操作；除了 iOS 系统层面的交互和优秀振动体验带来的愉悦反馈，三维触控借助弹出式窗口带来的功能跳转又并非不可替代，甚至很多时候堪称「画蛇添足」……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;扩展阅读：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是在很多 iPhone 用户为三维触控时代的落幕惋惜时，Android 阵营的用户也（或有些许幸灾乐祸地）发出疑问：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;为什么不能长按？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;虽然功能体验和早年的振动反馈都不如三维触控，但在至少在 Android 平台，上面提到的很多操作一直以来都是可以通过长按来实现的。「通过桌面图标打开快捷方式」这个操作更是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为了提升长按操作相比三维触控的响应体验，擅长用各种算法上的奇技淫巧弥补硬件缺位的 Google，甚至还在 Pixel 4 发布时推出了一套基于机器学习的「重按」识别算法&lt;/strong&gt;。这套算法在无需压感屏幕等硬件支持的前提下，通过按压区域的图像信号和机器学习模型来判断「长按」意图。并且 Google 还直接将相关成果并入了 Android 的系统组件内，让已经使用相关 API 的应用无需任何适配就能获取这些触摸信号。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt="MaBQb8mLIoDVpOxDAQvcHKJKnob" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ck6mqelb34tda5h6svc0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ck6mqelb34tda5h6svc0"/&gt;
&lt;figcaption&gt;通过触摸点附近的传感器信号衰减来提升对长按操作的识别和响应速度 | 图：Google&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;更值得一提的是，Google 当时在介绍这项研究的博文里也意味深长地提到了一个观点，即他们的用户研究调查发现，用户对基于作用力的交互行为感知很弱，并且往往会因为不知道「力度」的具体大小而混淆长按与重按的概念。为了避免带来这种困惑，Google 索性将力度通过算法识别统一到了「长按」这一个操作里，然后通过提高长按菜单的弹出速度来对用户施加的力度进行反馈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然全程没提 3D Touch，但这几乎可以说是 Google 对三维触控的官方意见了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apple 当然也意识到了这一点。在后续的 iPhone 机型中，三维触控彻底被送入历史的陈列馆，取而代之的是长按以及基于振动马达模拟的按压反馈。抛开实际效果不谈，这一改动也实打实地为 iPhone 降低了硬件成本并为更大容量的电池和更新的屏幕材质让出了足够的空间。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;理解长按：为什么长按也不是最优解？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在击败了三维触控这种「高维度」的对手之后，摆在 Android 应用快捷方式面前的操作方式似乎就只剩下了「长按」这一种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那它就是最好的解决方案吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先回归概念。在 Android 系统中，&lt;a href="https://developer.android.com/guide/components/intents-filters?hl=zh-cn" target="_blank"&gt;Intent&lt;/a&gt; 是 Android 应用程序之间进行交互的主要方式之一，当一个应用程序想要启动另一个应用程序来完成某项任务时就会使用 intent，比如点击电话号码后启动拨号应用、点击地址信息后打开地图显示位置信息、点击邮件地址后出现邮件客户端开始邮件撰写……指明由少数派客户端打开的 intent 叫显式 intent、给出弹窗让你选择打开方式的则叫隐式 intent。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt="PrDwbncf5o14XSx0TupcZmjvn6b" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ck6mqetb34tdabkg9ah0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ck6mqetb34tdabkg9ah0"/&gt;
&lt;figcaption&gt;一种常由隐式 intent 拉起的打开方式界面&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;这种直接指定由某个 app 执行特定任务的做法，是应用快捷方式（App Shortcuts）功能的基础。从 Android 7.1 开始，Google 便允许开发者为 app 发布最多 15 个静态或动态两种类型的快捷方式（为了保证在启动器中长按时的弹出菜单美观，Google 建议一般只用发布 4 个），比如在早期版本的 Spotify 中长按图标可以看到最多三个基于账户的动态歌单推荐，在最新版本中则变成了包含搜索、为你打造板块在内的，静态和动态组合的应用快捷方式。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt="DXH0bUJjyosyesxnZKBcxSP9nee" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ck6mqfdb34tdabkg9ahg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ck6mqfdb34tdabkg9ahg"/&gt;
&lt;figcaption&gt;Spotify 的应用快捷方式列表，由两个静态快捷方式（搜索、为你打造）和一个动态快捷方式（用户播放列表）构成&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但启动器图标中的长按弹出菜单只是应用快捷方式的「表」，并且还并非最为合理的呈现手段&lt;/strong&gt;。在以点击为直觉的触摸交互里，我们什么时候才会在一个摆在桌面主屏上的应用图标上长按？就我个人而言，大部分时候是拖动排序、整理桌面，有时是为了查看应用信息、卸载应用，极少情况下是使用应用快捷方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里的原因和 iPhone 三维触控被砍掉有一部分是共通的。以打开 Play 商店中的应用更新界面检查更新为例：一方面我并不知道 Play 商店是否提供这一快捷方式，因此比起长按、确定、点击，打开应用后的点击和查找路径对我来说更为熟悉；另一方面在有限的点击次数内，点击带来的反馈无论是速度还是结果都始终要强于长按。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仅从帮助用户快速完成特定应用内的特定任务这一层面，长按弹出菜单这一交互设计就是与之相悖的&lt;/strong&gt;，因为它的载体——应用图标，默认情况下是不提供操作结果预览的。Android 13 开始测试的&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/zouzhe-230515" target="_blank"&gt;预见式返回手势&lt;/a&gt;背后也有类似的思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于这一点说句题外话。应用快捷方式当前的主要交互与应用管理这类操作挂钩，其实也给了部分国产应用耍小聪明打开了新思路。下图这种直接将其利用为广告位的行为放在 2023 年其实都算常规，部分应用甚至还会在应用快捷方式列表中设置一个假的「卸载」按钮来与系统本身的卸载按钮相混淆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万一哪位老人家哪天没注意点错了，谁知道那个假的「卸载」会把他们带向何方……或许会新建一个透明图标在桌面继续苟且偷生？&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt="Fmz9bAnggojv8SxOElUcbbufnRc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ck6mqflb34tda9cpsmkg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ck6mqflb34tda9cpsmkg"/&gt;
&lt;figcaption&gt;番茄免费小说对应用快捷方式特性的理解 | 图：白徵明&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;扩展阅读：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/65930" target="_blank"&gt;干掉「毒瘤」只是第一步：怎样的 Android 应用才算「好应用」？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;放弃长按：入口、内嵌与索引，哪个才是未来&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;应用快捷方式的「里」，是与 &lt;/strong&gt;&lt;a href="https://developer.android.com/guide/components/activities/intro-activities?hl=zh-cn" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;activity&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt; 一样能够被其他应用随时、按需唤起并直达目标入口的底层组件。&lt;/strong&gt;所以比起没有任何强制力的&lt;a href="https://commondatastorage.googleapis.com/androiddevelopers/shareables/design/app-shortcuts-design-guidelines.pdf" target="_blank"&gt;设计指南&lt;/a&gt;和一篇包含文本字数等限制但同样并非强制要求的&lt;a href="https://developer.android.com/guide/topics/ui/shortcuts/best-practices?hl=zh-cn" target="_blank"&gt;最佳实践&lt;/a&gt;，Google 近几年更为推荐的做法，则是对应用快捷方式的能力进行扩展和打包，将其直接暴露给 Google 服务或其他系统界面。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img alt="JkedbwMJ7oIaZaxobXMcROrDn3e" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ck6mqftb34tdafv470q0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ck6mqftb34tdafv470q0"/&gt;
&lt;figcaption&gt;毕竟是 intent 的打包，应用快捷方式的地位其实也蛮高的&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/article&gt;</description><author>克莱德</author><guid>https://sspai.com/prime/story/android-intents-affordances</guid><pubDate>Sun, 24 Sep 2023 13:18:17 GMT</pubDate></item><item><title>增加保修次数和年度订阅，这个 Apple 产品保险服务更划算了：AppleCare+ 详解</title><link>https://sspai.com/post/62824</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;随着新款 iPad 和 Apple Watch 的正式发售，「买不买 AppleCare+」又成了许多入手新设备的用户正在考虑的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到距离 &lt;a href="https://sspai.com/post/41086" target="_blank"&gt;上一次 AppleCare+ 的文章&lt;/a&gt; 发布之后，AppleCare+ 又面向耳机产品、Mac 推出了相关服务，于是我整理了这篇 AppleCare+ 的新版服务政策和常见问题，希望能够帮助你做出正确的购买决定。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Apple 在中国大陆的维修政策&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;保内维修，指的是因&lt;strong&gt;产品质量问题引起的维修&lt;/strong&gt;或厂家允诺的免费维修服务。Apple 中国基于中国大陆的&lt;strong&gt;严格的三包法规&lt;/strong&gt;发布了&lt;a href="https://www.apple.com.cn/legal/statutory-warranty/" target="_blank"&gt;《Apple 产品在中国的硬件保修政策》&lt;/a&gt;，其中详细介绍了 iPhone、iPad、Mac 和 Apple Watch 等产品的保内维修政策。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/20/f2a1b63744387dff2700c84913cc71e5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/20/f2a1b63744387dff2700c84913cc71e5.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Apple 基于中国三包规定的保内维修&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这里简单概述一下，在不购买 AppleCare+ 的情况下：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;iPhone、iPad、Apple Watch、iPod touch、HomePod、Mac、Apple 显示器、Apple 品牌耳机和 Beats 品牌耳机：从购买之日起 &lt;strong&gt;1 年&lt;/strong&gt;内享有&lt;strong&gt;整机质量&lt;/strong&gt;问题保修服务。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;iPad&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;、Mac&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;、HomePod&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;：从购买之日起 &lt;strong&gt;2 年&lt;/strong&gt;内享有&lt;strong&gt;主要部件&lt;/strong&gt;质量问题保修服务（浙江省台式电脑是 3 年）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有线耳机从购买之日起 3 个月内享有质量问题保修服务。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;保外维修，不仅包含所有超过保修期的维修服务，&lt;strong&gt;所有人为或意外损坏引起&lt;/strong&gt;的维修都算保外维修。所以不同的维修情况、不同的产品、费用几乎都不相同。比如 iPhone 和 iPad 的 SIM 卡托、iPhone 的听筒等，它们可单独更换，所以保外维修费用很低；如果是不可单独更换的部件，如摄像头、iPhone 和 iPad 的 FaceID 模组等，它们的保外维修费用相对高昂许多。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;AppleCare+ 是什么&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;AppleCare+ （下文使用 AC+ 替代）是一项可以延长&lt;strong&gt;产品和配件&lt;/strong&gt;的保修期限、并享受来自 Apple 的额外硬件保修服务与专家技术支持的付费服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过 AC+ 不仅可以有效延长设备的保修时间，还可以将因为&lt;strong&gt;人为或意外损坏引起&lt;/strong&gt;的维修都视作保内维修，对于和设备有关的配件也均纳入保内维修的范围里。在有 AC+ 情况下所有的保外维修，都只需要支付便宜很多的价格作为服务费就可以了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年 9 月 7 日开始，AC+ 的服务计划条款有了如下改变：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在 AC+ 服务有效期间拥有无数次意外损坏维修服务的机会&lt;/strong&gt;，在 2020 年 9 月 15 日之前仅提供服务计划期限内总共 2 次的意外维修次数；而在 2020 年 9 月 15 日到 2022 年 9 月 6 日之间，每 12 个月拥有 2 次意外损坏维修服务的机会。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;所有的 AC+ 服务计划增加了在服务期结束后&lt;strong&gt;可以续期的年度计划&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;所以目前 AC+ 服务一共有两种不同的买法：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;固定期限计划：一般随着设备加购，可以在设备到手后另行购买，有明确的计划期，在中国大陆固定期限计划通常为 24 个月或者 36 个月，不同产品的 AC+ 可能有着不同的固定期限计划。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;年度计划：一般在「设置」-「通用」-「关于本机」-「可添加 AppleCare+ 服务计划保障」自行购买，计划期为 1 年，在取消前每年会自动续订。固定期限计划到期后，可以转为年度计划&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;继续享受 AC+ 的服务。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;从&lt;strong&gt;设备购买之日起&lt;/strong&gt;，在 AC+ 服务有效期间，无数次意外损坏维修服务的机会，对比原来整个 AC+ 有效时间内总计 2 次的保外维修次数，即使是经常手滑的「非洲人」也可以放心大胆地使用了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以不断续费的&lt;strong&gt;年度计划&lt;/strong&gt;，能够进一步保障在你手里使用时间较长的设备，比方说不会年年更新的 iPad 系列；当然年度计划对于我这样对产品使用比较爱惜（用的时间比较久）的人也非常友好，再也不会出现即使买了 AC+，结果出问题的时候已经在保外的情况了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面是所有中国大陆在售的 AC+ 计划的整理，价格可能在未来发生变动：&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mac 系列&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/20/d7fc62b75b7924f4cd8c70a2e87ae8b6.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/20/d7fc62b75b7924f4cd8c70a2e87ae8b6.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「屏幕损坏或机身外壳损坏」的定义：保修设备不得有屏幕和外壳之外的损坏，如果除屏幕和外壳之外有其它损坏，将按其他损坏进行收费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AC+ for Mac 除了提供到店维修、邮寄维修以外还额外提供了上门服务，只要受保障设备位于 Apple 授权现场服务提供商 80 千⽶半径范围以内，大部分的电脑产品都可享受现场维修服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多机型或者保外其他维修的价格可以参考&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/mac/repair" target="_blank"&gt;这里&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;iPhone 系列&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/20/25c8c7e8e9d286c81ea599bed7eff2af.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/20/25c8c7e8e9d286c81ea599bed7eff2af.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，「仅背部玻璃损坏」和「仅屏幕损坏」的定义：保修设备不得有屏幕或背部玻璃之外的损坏，如果除屏幕之外有其它损坏，将按 iPhone 所有其他损坏进行收费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你通过线下门店、线上 Apple Store 和 iPhone 一起购买 AC+ 还可以参与 iPhone 的 &lt;a href="https://www.apple.com.cn/shop/iphone/iphone-upgrade-program" target="_blank"&gt;年年焕新计划&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多机型、保外玻璃维修价格或者保外其他维修的价格可以参考&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/iphone/repair" target="_blank"&gt;这里&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Apple Watch 系列&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/f4653d6db71556304248e53f1cd8bd76.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/f4653d6db71556304248e53f1cd8bd76.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更多机型或者保外其他维修的价格可以参考&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/watch/repair/service/pricing" target="_blank"&gt;这里&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;iPad 系列&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;iPad 由于屏幕胶合等工艺和环保方面原因，没有单独的屏幕维修服务，如果遇到电池之外的其它损坏，Apple 直营店会直接帮你更换 iPad 设备。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/7947c5929c6e4769d611ee9823cf0661.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/7947c5929c6e4769d611ee9823cf0661.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更多机型或者保外其他维修的价格可以参考&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/watch/repair/service/pricing" target="_blank"&gt;这里&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;其它&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apple 在之前为耳机以及音响产品也增加了 AppleCare+ 服务，价格如下：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/517d7136b17e18a6fd369893ed00ba89.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/517d7136b17e18a6fd369893ed00ba89.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Beats 系列耳机也可以购买 AppleCare+ 服务，你可以在&lt;a href="https://www.apple.com.cn/support/products/headphones/" target="_blank"&gt;这里&lt;/a&gt;了解支持的型号。&lt;strong&gt;设备丢失&lt;/strong&gt;、更多机型或者保外其他维修的价格可以参考&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/airpods/repair" target="_blank"&gt;这里&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;AppleCare+ 常见问题&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;新条款生效 (2022 年 9 月 7 日开始) 之前已经购买了 AC+，新的服务条款对我生效吗？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;生效。虽然 &lt;a href="https://www.apple.com.cn/legal/sales-support/applecare/applecareplus/cn/" target="_blank"&gt;AppleC&lt;/a&gt;&lt;a href="https://www.apple.com.cn/legal/sales-support/applecare/applecareplus/cn/" target="_blank"&gt;are+ 服务计划&lt;/a&gt; 是通过日期进行划分的，但是我们通过电话联系 Apple 客服、以及前往 Apple Store 直营店询问工作人员之后确认，以前购买的 AC+ 将会自动更新为新的 AC+。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;我可以从哪里购买年度计划？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在希望购买 AppleCare+ 的设备上找到「设置」-「通用」-「关于本机」-「可添加 AppleCare+ 服务计划保障」，点击进入即可购买年度计划。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com//2020/09/22/a3510aec4dbb27cd09d5f1d3fcf9a82a.png" src="https://cdn.sspai.com//2020/09/22/a3510aec4dbb27cd09d5f1d3fcf9a82a.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com//2020/09/22/3937247af956144ff7a56fe25f21a08a.png" src="https://cdn.sspai.com//2020/09/22/3937247af956144ff7a56fe25f21a08a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;我如何取消年度计划的自动续订？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果你希望取消年度计划的自动续订，可以像管理 App Store 订阅项目一样，在 App Store  应用中的帐户页面，进入「订阅」页面进行管理。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com//2020/09/22/aac7620ff425860617d930fd110b0b91.png" src="https://cdn.sspai.com//2020/09/22/aac7620ff425860617d930fd110b0b91.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;以前购买了固定期限的 AC+ 设备，之后到期了还可以通过年度计划续费吗？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;可以。不论是固定期限计划还是年度计划，均可以在服务计划过期之日起的 30 天内，前往设备中的设置」-「通用」-「关于本机」-「可添加 AppleCare+ 服务计划保障」，点击进入续费，&lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/HT210580" target="_blank"&gt;官方说明&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;iPad 的键盘和 Apple Pencil 如何购买 AC+ 服务？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apple 没有未配件产品提供可单独购买的 AppleCare+ 服务计划，iPad 配件可以使用 iPad 的 AC+ 服务次数进行维修，可以参考 &lt;a href="https://www.apple.com.cn/support/products/ipad/" target="_blank"&gt;iPad 产品 AppleCare+ 服务计划的硬件维修范围&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com//2020/09/22/a92c2de3b5570d09b0376848fe467609.png" src="https://cdn.sspai.com//2020/09/22/a92c2de3b5570d09b0376848fe467609.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;我在购买设备多少天内可以为设备添加 AC+&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;最晚为&lt;strong&gt;设备购买之日起的 60 天内&lt;/strong&gt;购买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是年度计划还是固定期限的 AC+ 都必须在新设备&lt;strong&gt;购买日期起的 7 天以内&lt;/strong&gt;通过「设置」-「通用」-「关于本机」&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;-「可添加 AppleCare+ 服务计划保障」注册，或拨打 400-666-8800 注册&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超过 7 天但仍在 60 天内，则可以前往 Apple Store 零售店进行购买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要参与 iPhone 的 &lt;a href="https://www.apple.com.cn/shop/iphone/iphone-upgrade-program" target="_blank"&gt;年年焕新计划&lt;/a&gt; 则需要前往线下 Apple Store 直营店、或者线上 Apple Store 与 iPhone 当场加购，否则无效。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;我可以在生效后取消 AC+ 吗&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;可以，需要通过官网联系客服或 &lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/HT201232#asia" target="_blank"&gt;直接拨打电话&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于固定期限计划，如果你在购买 AC+ 以后，认为 AC+ 对你用处不大，那么根据 AC+ 的服务条款，你是可以随时终止 AC+ 服务的。在购买 30 天内，AC+ 支持直接申请全额退款；如果超过了 30 天，AC+ 会根据使用时间扣除一部分手续费和已经生效的价值以后，将退款原路返回到你的帐户里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于年度计划，可以通过计费平台关闭下一个年度续订计划，但在当前周期 AC+ 仍会生效。也可以立刻取消，将根据年度计划期限内剩余时间的百分比，减去已提供的任何服务的价值，并按比例退款。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;我可以转让 AC+ 吗？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;可以，转让仅限&lt;strong&gt;固定期限的 AC+ 服务。&lt;/strong&gt;并且需要满足以下条件，具体可以看 &lt;a href="https://www.apple.com/legal/sales-support/applecare/applecareplus/0920/091520_applecareplusch.pdf" target="_blank"&gt;这里&lt;/a&gt; 的第9条：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;将&lt;strong&gt;设备和 AC+ 的购买凭证、AC+ 计划确认单、AC+ 的打印材料和 AC+ 的服务合同&lt;/strong&gt;交给对方。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;把一份包括 &lt;strong&gt;AC+ 计划协议编号、AC+ 保障设备的序列号以及转让对象的姓名、地址、电话号码和电⼦邮件地址&lt;/strong&gt;等信息的邮件寄给中国上海⾃由贸易试验区⻢吉路 88 号 C 区 6 号楼。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;当然，对方也需要接受 AC+ 的服务条款。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;AppleCare+ 服务适合哪些人&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;至于你应不应该为设备购买 AppleCare+，以下是我认为适合购买 AC+ 的用户人群：&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;想让设备获得全面保障的人群&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;大部分 Apple 产品的保障只有 1 年，AC+ 虽然一时看起来价格不低，但是和大部分保外价格甚至是保外更换电池的价格比起来真的是小意思了。在价格不变的基础上现在 AC+ 每年都有两次意外维修机会，而且即使是已经购买了固定计划也还可以通过年度计划续期，想要全面保障设备安全的用户不容错过。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/11b794a33c14822d282fca6f7eae0d36.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/11b794a33c14822d282fca6f7eae0d36.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;iPhone 的保外维修真的是「天价」&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;手滑党 &amp;amp; 裸奔党&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;经常手滑的人，即使戴了壳又贴了膜，真的倒霉起来一样会碎，那为什么不考虑下 AC+ 呢？还能获得本身机器优秀的外观设计、轻巧的机身以及还算不错的握持感。本来大家还可能要考虑万一总计 2 次的维修机会用完了怎么办，现在每年可以修无限次，基本不用不用担心手滑了会怎么样。嗯，iPhone 还不错的手感在向你招手。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;想要长期使用某一设备的人群&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;像 iPad 系列大家几乎都不会一出新款就购买，大家都习惯性会用 2-3 年，加上笔和键盘保外维修起来价格也非常昂贵，这个时候就不妨考虑一下 AC+。而且由于政策的改变，也不会担心万一 iPad 配件把两次保外维修机会都用完了怎么办。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/b89dbae68e9b3bfde95f01e74810f609.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/21/b89dbae68e9b3bfde95f01e74810f609.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;别忘记在保修内电池低于 80% 是免费维修的。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以对于想要长期使用某一设备的人群来说购买 AC+ 几乎是一个稳赚不赔的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;拓展阅读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，第一时间了解 Apple 新产品/新系统 📱&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall/class/28" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>广陵止息</author><guid>https://sspai.com/post/62824</guid><pubDate>Sun, 24 Sep 2023 05:53:01 GMT</pubDate></item><item><title>开学季 | 挑个趁手的工具，尽早学会文献管理</title><link>https://sspai.com/post/82931</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;虽说是新学年新气象，要是谈起每一年学生朋友遇到的新麻烦，可应得上是「年年岁岁花相似」——比如每年当新生还在为新环境兴奋时，老生可能已经满腔热血地在为自己上一年学习中遇到的问题寻找补救方案了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文献管理就是最常出现的麻烦之一：你可能已经（在老师的带领下）读了不少文章，真要轮到自己动手写时，才发现这些文章四散各处——数量少还没什么问题，有点管理意识的朋友可能还分类放放文件夹，最可怕的是有时只能靠（不一定好使的）记忆找找那篇很有启发的文章在哪个旮旯放着，而且文章攒得越多，从头开始整理就变得越难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，文献管理是个相当未雨绸缪的工作，拖得越晚越积重难返。这篇文章就是给还没有开始第一步的朋友准备的，我们简单盘点一些常见常用的文献管理工具，帮你快速做出选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联阅读：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/68623" target="_blank"&gt;开学季 | 学习不止在课堂：这些方法和技巧帮你做好知识管理&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;文献管理界的明星&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;说到文献管理，十之八九避不开 EndNote。作为 SCI 的拥有者，科睿唯安出品的文献管理应用 EndNote 成了众多高校采购的第一选择。但它并不是什么捆绑销售的废柴，而是一款功能实用、体验友好的优质工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;EndNote 提供 Windows、macOS、iPadOS 等客户端，并且提供网页版。凭借数据库的优势，EndNote 可以方便地完成文献识别与信息补全、进行文献检索；对于识别失败的中文文章，也可以通过 Google 学术快速导入数据。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;当然不能缺少的，还有通过文献管理应用快速准确地插入文献引用。配合多平台加持，EndNote 可以提供一个稳定的使用体验。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;EndNote 的优势自然还是高校采购，可以拉低学生进行文献管理的成本，但其弱势也正是价格。1899 元的完整版价格对吃不到校园或机构红利的朋友来说还是太高了。好在它&lt;a href="https://endnote.com/downloads/30-day-trial?language=zh" target="_blank"&gt;提供 30 日试用&lt;/a&gt;，你可以先行体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，由另一大数据库 ScienceDirect 拥有者爱思唯尔出品的文献管理应用 Mendeley 就「平民」很多。Mendeley 早年是一个文献交流平台，后来被收购。Mendeley 的本体免费，同样提供了常见桌面端，对 PDF 文章支持很好，云同步容量限制在 2GB，扩容需要付费。但 Mendeley 的移动端支持不良，如果对移动数据库需求较大，最好看看其他替代品。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;在 EndNote 与 Mendeley 之外，常常进入讨论范围的还有以免费开源闻名的 Zotero。相比 EndNote 与 Mendeley，Zotero 支持 WebDAV 同步，支持 Windows、macOS、Linux 与 iOS。随着开源社区的努力，Zotero 在最近的 6.0 版本内置了 PDF 阅读器，补上了之前的一项体验落差。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;不如前两者背靠出版集团，Zotero 并不以文献检索见长，也要依靠各式插件才能发挥最大潜能。好在 Zotero 有详细且不断更新的说明文档，上手有比较明确的指导。Zotero 也有自己的同步服务，免费额度 300MB，同样可以付费扩容。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;除去三个最受关注的应用，文献管理领域还有很多优质产品，Paperlib、ReadCube Papers、Citavi、Readpaper 等，相对小众但各有特色。如果有什么非常明确的功能需求，也可以酌情试用迁移，切记不要为了「挑到最顺手的应用」而忘记「文献管理」的本分。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;h2&gt;这些工具帮你省时省力&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;既然工具没有十全十美，想获得更完善的体验，还需要配合其他应用，满足自己的使用场景。这部分内容并不适合刚刚起步进行文献管理的同学。与其纠结在细节体验，不如先把自己的阅读量提上去，在阅读的过程中发现问题，再回来寻找解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于 Zotero 并非原生 macOS 应用，并不能使用 AppleScript 自动化处理，这也是 Zotero 选择跨平台特性的副作用，对有大量文献库内查找与管理需求的用户可能不够畅快。这时就可以借助 macOS 平台上各种强大的启动器自己写一个指令。&lt;a href="https://sspai.com/u/jkhnfk/updates" target="_blank"&gt;仲景牛马走&lt;/a&gt;就分享了他将 Zotero 库检索与启动器 LaunchBar 整合的方法。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;如果你正在使用 Zotero，但也希望能避开浏览器，把文献检索的工作用电脑客户端完成，不妨试试 Publish or Perish。这款由科研从业者业余开发的文献检索应用支持通配符搜索多个库的数据，可以从搜索结果引导至可下载的论文，还可以一次性导出结果到文献管理应用。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;除了让搜集、管理的流程更便捷，一个好的 PDF 阅读器还可以让后续阅读文献、整理内容的工作也轻松不少。玉树芝兰老师曾经推荐过 LiquidText。从开始的只有 iPad 端到现在扩展了 Windows、macOS 版，LiquidText 在各个平台延续着自己优质的仿纸质阅读体验，还加入了 LiquidText Live 同步订阅服务，对希望在各个设备同步进度与笔记的用户非常友好，还与 Mendeley、Zotero 做了整合。阅读量积累到一定程度后，这样的高阶功能可以让工作流更加简化，提高效率。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;完成积累后，自然要尝试输出。当然，对大多数人来说，可能就是写出自己的毕业论文。如果你到现在还对这些没什么概念，在稳住心态抱佛脚前，可以看看下面这篇全程都能用到的工具合集，为自己的毕业之路查漏补缺。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;如果你想更快入门学术写作，我们也有《科研学术写作礼包》付费栏目在售，以 79 元的优惠价购入广受好评的《&lt;a href="https://sspai.com/series/297" target="_blank"&gt;生产力超频：LaTeX 学术写作实用手册&lt;/a&gt;》与《&lt;a href="https://sspai.com/series/278" target="_blank"&gt;经验卷轴：入门学术论文写作&lt;/a&gt;》两款付费栏目，从工具到思路一次打通。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;当然，工具只是文献管理的一小步。在为「哪个工具更适合我」头痛之前，首先要有足够的知识可以管理。一味掉入把玩工具的陷阱，不如在上面的推荐中里看眼缘先挑一个用起来。虽然功能和界面各有偏重，但作为久经考验的应用，每一个都足够支撑你完成文献管理的入门。你还可以在之前的《&lt;a href="https://sspai.com/post/68623" target="_blank"&gt;开学季 | 学习不止在课堂：这些方法和技巧帮你做好知识管理&lt;/a&gt;》一文中，看少数派的朋友们如何将这些工具融入进实际的学习与研究生活，形成可以有效实践的工作流，事半功倍。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;祝你在新的一年学业有成，成果多多。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>北鸮</author><guid>https://sspai.com/post/82931</guid><pubDate>Sat, 23 Sep 2023 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>本周看什么 | 最近值得一看的一大匣作品</title><link>https://sspai.com/post/83155</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;☕️ TL;DR&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;近期佳作推荐：[英剧] 性爱自修室 第四季、[国产] 异人之下、[美剧] 早间新闻 第三季、[日剧] 落日、[日剧] 潜入搜查官 松下洸平、[韩剧] 诱拐之日、[电影] 宇航员、[电影] 伯爵、[美剧] 桃乐丝·罗奇的恐惧、[动画] 拳愿阿修罗 第二季&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则精彩预告：《鬼武者》动画 11 月 2 日上线 Netflix、《纸钞屋：柏林》发布中字版定档预告、尼古拉斯·凯奇主演《梦想情景》发布新预告、Disney+ 剧集《波西·杰克逊与奥林匹亚众神》12 月 20 日播出、《饥饿游戏》前传电影《鸣鸟与蛇之歌》11 月 17 日北美上映&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则影视资讯：安妮·海瑟薇新片《她来到我身边》发布首张官方海报、纪录电影《二十二》在日本上映、张译主演电影《无价之宝》定档 11 月 10 日上映、《古宅老友记》最终季定档 10 月 6 日播出、日本电视台收购吉卜力工作室&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;看什么 · 特别篇：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/83098" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;奥本海默没看够？这 8 部人物传记电影让你更了解他们&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;👀 N 部作品推荐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;根据读者反馈，如果推荐语涉及剧透（对故事核心、暗线、伏笔、结局等关键要素的透露），我们会在对应作品的标题前增加 🔦 的 Emoji。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往期推荐可 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;点此&lt;/a&gt; 或点击文末 tag &lt;code&gt;#本周看什么&lt;/code&gt;；想要查看更多深度影视内容，可以关注我们的衍生栏目「&lt;a href="https://sspai.com/topic/416" target="_blank"&gt;看什么 Café&lt;/a&gt;」。如有其他建议也欢迎在评论区提出，感谢大家对「看什么」栏目的喜爱和支持。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[英剧] 性爱自修室 第四季&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/87be2dc558b939dac4b62d3667e41410.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/87be2dc558b939dac4b62d3667e41410.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 成长 / 青春&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：约 60 分钟（单集）× 8 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.netflix.com/title/80197526" target="_blank"&gt;Netflix&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35608317/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;不论去哪里，我都不会忘记你。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：远走美国深造的梅芙，努力追求自己的写作梦想，奥蒂斯试图维持两人的关系，还得设法融入包容开放的新学校。奥蒂斯发现自己不再是学校里唯一一位性治疗师，还在向新同学宣传诊所时出了点差错，埃里克、杰克逊、亚当、艾梅等人也面临着各自的问题，系列在状况百出中迎来最终章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较于前几季，本季换了新导演似乎导致质量有所下滑。尽管本剧一直秉承多元文化视角，歌颂酷儿群体的性表达和自我实现，但在篇幅有限的最终季里，过分杂糅的元素却有些喧宾夺主，挤压了主线的施展空间，试图传递的主旨又浅尝辄止，甚至有反向刻板印象之嫌，整体观感显得有些失衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，只要别过分拔高期待，本季依然不乏亮点。延续对细节的重视，许多边缘角色都有戏份，最后两集回复前作水准，为主要角色们献上某种意义上最好的结局。可能有些缺憾，但也不乏希望，重要的是勇敢去爱，与自己和解，在苦乐参半的体悟中迎来成长，作为对不少观众几年青春的告别，是个还算平稳的句点。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[国产] 异人之下&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/bde91ff79a9b550a20f788017ff0e3a4.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/bde91ff79a9b550a20f788017ff0e3a4.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 奇幻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：45 分钟左右（单集）× 27 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://v.youku.com/v_show/id_XNTk5MTQxMzk1Ng==.html?s=bddf7b6ecfdf46fb980e&amp;amp;scm=20140719.manual.15359.show_bddf7b6ecfdf46fb980e&amp;amp;spm=a2hja.14919748_WEBTV_JINGXUAN.drawer2.d_zj1_1" target="_blank"&gt;优酷视频&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/26853822/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;国产真人漫改剧的路，该怎么走呢？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：爷爷遗体的离奇失踪，神秘少女冯宝宝的出现，还有「全性」组织的追捕，让少年张楚岚被迫卷入了「异人」的世界。于是，他决定不再隐藏自己的异能。少年异人的成长之路，也由此正式展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;热门 IP 的漫改剧，似乎总是有很大的反对声。尤其无论是原著漫画，还是之前的改编动画，这一系列本就有着强大的粉丝群。可当抛开对于漫改剧的偏见，从一个普通观众的角度去看这部剧时，我们就会发现，其实剧集已经在尺度内做出了最大的诚意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有过不少漫改剧经验的彭昱畅，出演张楚岚这样的角色自然驾轻就熟。以为是正经不过三秒的贱嗖嗖少年，隐藏着扫地僧的功夫。一言不合就开打的冯宝宝、身披道袍的王也，演员亲自上阵的打戏也让人感到惊喜，不仅尽可能还原出了原著的名场面（请大家坚持熬过前四集），加上特效的配合，也颇有漫撕味。剧集有缺点，也有改编剧的遗憾，但可以一看。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[美剧] 早间新闻 第三季&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/9a8b5abca29428a663f3518c8ebdacf4.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/9a8b5abca29428a663f3518c8ebdacf4.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：55 分钟左右（单集）× 10 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35730930/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Let&amp;#x27;s have a good show.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：为了获得更长远的利益发展，科里企图与商业巨擘保罗·马克斯（演员找的真的很像马斯克）合作，并且打算和艾莉克丝一起乘坐马克斯的载人火箭进入太空。布莱德莉得到一条及其有价值的关于女性堕胎的新闻，她想为女性同胞们发声，可又被要求闭嘴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上太空、黑客入侵、女性生育权……剧集上来的两集就不含糊，直接开启了公司收购、女性平权这样的议题，结合时事热点的内容也处理得恰到好处，让人知道这是在讽刺什么，也很清楚剧情是借鉴了什么。不过这一季最大的感动，大概还是艾莉克丝和布莱德莉终于同频了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前这部双女主的职场剧为了突出矛盾，以二人的冲突作为主要视角确实足够戏剧性，可连着两季都是这样的争吵，也会觉得老套了点。看两位有着极强事业心的人坚持着要当合作人，要拿分红，要做出更好的新闻，以及互换手中的项目，反而能让观众看了之后更觉振奋。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[日剧] 落日&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/9cbe86074c60b0d7a1eb35d74b86d57e.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/9cbe86074c60b0d7a1eb35d74b86d57e.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 悬疑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：50 分钟左右（单集）× 4 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36015596/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;写出众人回避不想看的世界，然后将其呈现在他们眼前。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@利兹与青鸟：本不打算再拍电影的天才导演长谷部香，突然对家乡 15 年前的一桩凶案很感兴趣，于是找到同个出生地的新人编剧甲斐真寻咨询。凶案发生在立石家，家里蹲长子力辉斗杀害了高中生妹妹沙良，又放火把父母也烧死了，正在监狱里等待死刑执行。之所以对案件格外在意，是因为香年幼时曾受过立石家孩子的宽慰，便开始调查，还原救过自己的人的人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本剧改编自凑佳苗的同名小说，在剧中也不难看出作者的风格，比如对描摹人物心理的偏爱、对人性中纯洁和肮脏的挖掘、略显忧郁和压抑的氛围，还有与世人眼中的真相截然不同的反转。以「重生」「救赎」为主题，剧中人物都有着各自的秘密和创伤，通过叙述导演香、编剧真寻、凶手力辉斗和死者沙良不为人知的故事，再将这 4 条线收束在一起，摆脱过去的阴影，揭开足以触动人心的真相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧集的音响效果很有趣，当没有人说话时，会有像海浪、呼吸、火焰燃烧的杂音围绕在身边，仿佛角色汹涌的情绪。剧中也有不少关于电影和剧作的讨论，相信原著小说也很值得一看。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[日剧] 潜入搜查官 松下洸平&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/f28a9c8633bd6be878794fdad8868ecb.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/f28a9c8633bd6be878794fdad8868ecb.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 喜剧 / 悬疑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：约 20 分钟（单集）× 5 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36449500/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;五年之后又五年，已经十五年了老大！&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：15 年前，刚从警校毕业的松下洸平因为长了一张绝不会走红的脸，领受了潜入演艺圈的卧底任务，以此接近暗地里是黑手党干部的大牌演员佐藤浩市。始终没能与对方产生交集的松下，反而把自己等到了风口上，得到与佐藤和女演员马场富美加共同主演电影的绝佳机会，一步步深入险境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为流媒体平台 TVer 的首部原创日剧，本作由身为其股东的朝日、富士、东电等 5 家电视台协力制作，依托《美食冤大头》等 5 档高人气综艺，在录制节目的同时进行剧集的摄制，每集客串的综艺均在电视上正常播出。不知情的现场观众与肩负搜查官责任的松下洸平共演，可疑举动乃至笑场也成了节目效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从出道早期边唱歌边现场绘画，到出演晨间剧《绯红》一夜爆红，本作出色把握了真实与虚构间的平衡。登场角色均本色出演，情节设计符合人设，埋藏了众多彩蛋，熟悉日娱的话，或许会发现不少小惊喜。反转接连不断的主线之余，还用精心设计的戏中戏，深情诠释了演员这个职业的真谛，是一部有趣有料的优秀短剧。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[韩剧] 诱拐之日&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/d9ebad2761f695041cb3a2da97afc271.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/d9ebad2761f695041cb3a2da97afc271.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：60 分钟左右（单集）× 12 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35727265/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;这是给自己拐了个祖宗。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：人到中年，总要来点挫折。为了给身患白血病的女儿支付拖欠的医疗费用，明俊答应了前妻绑架 11 岁天才少女露熙。在前往绑架的途中，明俊偶遇了露熙，便把晕倒的她带回了家。于是，虽然这个初出茅庐的绑匪笨手笨脚，可也算是成功了。可他没想到的是，醒来后的露熙失去了记忆，她的父母又双双死在了家中。倒霉的明俊，这次从绑匪，升级成了犯罪嫌疑人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蠢萌善良的绑匪和智商爆表的天才，所谓「坏」大叔和少女的这个组合，远比看似冷酷的剧名更为温馨有爱。虽然明俊没有什么太高的成就，看上去邋里邋遢的，可本质上还是个善良的人。明俊假装是露熙的父亲，明明是绑匪还把露熙好生照顾着。蠢爸爸和聪明女儿搞笑又温馨的生活，让人看了就觉得很温暖。悬疑线也好，决心帮助明俊洗脱罪名的露熙背后，明显藏着更大的秘密，这样恰到好处的点缀也给剧情增加了更多的看点。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 宇航员&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/075abaa8778007b5fa557cf5f7f86ce9.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/075abaa8778007b5fa557cf5f7f86ce9.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：111 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35440024/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我们的目标是星辰大海！&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@甜约翰：多年来，男主人公吉姆一直在一家科研公司从事航天工程师的工作，参选航天员失败的他一直以来都没有放弃自己的航天梦，因为这也是爷爷的遗愿。于是，吉姆利用职务之便偷用公司物资，并偷偷组建团队研究火箭如何制作，为的是将来有一天能够搭乘自己亲手打造的火箭飞向太空，然而，一个又一个的困难接踵而至，吉姆能够飞向属于自己的星辰大海吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本片由法国演员尼古拉斯·吉劳德自编自导自演，小人物克服重重困难最终实现大梦想的叙事虽然并不新鲜，但本片叙事工整，节奏舒缓，既没有科幻片的宏大叙事，也没有励志片的深刻命题，而是延续了法国电影特有的极致、轻盈、浪漫与温暖，最终呈现了一个关于梦想的励志故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，小人物执着追梦的故事总是让人感动，影片中也不乏打动人心的部分，比如浩瀚宇宙，比如理想主义，再比如吉姆最终还是带着爷爷的遗愿飞向了向往已久的太空，并且将爷爷的骨灰撒向宇宙，化作繁星点点，飘向了属于自己的银河。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 伯爵&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/46ed04bf283f18a17d5c10b348b0c778.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/46ed04bf283f18a17d5c10b348b0c778.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：喜剧 / 恐怖 / 历史 / 奇幻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：110 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35944060/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;如果你想要空谈，让男人来，如果你想有所作为，让女人来。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@甜约翰：故事聚焦智利前总统和独裁者奥古斯托·皮诺切特。1973 年，皮诺切特发动军事政变夺权，1974 年起出任智利总统，在任 17 年间推行军事独裁统治，并与其他国家的军事独裁政权共同制定「秃鹰计划」，但也创造了「智利经济奇迹」，2006 年，皮诺切特因病去世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片中，皮诺切特并没有死，而是成为吸血鬼存活了 250 年之久，在此期间，他一直崇尚军国主义，享受政治和权力带来的快感，渐渐地，周围的一切都令他感到厌倦。最终，他决定放弃永生，选择死亡……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本片由《斯宾塞》导演帕布罗·拉雷恩执导，荣获第 80 届威尼斯国际电影节「银狮奖」最佳剧本。影片以工整的剧作结构，流畅的叙事节奏，犀利的魔幻现实风格，讲述了一个超自然的奇幻故事，黑白画面的设计不仅增强了影片的历史感，而且减弱了血腥画面的冲击，并将政治、权力、人性等议题融入其中，讽刺意味十足。影片中，独裁者化身吸血鬼，沉迷于贪婪与欲望之中，荒诞不经，又无比真实，对智利历史感兴趣的可以一看。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[美剧] 桃乐丝·罗奇的恐惧&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/10c1372580060214066afd7567c267d6.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/10c1372580060214066afd7567c267d6.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 悬疑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：30 分钟左右（单集）× 8 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/33414482/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;I don&amp;#x27;t want to be a series killer！（我不想成为一个连环杀手啊！）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：为了替前男友顶罪，桃乐丝坐了 16 年牢。出狱后，她被熟人路易的收留，也用自己在监狱学得的按摩手艺开启了新的生活。桃乐丝的日子似乎好转了起来，可老天爷不让她这么干。阴错阳差间，她误杀了路易的房东，而路易则把房东的尸体处理成了人肉馅，然后烹饪成了所谓秘制炸饼进行售卖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剧集没有浪费一分一秒，浓缩在半小时之内的剧情不仅紧凑，而且充满了讽刺和荒诞的意味。主人公桃乐丝的人设很值得好好研究一下，首先她是被前男友设计坐的牢，重返社会之后她想重新开始好好地生活，想再次进入大学学习，也想着不如把对前男友的仇恨放下，可她却偏偏变成了最恐怖的连环杀手。你说她善良，桃乐丝杀疯了的动作干净利落；说她残忍吧，她的每一步又都显得那么悲剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血腥、荒谬、神经又有趣的剧集比想象中好看。说白了人杀人，人吃人，不过是疯狂的社会在吞噬我们。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 拳愿阿修罗 第二季&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/83a9d07af0a0ae25676007e2415f6626.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/83a9d07af0a0ae25676007e2415f6626.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：漫画改 / 剧情 / 动作 / 热血&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：约 25 分钟（单集）× 12 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.netflix.com/title/80992228" target="_blank"&gt;Netflix&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/34899936/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;而你真正追寻的东西，就在跨越死亡的前方。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：书接上回，拼尽全力击败雷庵的王马，傲然离场后仍不支倒地；另一方面，拳愿绝命淘汰赛的第二轮照常进行，若槻武士 VS 尤里乌斯、关林淳 VS 穆特巴、萨柏因 VS 御雷零……各怀绝技的强者们燃烧生命但求一胜。擂台外，一场密谋已久的叛乱蓄势待发；面对昏迷不醒的王马，山下一夫也做出了自己的决断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管主角王马几乎全程下线，第二季的吸引力却分毫未减。对每位角色的详尽刻画向来是本作长项，大篇幅描绘配角们的身世背景，活用不同流派的战斗风格，在擂台上进行赌上信念的激烈交锋。依然出色的建模质量和动作设计，带来比肩格斗游戏的畅快打击感，是隔壁《刃牙》羡慕不来的昂贵 3D 了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一身筋肉可以直接去参加拳愿大赛的猛男导演岸诚二，在本季中同样发力稳健，一招一式皆直击痛点，充分施展了作品优势。故事的整体编排详略得当，对一些受到诟病的剧情处理干净利落，绝不拖泥带水。打戏拳拳到肉，观感酣畅淋漓，还是那部娱乐性点满的硬派动作大片，相信明年上线的后半部分会更加精彩。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36181528/" target="_blank"&gt;[电影] 戏剧训练营&lt;/a&gt; @甜约翰：影片根据真实事件改编。位于纽约州北部的一个戏剧营，因创始人昏迷而变得混乱，随着假期的来临，来自世界各地的戏剧爱好者和表演者将齐聚这里，面对种种状况，创始人的儿子决定与工作人员联手，以维持戏剧营的正常运转。非常真挚的一部电影，剧情流畅，人物性格鲜明，伪纪录片的设计也不错，笑点和泪点都刚刚好，推荐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36456852/" target="_blank"&gt;[德剧] 亲爱的孩子&lt;/a&gt; @潘誉晗：这部惊悚剧的设定和《房间》很像。莉娜带着女儿出逃的途中遇到了车祸（儿子失踪），警方凭借一些线索找到了莉娜的父母，却发现原来莉娜早已失踪了 13 年，让人更为感到意外的，是莉娜的父母不肯承认这就是他们的女儿。主角受创心理的表现很棒，剧情的几个反转也精彩，虽然故事不算新颖，但拍得挺吸引人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35764892/" target="_blank"&gt;[动画] 我的幸福婚约&lt;/a&gt; @SHY：出身名门却无法使用异能的斋森美世，从小饱受欺凌，被家族许配给恶名远扬的冷酷青年久堂清霞——读过女频文的你，想必已料到接下来的展开。尽管是「霸道总裁爱上我」的俗套剧情，本作制作却相当精良，人设、画风、摄影样样在线。动画改编到位，氛围塑造舒适，发糖从不手软。从逆来顺受，到勇敢追寻属于自己的幸福婚姻，角色成长清晰可见，可以当作口味适宜的甜点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35605985/" target="_blank"&gt;[动画] 死神少爷与黑女仆 第二季&lt;/a&gt; @SHY：「只要触碰到生物就会夺走其生命」而独自隐居的少爷，与不离不弃的女仆爱丽丝，为了找到解除诅咒的线索，两人的命运开始转动。由原班人马带来的第二季，延续前作的惬意氛围，观感依然优秀，3D CG 也越看越顺眼了。主角的改变清晰可见，次要角色的感情同样有所进展，这则甜蜜中带点忧伤的爱情故事，因为剧中人物的努力，而显得愈发温暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35814236/" target="_blank"&gt;[动画] 范马刃牙 第二季&lt;/a&gt; @SHY：虽然还是熟悉的便宜动画，但得益于改编了「原人皮克篇」「地上最强父子大战篇」两个高水准大篇章，本季对角色成长和父子关系的描绘充斥着刃牙独有的魅力，最后一集的重头戏打得也还算精彩。趣味十足的奇妙展开，加上各种半圆式胡说八道，可谓本质搞笑动画——从这个角度来说，撇开漫画热血沸腾的打戏，只保留剧情骨干和生草名场面的动画，纯度大大提升了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📅 本周新预告&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;《鬼武者》动画 11 月 2 日上线 Netflix&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 20 日，卡普空招牌动作游戏改编动画《鬼武者》发布首支预告，三池崇史担任总导演，須贝真也执导，仓田英之编剧，金政基担任角色设计，Sublimation 制作，以知名演员三船敏郎为主角宫本武藏原型，跟随其闯荡民不聊生的世界，挥舞刀剑斩杀邪恶势力，将于 11 月 2 日上线 Netflix。 &lt;a href="https://twitter.com/NetflixJP/status/1704389934453326021" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《纸钞屋：柏林》发布中字版定档预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;该剧由贝戈尼亚·瓦加斯、米歇尔·珍娜、佩德罗·阿隆索、胡利奥·佩纳等主演，讲述在《纸钞屋》事件之前「柏林」的黄金时代，他和一群高手相聚巴黎，策划自己经手的最大的一票盗窃行动，将于 12 月 29 日在 Netflix 播出。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;尼古拉斯·凯奇主演 A24 喜剧片《梦想情景》发布新预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 19 日，由克里斯托弗·博格利自编自导，尼古拉斯·凯奇主演的 A24 喜剧新片《梦想情景》发布新预告。该片由阿里·艾斯特 (《遗传厄运》《仲夏夜惊魂》) 和拉尔斯·努德森担任制片人，将于 11 月 10 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Disney+ 剧集《波西·杰克逊与奥林匹亚众神》12 月 20 日播出&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 20 日，Disney+ 打造的剧集《波西·杰克逊与奥林匹亚众神》发布新预告片，将于 12 月 20 日播出。该剧改编自雷克·莱尔顿的奇幻小说，由詹姆斯·博宾执导，沃克·斯科贝尔、利亚·杰弗里斯、阿里安·西姆哈德里、林-曼努尔·米兰达等主演。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《饥饿游戏》前传电影《鸣鸟与蛇之歌》11 月 17 日北美上映&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 20 日，《饥饿游戏》前传电影《鸣鸟与蛇之歌》发布第二支正式预告。该片由弗朗西斯·劳伦斯回归执导，汤姆·布莱斯、瑞秋·泽格勒、彼特·丁拉基、亨特·莎弗、乔什·安德烈斯·里维拉、詹森·舒瓦兹曼、维奥拉·戴维斯等主演，将于 11 月 17 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1834y1P7e6/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《龙与魔女 BURN THE WITCH #0.8》动画化决定：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自久保带人的《死神 BLEACH》同世界观漫画前传短篇，魔女组合妮妮和诺艾尔的前日谭，仍由川野达朗执导，team Yamahitsuji / Studio Colorido 制作，档期待定，正篇动画已于 2020 年上映。 &lt;a href="https://twitter.com/BTW_anime/status/1703053401624588643" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://weibo.com/tv/show/1034:4947612458221576?from=old_pc_videoshow" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;尼古拉斯·凯奇主演的新片《屠夫十字镇》预告释出：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;本片由加布·波斯基（《红军冰球队》）执导，波斯基与利亚姆·萨特-梅洛伊共同操刀剧本，改编自约翰·威廉姆斯撰写的同名小说，讲述 1873 年从哈佛辍学的年轻人安德鲁斯，受爱默生和梭罗等人来到屠夫十字镇的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1qN411H7c7/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《昨日的美食》第二季 10 月 6 日播出：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;9 月 19 日，西岛秀俊、内野圣阳主演的《昨日的美食》第二季发布定档预告，将于 10 月 6 日播出。本季继续讲述律师笕史朗和美容师矢吹贤二与美食相伴的治愈故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Kh4y1a7GL/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;安珀·赫德主演灵异题材新片《烈火中》发布新预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;影片聚焦超自然惊悚事件，由康纳·阿林执导，安珀·赫德、爱德华多·诺列加、米娅·麦戈文·扎伊尼等主演，将于 10 月 13 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📽 影视新闻周报&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;安妮·海瑟薇新片《她来到我身边》发布首张官方海报&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;影片由丽贝卡·米勒执导，彼特·丁拉基、安妮·海瑟薇和玛丽莎·托梅主演。故事讲述创作遇到瓶颈的作曲家史蒂文与妻子婚姻出了问题，偶遇拖船船长(托梅饰)，让他灵感迸发，也让他陷入窘境。本片将于 9 月 29 日在北美上映。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/081d3a21c3d6360e07a50e55b9b17d79" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/081d3a21c3d6360e07a50e55b9b17d79"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;纪录电影《二十二》在日本上映&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;纪录电影《二十二》讲述二战时期「慰安妇」幸存老人生存现状，曾于 2017 年在国内上映，于 2023 年 9 月 18 日在日本首映，导演郭柯将到现场与观众交流。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/e4405b81217e10a2ca13a78ebe6868ff" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/e4405b81217e10a2ca13a78ebe6868ff"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;张译主演电影《无价之宝》定档 11 月 10 日上映&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 20 日，电影《无价之宝》发布全新 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1xz4y1L7Kx/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"&gt;预告&lt;/a&gt; 及海报，官宣将于 11 月 10 日上映。该片由张大鹏执导，韩三平监制，张译领衔主演，潘斌龙、周依然、程曦、袁晓旭、黄婧仪主演，郝蕾特别出演，张国强、方青卓友情出演。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《古宅老友记》最终季定档 10 月 6 日播出&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 20 日，BBC 高分喜剧《古宅老友记》第五季定档 10 月 6 日播出。本季为最终季，共 6 集，夏洛特·里奇、基尔·史密斯·拜诺、马修·贝恩顿、西蒙·法纳比、玛莎·豪-道格拉斯、吉姆·霍威克、劳伦斯·里卡德、本·威尔邦德、洛利·阿德福普等主演回归。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/29c74b74739d968fdbd23d05b75dc4a1" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/29c74b74739d968fdbd23d05b75dc4a1"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;日本电视台收购吉卜力工作室&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在 9 月 21 日召开的发布会上，日本电视台（NTV）宣布将收购吉卜力工作室股份，获得后者 42.3% 表决权，预定 10 月 6 日签订合约，使其成为 NTV 子公司。据悉，铃木敏夫和宫崎骏长期为继任者问题困扰，于去年开始与有长期合作关系的 NTV 商谈，一致通过了相关决议，NTV 未来将继续支持吉卜力创作，为制作电影提供良好环境。 &lt;a href="https://www.oricon.co.jp/news/2295736/full/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/7f957e50cc41acb1850247ea0531bd41" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/7f957e50cc41acb1850247ea0531bd41"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;🎪 彩蛋&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/aecff87cd035093dd92dc172593332a6.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/aecff87cd035093dd92dc172593332a6.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本期的彩蛋是由中奖读者 &lt;a href="https://sspai.com/u/robinpeng" target="_blank"&gt;@ROB1N&lt;/a&gt; 提供的「看图猜电影」，首位猜中片名的读者，可获得彩蛋提供名额 1 次（彩蛋内容包括但不限于「猜电影」「你喜欢的经典影视作品/影人/台词」「电影冷知识」），和我们不定期发放的奖品。本期猜中的「第一名」将会在这篇文章中更新，届时也请各位参与互动的朋友注意站内私信~&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/64b3281cff3b5c4267fa6b7ad7f670ff.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/64b3281cff3b5c4267fa6b7ad7f670ff.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;👉🏻 你可能错过：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/83098" target="_blank"&gt;奥本海默没看够？这 8 部人物传记电影让你更了解他们&lt;/a&gt;，更多主题片单可前往「&lt;a href="https://sspai.com/topic/419" target="_blank"&gt;看什么 · 特别篇&lt;/a&gt;」专题页面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 小红书 📕 关注 &lt;a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank"&gt;少数派sspai&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/62fb4cf90000000012002431" target="_blank"&gt;本周看什么&lt;/a&gt;，找到数字时代更好的生活方式 🎊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; &lt;a href="https://sspai.com/topic/416" target="_blank"&gt;看什么 Café&lt;/a&gt; 专题页、&lt;a href="https://sspai.com/page/2021/movie" target="_blank"&gt;2021 年度回顾&lt;/a&gt;，更多影视推荐尽在 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;#本周看什么&lt;/a&gt; 🎬&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/83155</guid><pubDate>Fri, 22 Sep 2023 10:11:28 GMT</pubDate></item><item><title>全盘改造，「表」现大不同：watchOS 10 值得关注的新特性</title><link>https://sspai.com/post/83143</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;今年秋季发布会发布了 Apple Watch Series 9 和 Apple Watch Ultra 2，随之而来的还有 watchOS 10 正式版的推送，硬件需要付费迭代，而系统是可以免费尝鲜的，接下来我们一起看一看除了备受瞩目的「史努比表盘」之外还有哪些新鲜之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想知道自己的设备是否能够升级新版系统，可以在 Apple 官网查看。需要注意的是：与其他 Apple 设备可以自己升级不同，&lt;strong&gt;升级 watchOS 10 之前须将配对的 iPhone 先升级到 iOS 17&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/ed64128706671784f1626f3771501529" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/ed64128706671784f1626f3771501529"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;新表盘：每年的传统节目&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了换新表带，换新表盘可能是最容易感知的到的更新了，今年 Apple Watch 也迎来了两款新表盘：&lt;strong&gt;调色盘&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;史努比。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;史努比表盘是在内测阶段就非常受欢迎的一个表盘，动画多达 148 个，这些动画会根据时间、天气、当前活动做出不同响应。例如：雨天史努比会撑伞、在你锻炼时史努比会一起锻炼、每次重新亮起表盘都会是不同的动画交替。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/956fb4b65009e82019ab72ad07f1749f" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/956fb4b65009e82019ab72ad07f1749f"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;切换表盘不再支持从屏幕一侧划到另一侧来切换上/下一个表盘这一操作方式，转为和 iOS 锁屏类似的方式，长按表盘进入编辑模式，然后再进行编辑表盘选项或者左右划动切换表盘。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;重新设计的交互方式&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;watchOS 在交互方式上有着很大的改变以此更充分的利用这块「大」的小屏幕。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;控制中心&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;原本从屏幕底部向上划调出控制中心的操作方式改为了按下侧边按钮，这一改变的优点是可以在任意界面（包括在 app 内）随时方便的调出控制中心，在这之前则需要一些小技巧，&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/997ff6979c72a3540334127eea668032" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/997ff6979c72a3540334127eea668032"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;小组件「智能叠放」&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;随着控制中心调出方式的改变，在表盘界面从底部向上划动这一操作也改为了调出小组件的操作，当然我们也可以通过向上旋转表冠来调出小组件。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/7d333b31e355fa710303c237d2de0965" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/7d333b31e355fa710303c237d2de0965"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;小组件的用法和 iPhone 上的小组件很相似，这一功能带来明显的好处就是让表盘美观与功能兼具，不用再为了功能去选「紧凑模块」了，放一张美美的图或者可爱的史努比也是可以的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里可以看到最近使用的 app 小组件、根据当前场景推荐的小组件以及根据自己喜好来固定的小组件。「智能叠放」功能最多可以固定 4 个小组件，所有表盘通用，切换表盘不会改变小组件类型和顺序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如：iPhone 在播放音乐时，「正在播放」小组件就会出现在顶部，可以显示当前播放的内容，右边会有个大按钮用来控制播放和暂停，点击小组件就会进入 app。关闭影音 app 时小组件会自动消失。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;「近期使用 App」&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;原本按下侧边按钮调出近期使用 app 这一操作也改为了双击表冠，且不再支持固定 app。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;界面变化&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;App 列表&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;app 的排布方式由之前的中心向四周发散的排布方式改为了竖直排列（可惜了之前的强迫症式图标排序），此界面旋转表冠的操作也由原来的缩放界面改为了上下滚动列表。列表也只能上下划动不再支持左右划动，似乎是更方便寻找 app 了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/a250c6630704e1c9487a8ce86ecb5851" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/a250c6630704e1c9487a8ce86ecb5851"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;App 变化&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;几乎所有的系统 app 都被重新设计更充分利用这块屏幕的边角部分，更精致细腻的界面，操作更友好，接下来讲几个代表性的 app。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;天气&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;天气 app 提供了更详细的内容，中心可以看到城市、天气、温度，下方显示风级风向等更多信息，点击界面可以显示单项信息卡片，每个界面都有不同的颜色设计，向下划动可以切换界面查看十二小时天气和一周天气，可以说是很实用了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/37dd7296bcea71ea7b73593fc6de4752" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/37dd7296bcea71ea7b73593fc6de4752"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;世界时钟&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;重新设计后的世界时间会根据不同地区的时间显示不一样的配色，界面有随着日出日落而变化的感觉，白天颜色更浅午夜颜色更深。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/4e190b69bfc6d1f3f84a5f11831a02b1.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/4e190b69bfc6d1f3f84a5f11831a02b1.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;指南针&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;watchOS 10 的指南针 app 支持了海拔高度视图，使用海拔高度视图，可以从三维视角看过往的足迹，避免类似 1 楼和 11 楼的位置在地图上是同一个点这样的情况，更容易查看位置。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/c0cf892759e64ba074156fbe1b8c6f6d.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/c0cf892759e64ba074156fbe1b8c6f6d.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在安全方面，借助蜂窝网络连接航点，估算上一次接收到信号的位置，来给出可以拨打紧急电话的位置，以防失联或者因没有信号而不能拨打求助电话。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/01773d3e5e65bc819fea56029bd190b0" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/01773d3e5e65bc819fea56029bd190b0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;计时器&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;计时器 app 看起来更仿真，展示的信息也更多更直观。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/fd58881f24960da6cfb91a874ac04f1b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/fd58881f24960da6cfb91a874ac04f1b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;「新」功能&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;iPhone 可以查找 Apple Watch 了&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我们知道用 Apple Watch 可以直接让 iPhone 发出声音来找到 iPhone 的位置，现在可以反过来让 iPhone 呼叫 Apple Watch 了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/9dcc6dd9cad3508cebd80e9d34efb5e2.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/9dcc6dd9cad3508cebd80e9d34efb5e2.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://www.xiaohongshu.com/explore/650bb78a000000002000133c" target="_blank"&gt;图片来源&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;睡眠追踪&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;watchOS 10 上增强了对睡眠追踪的各项指标信息，可以很大程度上取代第三方的睡眠追踪 app（AutoSleep 大哭）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apple Watch 可追踪各项睡眠指标，如血氧水平、心率、睡眠时间、手腕温度和睡眠呼吸频率等。还能借助健康 app 中的交互式图表，比较自己在一段时间内的心率和睡眠呼吸频率等数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还可以了解自己在快速动眼睡眠、核心睡眠和深度睡眠这三个睡眠阶段的时间分布。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/3736322253e7099a94c69ee875f0388d" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/3736322253e7099a94c69ee875f0388d"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;心理健康&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这是 watchOS 10 健康 app 更新的重点功能之一，你可以在正念 app 中可以记录当前的心情感受，并进一步描述自己的感受，即使没有 Apple Watch 也可以在 iPhone 或 iPad 的健康 app 中记录心理状态，浏览分析信息，比如：最能影响自己心情的因素是什么。分析运动、睡眠等因素对心理的影响。数据可以在 iPhone 或 iPad 的健康 app 查看详细信息。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/e3c17b0e304d6ee8f9aacf6c659c18dc" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/e3c17b0e304d6ee8f9aacf6c659c18dc"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;视力健康&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apple 表示：近视问题，往往在孩童时期就会出现。鼓励他们多去户外活动，每天在日光下活动至少 80 到 120 分钟，是有助降低风险的一个好方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过 Apple Watch 的环境光传感器来测算处于日光下的时间。通过家人共享设置，即使孩子没有 iPhone，父母也能持续追踪这项数据。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/118b64c07d2fe232e051866576e49ad8" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/118b64c07d2fe232e051866576e49ad8"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;跟进用药提醒&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;选择跟进用药提醒，当检测到服用的药物、维生素或者营养品没有被记录时，会再次提醒你按时用药。将这类事项设为重要提醒之后，通知将变为强提醒。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;骑车&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;骑车指标为 iPhone 优化，从 Apple Watch 开始单车训练时，会自动在 iPhone 的锁屏界面显示为实时活动。点一下就能转为全屏查看，在骑行时查看各项指标更方便，免去了解锁手机翻找 app 等繁琐步骤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外 watchOS 10 还支持了添加兼容的蓝牙配件来查看更多的指标，例如：将踏频、速度和功率添加到体能训练视图中。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;总结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;总的来说，watchOS 10 的变化还是很大的。尤其是它对此前 watchOS 的操作逻辑进行了大刀阔斧的修改，从控制中心到各种第一方应用的界面，我们似乎都能看到 watchOS 正在努力摆脱过去那种单调的黑底设计和需要取舍的表盘逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，我们可以在 Apple Watch 上随意使用过自己喜欢的表盘，而不用担心好看与实用无法兼顾。watchOS 10 的到来，也让人对传闻中将于明年推出的 Apple Watch X 倍感期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>王百顺BS</author><guid>https://sspai.com/post/83143</guid><pubDate>Fri, 22 Sep 2023 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>好想大声说「AI」它：Adobe Firefly 使用体验与指南</title><link>https://sspai.com/post/83138</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;如果你最近和我一样也在高强度网上冲浪，相信你一定在各种平台看到过这样的内容：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/e03cc3581afc301af0283effc8d688cd.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/e03cc3581afc301af0283effc8d688cd.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;AI 扩图功能给我们带来了一个观察世界的新角度。在 AI 的加持下，我们可以看到原本熟悉的专辑封面、视频截图等画面之外「藏」着什么内容。而这些 AI 扩图内容的兴起，与 Photoshop 所加入的 AI 功能息息相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前我们看到的 AI 作图内容更多是基于 Stable Diffusion、Midjourney 等工具进行的创作，如果想用这些工具做好一张图，有一定的上手门槛。而 Photoshop 的 AI 功能则可以说是几乎没有任何上手门槛。拿扩图来说，你甚至只需要向外调整图片大小，然后点击「生成式扩展」，不需要输入任何 Prompt 就可以完成扩图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/d04267430c87ff89bd3c4004d31b676f" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/d04267430c87ff89bd3c4004d31b676f"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;极低的上手门槛让 Photoshop AI 一时成了许多人手里的香饽饽。少数派某位不愿意透露姓名的同事，也不止一次在各种场合夸赞过 Photoshop 的「创成式填充」功能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/ce85da3f0758b5430d2cb4dee6c4b9ab" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/ce85da3f0758b5430d2cb4dee6c4b9ab"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过，Photoshop 的 AI 功能只是冰山一角，被命名为 Adobe Firefly 的功能才是 Adobe AI 功能的全貌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Adobe Firefly 生成式 AI 主要是使用生成式对抗网络（GAN）技术，通过学习和模拟大量图像数据，它可以生成新的图像内容，实现图像的合成、修复和风格迁移等任务。比如新增或抠除某个元素、生成或替换背景、扩展图片空白部分以及融合多个图片等等。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/10da6b45b223952e7cdb2b863dc61df7" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/10da6b45b223952e7cdb2b863dc61df7"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这可比单纯的「抠图」更有意思，对于我这种画痴或者缺乏创造力但又想搞一些有意思图像的人来说，简直是又一个创作神器。至少下一次老板让你把大象的头用 Ps 转过来的时候，你或许真的可以做到了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;如何开启 AI 功能&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;今年 9 月中旬，Adobe Firefly 已结束内测，并正式内置嵌入到多款 Creative Cloud 应用程式中。Photoshop、Illustrator、Adobe Express、Adobe Stock 目前均已在应用中支持 AI 相关功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以如果你想在 Photoshop 里体验生成式 AI 功能的话，你需要是 Photoshop 产品的订阅用户，只要你的 Adobe 订阅计划中包含 Photoshop，那你就可以直接用上该功能。当然，如果你是 Adobe 的新用户，之前没有订阅过 Photoshop，那仅在试用期内你是可以体验到该项功能的，之后如果还想再次使用，就需要付费啦。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;已订阅用户&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果你目前已经拥有 Photoshop 相关的订阅计划，只需升级到 Photoshop 的最新版本 25.0，即可上手体验到生成式 AI 的新功能。目前只有 25.0 之后的正式版本中上线了该功能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/5c74a91aca7858cddcb401b6858746c2.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/5c74a91aca7858cddcb401b6858746c2.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;注意，以上两种方式安装成功后，打开界面就会自动出现 AI 功能的工具栏，无需其他额外操作。此外，AI 功能目前在大陆地区还不支持，所以记得提前准备好网络环境。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/5e31b1f554590fc856c3ac5ef072fc59" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/5e31b1f554590fc856c3ac5ef072fc59"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;未订阅用户&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对于未订阅用户，但是也想尝鲜体验一下这次的 AI 能力，其实 Adobe Firefly 功能也有单独的网页版，作为一个独立的工具存在。如果你平时并不需要用到 Photoshop 等这些工具，那也可以单纯地在网页上体验一下即可。网页版的 Adobe Firefly 支持的功能也很多，免费用户每月会有 25 点数供生成使用。当然也有专门针对 Adobe Firefly 的 Premium 计划选择。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/f59565f81e482350ac02bc5dcc8ba48b.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/f59565f81e482350ac02bc5dcc8ba48b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除此之外，你如果想在 Photoshop 中使用内嵌的生成式 AI 功能，但不知道是否适合你。那我建议大家尝试订阅一下其他地区的 Adobe 付费计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为国区订阅计划基本都是按一年起步一次性收费，其他地区的订阅计划会有单独按月付费或者年度计划按月扣费的类型。对于想尝鲜的朋友来说，可能在订阅程度上更灵活一些，方便选择。我自己使用的是港区的摄影计划，在支付时选用国内地区发行的外币卡也是正常付款的，还算方便。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/1531882605db0ffc53d04f31b8c485db" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/article/1531882605db0ffc53d04f31b8c485db"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;Adobe Firefly AI 功能上手体验&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;结合平时大众的使用需求，我将 Adobe 的 AI 功能使用场景（除根据指令生成图像）大概分为了以下四类。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;功能一：抠图修补&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;抠图功能在我们日常使用中其实还是一个蛮高频率的需求。比如在某景区拍摄的人像照片，背景中涵盖了太多其他行人，让整张照片看起来很杂乱；抓到一个完美的风景拍摄角度时，某些不确定因素的突然闯入等等情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在以往的时候，针对上述场景我们则需要在 Photoshop 里使用专门的工具进行处理。我们可能会用到「修复画笔工具」或者「仿制图章工具」进行邻近图案的吸取，然后慢慢调整出自己想要的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而现在，有了 AI 功能的加持，使用 Photoshop 处理这些场景时，你只需几秒的操作就可以轻松获得高质量的结果处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先我们要在空白 Photoshop 界面中，点击「导入图像」，选择想要处理的图片放置到画板中。这里我选择了平日的最爱，比奇堡场景里的某个图片。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/2688715355dd8449182ea871598a97b9.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/2688715355dd8449182ea871598a97b9.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下来，我想让左下角正在吃汉堡的橙色路人鱼消失，因为我觉得它颜色有些突兀。此时我可以使用「套索工具」或者「对象选择工具」来选中它。套索工具的选择是自己来范围性选择的，尽量要勾选的范围大于这个物体本身，这样算法可以处理地更精确一些。而使用对象选择工具的话，它会自动识别出单个物体元素，不需要你额外去框选。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/4a7c3fb4bba6f5b69680b6c75e672724.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/4a7c3fb4bba6f5b69680b6c75e672724.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;选择完毕后，点击「创成式填充」按钮，进入指令页面。这里你可以自行输入指令，也可以留空。目前针对留空指令的处理，大概率情况下是会直接进行抠图操作，也就是将选中元素清除。当然你也可以输入精准的指令，让其操作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/7432d1b45948bc31471cc555a3db181f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/7432d1b45948bc31471cc555a3db181f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这里我选择指令留白，点击生成按钮，等待几秒钟的时间，它就处理完毕了。目前 Photoshop 里的 AI 处理会自动生成 3 个备选效果供选择，所有效果都会在应用内的右侧画面中呈现。如果效果 1 你不满意，还可以切换到其他两个效果做最终选择。可以看到生成完毕后，橙色吃汉堡的路人鱼已经消失了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/6e130e9c3e0cd5bd1c8db695152a849c.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/6e130e9c3e0cd5bd1c8db695152a849c.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这里我们可以简单对比下 3 种生成效果，看下调整的细节。通过局部放大对比后，我觉得效果 2 对「人物」的处理细节是三者之中更为完美的，基本没有其他痕迹。而在大场景层面，在抠出这个角色后，AI 算法也对后面的绿色地板进行了相应的处理，都有基于地板的邻近样式进行了不同样式的呈现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/a1d70547c7592bd794aea13b42c3777f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/a1d70547c7592bd794aea13b42c3777f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;处理前后的效果还是非常明显的，而我所进行的动作，基本也就只是选择了一下这个路人鱼，然后点了几下按钮，不到 10 秒的时间就处理完毕。我觉得还是蛮高效的，也不用额外耗费精力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/a4cf71f7cad71ef33682888d1c519c42.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/a4cf71f7cad71ef33682888d1c519c42.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;整个过程对比以前使用修复画笔工具的处理来说，相当于直接简化了中间的人为处理步骤，让我不用需要一点点地对着屏幕一个细节一个细节的擦除。至于效果的呈现嘛，我觉得属于无功无过，你没法说它的产出是非常完美的，但绝对够用。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;功能二：元素生成&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在对图像进行编辑的过程中，我们有时也会有局部替换或者添加某些元素的需求。比如说想更改某个人物所处的背景，或者是在比较空的背景下增添一些其他元素等等。目前 Adobe 的 AI 功能也是支持这些场景需求的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我选取了自己使用的一张壁纸，除了主体猫猫外我觉得背景有些空，所以这里选择猫猫主体后，点击「反相选区」，它会自动定位到这张图像的剩余区域。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/7c05b33bb1d4144c5d41e42ea11bef4d.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/7c05b33bb1d4144c5d41e42ea11bef4d.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然后我用中文和英文指令都描述了「在背景部分增添一些卡通类型的植物和蝴蝶元素」类似需求，生成的效果大体如下。生成的图像审美先不去评价，至少确实是按指令生成了，就是整体画面审美角度没有很精致。可能这是因为我本身输入的指令要求太宽泛了，所以结果就比较「发散」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/0639510dd43bc3690ee3c8afb5ca822f.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/0639510dd43bc3690ee3c8afb5ca822f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但从替换角度来看，确实对于猫猫的主体处理得还算不错，在与猫猫颜色接近浅色背景下步态容易出现明显的边缘痕迹，但是在与其本身颜色差异较大的背景色下，还是会看出来一点点的边缘痕迹。但整体来看还是比较平滑的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，除了这种整个背景替换外，也可以在背景区域随便位置加上我想让它生成的元素。比如这里我用套索工具选取了猫猫面朝思考的位置，为其增添一条「新鲜的鱼儿」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/942a258221b565843a5ed6b12712b209.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/942a258221b565843a5ed6b12712b209.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;功能三：基于单图的扩展补充&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;除了特定选择生成外，当面对一个残图或者是尺寸大小不符合要求的图片，但又不知道缺失部分的内容时，利用 AI 也可以进行相应的处理。这个过程中，主要会利用 Photoshop 工具栏中的「裁切工具」和「矩形选择工具」进行辅助操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我选用了一张含苞待放的荷花图，使用「裁切工具」后，系统页面会自动弹出基于图片拓展的 AI 介绍。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/9a90cc8a906df9f83a2868898b7eacc5.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/9a90cc8a906df9f83a2868898b7eacc5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;利用裁切工具，我将图片的下半部分又扩大了一些，可以看到画板中下方白色部分就是我刚才额外加出来的面积。此时切换到「矩形选择工具」，然后直接框选原图片的下半部分+新加出来的空白部分。因为只有把原图附近的相关元素框选进来，AI 算法才会基于附近的图像进行计算。选择空白附近的面积，不要框选太多，包含相应元素即可。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/cdf6a0ff7c39279f7bff2673ede30aca.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/cdf6a0ff7c39279f7bff2673ede30aca.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此时点击「创成式填充」并留白直接让其生成，就可以得到如下的补充效果图。对比原图我们可以发现，三种效果基本都是基于荷叶进行了算法补充。由于植物本身颜色比较统一，所以三种效果的图像呈现效果都蛮符合视觉逻辑，没有什么明显的逻辑差错。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/cd80919d3a5cddc3b63b786fcef8a143.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/cd80919d3a5cddc3b63b786fcef8a143.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除此之外，我也用动物和人物的图像进行了相关功能的体验。比如我觉得熊猫的这张图片没有体现出来熊猫的体积庞大，这里我选择扩充图片下半部分，得到的效果都还不错。有对其手部动作的补充，也有对其身体部分的补充。整体看起来还是可以的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/afcec9866cf1e2edd45548ca8cb073ce.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/afcec9866cf1e2edd45548ca8cb073ce.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，这个功能其实对于人像的补充是最为明显的。尤其是当人像的部位没有显示完全时，你可以利用 AI 进行扩充。比如下图中的人像，对于原图我想让其呈现出更完整的头发，这里我就对这张图片进行了上半部分的内容扩充。算法计算出来的效果还是很不错的。这里框选时只框选额头部分+空白补充部分即可，如果框选多了带到眼睛位置的话，AI 算法的生成效果里可能就连美女的眼睛都调整了。所以参考位置还是要尽量接近相同元素。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/1dd2dfc5b68b9de9dcedd3fb2a924a79.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/1dd2dfc5b68b9de9dcedd3fb2a924a79.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;功能四：基于多图的融合补充&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;除了单图的空白补充外，Adobe AI 算法也可以对多张图片进行融合计算。这里我选用了两张风格差不多接近的风景图，想让 AI 根据原有的两张图片进行一个「自然的拼接」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我们依旧是用到「矩形选择工具」对两张图片之间的空白以及各自附近区域进行框选。注意，两张图片之间的空白尽可能多留白一些，如果空白面积太小，算法可能会识别不出来中间部分需要填补。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/4c8d97bc0b8ce3f1c255a0e2d7ff8ada.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/4c8d97bc0b8ce3f1c255a0e2d7ff8ada.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;依旧是选择创成式填充按钮后留白，点击生成即可。出来的混合效果如下图所示，从效果上来看，第三张合成图衔接得更自然一些，不会有明显的生硬相接。前两张的话整体氛围看起来还不错，但是细看的话会觉得中间部分没有平滑衔接。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/547a9056c92cbd8ee1792420cf811664.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/547a9056c92cbd8ee1792420cf811664.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了以上这些提到的使用场景外，网页端的 Adobe Firefly 还有很多其他的功能仍在探索中，未来的使用场景肯定会更加丰富。对于其他的基本功能使用，大家也可以自己去尝试体验。本文没有涉及太多的使用介绍，仅针对常用的功能进行了展示。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/56d68510f359f953aba529789faf2695.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/56d68510f359f953aba529789faf2695.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;额外注意事项&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;图像导出&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在 2021 年，Photoshop 微调了原本「储存为……」的功能。如果当前图像有多个图层，那么「储存为……」将只会提供 psd、TIFF 等格式的保存选项。如果你此前使用的 Photoshop 版本早于 Photoshop 2021，初次使用可能会有些不适应。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/d7f53111d3b1128dca14b524703c0d1e.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/d7f53111d3b1128dca14b524703c0d1e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果要保存 PNG 等图片类型，则需要选择「存储副本……」。在存储副本的选项下，一下子就多了很多的文件格式供选择，这样就可以直接输出保存为 PNG 等多种格式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/01f1ae05f608b2be82459abfea9f07e2.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/01f1ae05f608b2be82459abfea9f07e2.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，你也可以在「首选项 &amp;gt; 文件处理」里打开「启用旧版『储存为』」的开关，找回原本的感觉。或者你也可以在「编辑 &amp;gt; 键盘快捷键」里将两者的快捷键对调，直接使用快捷键进行保存。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/58b20a99b03d6117c5fc62c1c240558c.png" src="https://cdn.sspai.com/2023/09/22/58b20a99b03d6117c5fc62c1c240558c.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;语言及网络&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;最后一点想提及的就是目前在 Adobe 这些软件局内使用 AI 的小细节。AI 功能正式版上线后，目前是支持多种语言的指令。目前体验下来感觉 AI 对于中文指令和英文指令的理解还算到位，如果你担心一些描述没法精确体现的话，建议大家还是使用英文指令去输入要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果在使用 Photoshop 期间运用 AI 功能，一定一定要保证当前的网络线路是 OK 的。因为在使用过程中，我的 AI 按钮有一段时间是呈现灰色，处于无法点击的状态，这里就是因为网络没有设置好。这里比较建议大家自行为网站添加代理或者采用全局网络调整等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最最最后，由于我自己不是专业的设计工作者，所以对于此次 Photoshop 里的一些 AI 功能体验场景会有些局限。如果你有更好更专业的实践场景，也希望大家能多多分享自己的使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>胖鱼要进步</author><guid>https://sspai.com/post/83138</guid><pubDate>Fri, 22 Sep 2023 03:30:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>