<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Thu, 08 Dec 2022 07:30:06 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://t75.pixhost.to/thumbs/126/299184373_ouezg12u_400x400.png</url><title>icon</title><link>https://t75.pixhost.to/thumbs/126/299184373_ouezg12u_400x400.png</link></image><item><title>下班之后还想赚外快？拿好这份私活指南 ｜ 少数派会员  π+Prime</title><link>https://sspai.com/prime/story/vol05-how-to-become-a-moonlighter</link><description>&lt;article&gt;&lt;p&gt;每个人都希望自己能接几个私活，在全职工作之外创造更多收入。但一旦失去了公司的庇佑，一个人接活总会遇到很多问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们没有专业法务来帮我们处理法律问题，起草合同，也没有销售来处理售前售后关系，也没有团队成员来一起讨论工作，我们就是单枪匹马去解决所有问题，我一个人是法务、销售、财务，还是执行。工作任务本身未必轻松，还可能会被拖欠款项、客户玩失踪、客户不专业等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天这篇文章，我会以我作为甲方和乙方的经历，分享我们在接私活时需要注意的事项。咱们单刀直入，直接开始。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;从一开始就得定好酬劳&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;几乎每个人年轻的时候都试过被人占便宜。大概四五年前，我刚开始自己做项目也是不好意思直接提钱的，总想着要对方直接给我一个价格，最好对方直接有一个付费标准，我照着这个标准来就行。那个时候甲方爸爸，多是朋友的朋友，有了这层关系，我就更碍于情面不好开口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我当时遇到了一个甲方，他不太确定工作量，也不确定我能创造多大价值，希望我先工作一段时间再讨论酬劳。我白干了三四个月，后来因为自己的主业开始忙起来，就退出了项目，对方自始至终都没有主动提出要给我酬劳。当然我也有问题，我没提（我疯狂辱骂自己）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结束项目后，我才跟他说，我要计算下这段时间的劳动回报。对方面对面地跟我说：你知道我现在完全可以不给你钱吗？我是给你面子才给你钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我郁闷了很久，为什么他能那么不要脸？怎么能说出这样的话？难道我的劳动一文不值吗？因为我的退出，整个项目停摆了一段时间，所以我并不是一无是处的，但为什么能说得我的劳动好像是毫无意义的，是因为可笑的「面子」才付费？&lt;strong&gt;后来我才整明白一件事，你对自己的定价会影响别人对你的定价。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/29/885b86beae7e09690ddaed04f1682ce9.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/29/885b86beae7e09690ddaed04f1682ce9.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你能力弱，但只要你要价高，别人就会假定你很有能力，可以来帮助他们解决问题。你不提钱，别人就会觉得你一文不值，甚至会觉得是他们提供了机会让你锻炼自己。当时我没有给自己的劳动定价，所以在他们眼中，是他们提供了机会，让我锻炼自己了（虽然他们没人写过「10 万加」，没人会剪辑视频，也没人有获奖作品），他们不会认为是我有能力，我是来解决问题的。（苦笑）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一定要给自己的劳动定价。&lt;/strong&gt;你可以按照时间成本定价，也可以是项目难度，甚至是需要动用的人脉关系，总而言之，在任何一项工作开始前，一定要确定酬劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要听信任何「先试试再谈酬劳」的话，说这种话的客户可能一开始没想要不给钱，但当他发现自己不花一分钱事情已经做成了，后面能否付款就全看对方的道德水平了。人是不可靠的，只有白纸黑字的合同和银行存款才是靠得住的，永远不要挑战人的道德水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次项目过后，我突然就对「钱」这个事开窍了。&lt;strong&gt;勇于谈钱，是尊重自己的劳动，也是在要求别人尊重自己的劳动。&lt;/strong&gt;在职场里，直接表达自己对挣更多钱的野心，也是在向上司表达自己能够肩负起更多责任和解决更多难题。如果公司发展顺利，你的工作成绩也亮眼的情况下，上司不愿意投资你的未来，或避开讨论你的未来，那你也可以尽早做下一步打算。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;如何敲定酬劳&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;前文我也提到了，&lt;strong&gt;敲定酬劳可以按照时间成本、项目难度、轻重缓急，甚至是所需要动用的人脉关系。&lt;/strong&gt;如果拿不准，就先定一个自己做了也不委屈的价钱就好，反正多吃几次亏，多做错几次活，就知道什么自己能拿得住多大的项目，可以多做哪些方面的事，这些都是人生经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在谈酬劳的时候，还需要跟客户问这几个问题：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;酬劳是税前、税后？税点多少？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;以什么方式结算？直接转账银行卡、支付宝、微信？需要开票吗？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;什么时候结算？项目结束后？还是我这部分工作就结账？每个月几号？&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果合作订单金额比较大，可以要求客户在合作正式开始前提前付 30 到 40% 的预付款。&lt;/strong&gt;在现实中这种谈判很难成功，个人身份很难威慑企业客户。即便是私下成立公司用处也不大，看看每年多少中小公司就是被上游客户拖死的，就知道下游多弱势。虽然不抱期望，但可以在可以提要求就多提要求吧，说不准就成了呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为了保障自己的权益，我们还可以自己准备一份合作协议，在开始合作前要求客户用签署，避免他们赖账。&lt;/strong&gt;我此前也是因为客户赖账才准备了一份协议，但后来一直没用上，可能也是比较幸运。后来合作的客户都是正规公司，反倒是他们会主动要求我在合作之前签署各种协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人可能会觉得，为了和大公司合作，给履历增光，可以少拿点钱，收支平衡就行。实际上，大公司是不缺钱的——他宁愿你拿多点钱，把活干好，给他们省心，也不想要一个拿钱少，水平一般的合作伙伴。&lt;strong&gt;所以你没必要怀着「跟大公司合作，所以我少赚点」的心，该拿多少就拿多少。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/29/dafda34f75e84bd34876fc5f7a04851f.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/29/dafda34f75e84bd34876fc5f7a04851f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;按照我的经验，外企的付款流程复杂，速度极慢，但几乎（可以说是 99% 吧）不会欠款。我有一笔 3 万多的酬劳拖了一年，在我以为客户要赖账的时候，突然到手了，因为客户的客户付账了（笑）。至于中小型企业，我们都很难说拖款 8 个月后，那些跟你对接的人还是不是留在这家公司，还有谁能帮你结账（大笑）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;追款的时候不要不好意思，直接问对方：老板，能结算了吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;态度远比能力重要&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了自己下海接活外，我偶尔也会当甲方，这四五年间，我也体会了很多次甲方的心情。对我来说，遇到脾气大，能力差的乙方都不是最难处理的，最麻烦的是乙方撂摊子不干了。虽说乙方是来赚钱的，但这是私活，不是他赖以生存的工作，签合同的只是他一个人，他只需要对自己负责，不像在公司，他不想干，离职了，公司里还有其他团队能接活，不会拖慢项目进度。&lt;strong&gt;所以我做甲方的时候，最讨厌听到的一句话就是 —— 这个活我不做了，钱也不要了&lt;/strong&gt;。每次有乙方这样说，我就两眼一黑，立刻把这人拉进「绝对不会再合作」的名单里，也会根据情疏远近决定是否训斥他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多刚入行接私活的小伙伴，会觉得私活不是全职工作，不需要像在职场那样任劳任怨，一旦遇到客户挑错、任务难度过大，客户态度不好就会立刻甩手不干。这个行为特别没有职业素养，除非你才华过人，名气极大，客户得追着你跑，不然坏了自己的口碑，愿意跟你合作的人会越来越少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上恃才傲物的，生意也做不长久。和气才能生财，有钱客户可不乐意花了钱还要受乙方的气，他们一旦发现还有能力过得去（都不需要才华过人，对外行人来说，80 分和 100 分的差别不大）态度又好的新乙方，立刻就会选择他。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/29/55e26b63fd7e7575a2649e3ef9ba9969.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/29/55e26b63fd7e7575a2649e3ef9ba9969.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;出来做乙方的，总是要记住，态度远比能力重要，因为能力高低相差十几分不会直接影响项目结果。当然，在项目开始之前，因为时间、地点和价值观不合适拒绝是很正常的，合作达成后，就只能做下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;合作不是只图自己开心。合作开始后，我们付出了劳动力，客户付出了金钱，双方都付出了时间和精力。项目走到一半，突然说不做了，客户得临时去找后补，可能还得多花不少钱，客户找你是来省事的，不是给自己多找一个麻烦的。给客户折腾出那么多事，就算你活好、价格实惠，下次也不会找你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果实在发现自己难以胜任这个任务，可以直接沟通，问客户要不要换人，要求他们按照现有的工作成果给到自己一定程度的报酬。你觉得客户不好，你也完全可以㨃回去，直接指出你需要什么样的协助。&lt;strong&gt;办法就是直接解决问题，而不是逃跑&lt;/strong&gt;，既然合作已经敲定下来了，绝对不能撂摊子不干，即使临时结束合作，也得双方共同协议。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/29/b2b8134a02b8c13c14fbf7b31f9c1755.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/29/b2b8134a02b8c13c14fbf7b31f9c1755.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;前文虽然信誓旦旦说撂摊子不干的人「绝对不会再合作」，但前几年我刚入行的时候，也试过跟几个临时甩手不干的作者再度合作（因为任务时间紧急，钱也不多，找不到活好服务态度又好的作者合作），但后续合作依然让我心碎，不是初稿成品太差，我的修改几乎等同于重写，就是对方态度很差，不回复信息，或者以没有时间拒绝修改稿件。我还记得我当时看着零星几点的修改意见，就很无奈，很想问：「为什么你不能减少半个小时的睡眠时间来修改呢？」但我没问出口，继续对话也很费力，我直接修改了，以后不合作就是了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且我发现，那些撂过摊子的人，在后续的合作中会做得越来越糟糕。（这是我自己的感受，没有研究数据支持。）就好像是 —— 我交了一坨大便你都能吃下去，我下次继续交大便又有何不可呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对接的多是写作者，大家也能想象，才华横溢的文化人，大多数是有自己的坚持，比较清高，也不好沟通。我遇到好几个作者，他们写的小说和文章特别好，因为这些作品是他们的表达，没有客户限制他们，一旦面对商务工作，他们的脾气可臭了。有个作者看到客户要求，跟我说「这太恶心了」，我让他确认下要不要接，他还是接了活，但写完稿子就拒绝改稿，最后是我改了稿子。因为合作过程中给我折腾了太多麻烦了，所以我会谨慎选择是否合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前文还提到，我会根据情疏远近决定是否训斥他。「训斥」这个词用得有点居高临下了，但⋯⋯大致也是这么个情况。如果我还想跟这个人合作（可能他脾气不好，但能力真行），我会跟对方直接说明我的感受，要明确地跟他说清楚，他绝对不应该在项目开始后，甩手不干，这样很不专业。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;如何接私活？&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;准备一份作品集&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;作品集有两个主要信息：我是谁、我做过什么。这份作品集可以快速告诉客户，你有能力和经验，可以帮他解决问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我会一直更新我的作品集，在全职工作里，在私下中，我做了什么项目，取得哪些成绩，全部罗列出来。这份项目信息不像是简历那么完整，我只会让别人看到我的作品。新客户出现的时候，我就会按照客户需求，给他发相应的作品。我就是在告诉他们：&lt;strong&gt;我是专业接活的，你们这样的客户，我伺候多了，不用担心，都可以解决。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客户有了你这份作品集，下次他的朋友需要类似的服务时，也有可能会直接帮你转发介绍你，这样你就立刻收获了一位潜在客户了。可以说，作品集就是敲门砖。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/29/319ba95f14c5939cd80dac0cc99931e1.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/29/319ba95f14c5939cd80dac0cc99931e1.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有很多作者在刚接触甲方的时候，没有介绍自己，也没有准备好作品集。他们的作品质量或许不错，但一交流就会发现，他们不是长期跟人合作的状态。如果项目比较重要，或者时间有限的话，我会优先选择有和人长期合作的作者，他们有更多的经验，能理解客户要什么，服务态度也更好。他们不会想在客户稿件里寻找自己的创作自由和尊严。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到这里，又有一个小故事，我之前找到一位某知名电影公众号的作者来写一篇电影分析，虽然前期沟通好了的客户需求，但成稿还是大相径庭，我让他改稿，他说，他认为约稿就是自由创作，甲方是不可以干涉他的自由意志的。我沉默了，之后问了推荐人聊了聊，发现他之前没有接过客户定制商务稿，所以不懂得应变。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;拓展客源&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;让身边的人都知道你有在接私活，知道你有非常明确的技能，比如写稿、编程、设计、剪辑、配音、销售商品，甚至有人脉都行。总而言之，让每个认识你的人，让每个新接触你的人，都知道你有丰富的经验。有时候我看到潜在客户，我会直接说「你这个活我可以帮你处理」。总之，先让人知道你有这个能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后就是伺候好每个客户，你不可能让每个人都满意，但即使干不好，态度做好。你做好第一个订单，第二个订单，后面客户就接踵而至，陆续有来。我有很多项目都是客户介绍来的，因为我做得好，态度也好。我们总在等待贵人，实际上，&lt;strong&gt;我们就是自己的贵人，把事情认真做好，永远不缺钱赚。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/29/35a592c5aad3c9b9c9f2b86e18623919.png" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/29/35a592c5aad3c9b9c9f2b86e18623919.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在我理解里，&lt;strong&gt;好好沟通，认真干活，坚决维护自己的权益，这三点构成了基本的交易逻辑&lt;/strong&gt;。不惹事也不怕事，遇到不靠谱的甲方乙方，还是得拎出气场来，把气撒出来，大家都是出来工作的，没有谁比谁高贵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果有什么新问题，欢迎大家在评论区追问，我会一一回复。祝你「接活」顺利！&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;</description><author>腻腻子</author><guid>https://sspai.com/prime/story/vol05-how-to-become-a-moonlighter</guid><pubDate>Thu, 08 Dec 2022 06:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>租房也努力精致一点：房屋小改小造计划</title><link>https://sspai.com/post/76216</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;作为在大城市工作的年轻人，租房是一个永远都绕不开的「时髦」话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能够拥有一个舒适的小窝，让自己在忙碌一天之后彻底放松和沉静下来，对我来说应该是每天最触手可及的快乐。但是租来的房子总有各种不尽如人意的地方，而且受限于房东的要求、时间、财力等问题，也不可能像小红书家居博主的租房视频一样进行大改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我将我的小屋改造计划关键词定为：小改小造。当然，所谓的修补也不可能是一步到位的，经过了小半年的边住边搞，到现在才基本完成了一开始的大部分设想。如果你和我一样也有想要小改小造的想法，那么我希望这篇文章可以对你有一些帮助。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;租来的基本状况&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本着不在路上花过多时间，并且要最大化个人生活空间的原则，我选择租公司附近两公里范围内的一室户，这不可避免地限制了我的很多租房想法。除去价格不菲的商用公寓和城中村，几乎就已经没有其他的选项，所以选来选去，只能做出妥协，定了一个小区里的公寓楼。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;户型状况&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我租到的是一室一厅的户型，但这栋公寓都有一个致命的缺点——客厅不见光。没有办法，租房不可能样样完美，考虑到白天几乎都在工作，周末和假期也尽可能逼迫自己出门浪而不是在家里发霉，所以也就勉强接受了这个缺陷。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/16/4e810f884bb246a4618fbbe8ceabae67.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/16/4e810f884bb246a4618fbbe8ceabae67.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;我家的简单户型图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总的来说，这个户型面积相对可观，除了一些无法改动的分区（例如卫生间和厨房），其余还是有很多空间可以利用。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;室内状况&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这栋公寓大多数房源都归属于几个来深圳避寒的东北大姐，而我这间的房东则是一个相对年轻的国企深二代。房东自己并不是一个乐于布置的人，房间里大多数的设施都是为了方便他做铲屎官，另外也还算认真地定制了柜子、装了电视以及摆了一个还能用的沙发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说租来的状况仅仅算是「凑活」，对我而言还远远不能达到拎包入住的状态。好在我个人也有一些从上一个家带来的「资产」和一些个人软装小计划，因此这个状况也刚好给了我一些发挥的空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漫漫「装修」路就这么开始了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;确定核心布置思路&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;租房改造不同于买方装修，很多时候并没有特别多的可操作空间，所以结合已有的陈设和设施来确定自己的布置思路很重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我尝试了很多所谓的「问题分析法」以及「思考原则」，却发现不断套用各种分析问题的模板还不如直接上手来得实在。改造房间无非是「破」和「立」两点，破什么就需要相应的立什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遵循这个思路，我尝试让自己按顺序回答以下几个问题，来明确我的思路和目标。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;问题 1：是否保留现有主体的装修风格？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对于租房来说，大多数情况下这个问题的答案都是「是」。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;问题 2：重点放在硬件重构还是软件布置？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;房子合同只签约了一年，并且硬件重构的难度太大，软件布置更靠谱。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;问题 3：最终我要实现什么效果？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;整体风格温馨&amp;gt;实现不同功能分区&amp;gt;尽可能实现智能化&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于这几个问题的答案，我的改造核心思路就确定为：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;通过一些软装的加入，把整个屋子打造成「温馨的家」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;设计几个小功能分区，把日常分散在不同的角落&lt;/li&gt;&lt;li&gt;加入一些能接入的智能家居，能少动手就少动手&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;确定了这个思路以后，接下来要做的就是动（采）手（购）了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;温馨怎么搞&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;第一个难题，就是怎么实现我的基调：温馨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟每天回家的时间有限，且大多数都是晚上在家，温馨就显得非常重要。但温馨是什么见仁见智。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想温馨更多意味着一种体感上的放松，让我的心情从紧张的工作状态回归到一种轻松自如的水平。心理学上讲，感官是心情的外部接触窗口。外界刺激通过感官传递到大脑，最终转化为我们对于事物的反应和情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以想放松下来就要从感官下手。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;视觉&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本人并不是职业设计师，也从来没有搞过装修，所以完全称不上专业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我个人对于事物的直观反应来看，第一视觉上要尽可能减少大量线条存在于较小的视野范围内，视觉上的杂乱与干扰很容易让我的心思进入浮躁的状态；第二一些柔和的视觉元素（包括物品和色彩）可以有效的减缓视觉冲击，布艺、编织物、暖色等元素的出现既可以丰富色彩，又可以让眼睛回归放松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是看回自己的家里，房东的地板是普通的偏黄色地砖，线条交错，各种家具也基本以暗色调为主，加上客厅平时无法见光，感觉随时都有可能坠入黑暗的深渊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是我：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;加入了地毯和布艺物品。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地毯这种编织物即能视觉上的柔和，同时还可以给家里增加一些不一样的色彩。打开小红书，各路家具博主家里，白色长毛不规则地毯几乎都是标配，但是拍照行，打理起来就不行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以一劳永逸，我选择了两块短毛地毯，分别放在了客厅和阳台。如此一来，在家里视觉范围内最大的两块空地中，就有了色彩的碰撞和直线交错的减弱。打开家门，看到的是灵动的地毯而不是冰冷的地砖，心情自然就会温暖起来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/16/1b575d2c5f278c3970965d22809b7026.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/16/1b575d2c5f278c3970965d22809b7026.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;有了地毯和沙发巾，客厅显得更像一个家了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;加入可变光源。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;房东并不是个时髦青年，家里用的全部都是老派的吸顶灯，甚至很少有点光源的存在。我并不会也不能改造整体电路，因此只能弃用老光源，加入新光源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是我拿出房东一直没有再用的两个落地台灯，并且把灯泡换成了可变光智能灯泡，在晚上的时候调节成暖光，然后就可以代替已有的吸顶灯了。另外书桌上的台灯也被我调整成了暖光为主，这样尤其在晚上，家里也能有些许温暖的感觉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/7393b61d93ad9e5018073e7468ab533e.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/7393b61d93ad9e5018073e7468ab533e.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/a755209f96b8a7c59b987fdd3fe9a436.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/a755209f96b8a7c59b987fdd3fe9a436.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;改变窗帘&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我住的楼层比较矮，阳台窗边又有不能拆除的护栏（也不知道是基于什么背景装的），而且离小区里同一栋居民楼距离很近，所以白天从卧室的阳台往外面看，只能看到对面生活的参差，充满了生硬感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看了很多攻略以后，我决定加一个白色纱帘来解决问题。纱帘可以把光线变柔和，还能够一定程度上遮挡住突兀的护栏，也保护了个人隐私。加上了纱帘以后，感觉卧室在白天也有了一点点家居博主的样子，视觉上也多了一丝朦胧感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/86a84c56c89016f18f5a602ed53a201c.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/86a84c56c89016f18f5a602ed53a201c.jpg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/08a0f96291dc072f10525d95bd0916c3.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/08a0f96291dc072f10525d95bd0916c3.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;添置香薰。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果不能实现全屋智能，晚上回到家的那一刻，你看到的大概率就是漆黑一片，所以带领你首先进入家里的可能不是眼睛而是鼻子——人类对于很多事物的记忆都停留在嗅觉和味觉，比如杭州的空气里永远飘荡着一种草木混合水汽的味道，家里的饭菜香味的总是一如既往的令人熟悉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我想，打开门的那一刻，不妨就让熟悉的味道带领我进入这个安静的空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给家里创造熟悉的味道，最简单的办法就是加入香薰。相比如蜡烛，无火香薰更适合放在家中日常使用，不需要特别打理，扩香范围也相对更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于我家的结构格局，客厅和卧室很难用同一种味道风格统一起来，而且客厅和卧室的功能也不同，所以在选择「味道」上也有细微的差异。客厅里我会尽量选择气味比较明显，且调香接受度相对比较高的大众香，花香调和柑橘调都很适合放在客厅，一是这类香调的整体偏温暖，不突兀，很容易让人产生熟悉且轻松的感觉，二来即使有客人来，也很容被接受。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/72185b6a7e277fac9416a04c285d497a.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/72185b6a7e277fac9416a04c285d497a.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;放在玄关的桂花香，屋子里有来一些秋天的味道&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而卧室更多作为自己的私人场所，我在卧室里无非就是看书、看电影、睡觉，所以卧室更适合选择味道更有个人特色的小众香。我很喜欢观夏的调香风格，香气偏淡，摒弃从调香到设计都带有一种精致愉悦的感觉，既不会让人觉得难以接受，同时又感觉香气中有着丰富的故事，所以我在床边的柜子上放了白桦公路，并不浓郁的木质香非常清新，也能起到一丝安神的功效。无论走在家里的哪个角落，都有自己熟悉的味道。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/527cb479b522446201da626cae8efbf1.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/527cb479b522446201da626cae8efbf1.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;卧室旁边的观夏，应该是最适合安神的灵药了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;温馨也就只能搞到这儿，接下来就是分区问题了。虽然我家面积对于独居来说看起来完全不够，但受限于厨房和卫生间不可改变的结构，以及房东自己定死的柜子，想做出大的分区空间来说难上加难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我只能退而求其次，在能利用的空间里尽量规划出小分区，于是，另一场改（剁）造（手）开始了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;功能分区建设&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从整体空间来看，我这个屋子能规划分区的只有客厅和卧室，大搞特搞是不可能了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是给一个空间内规划出几个不同的小分区还是可以的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿客厅来说，固定位置的有装在墙上的电视、排柜以及靠墙放置的沙发，可以移动的是电视柜和茶几，天然有的就是几平米的空地，那么这些组合起来，能做的就是娱乐、运动、制作和储物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了这个基本思路，客厅就被我制作成了这么几个小区：&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;影音娱乐区&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;影音的核心，当然就是电视和网络。房东的电视虽然确实只是个乐视，但却给全屋都组装了畅通无阻的网络，还赠送了我 Netflix 账号，所以我的影音娱乐就从电脑上迁移到了电视上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加上被我「装饰」过的沙发，很容易就有了一个影音娱乐区，日常看电影综艺追剧，电视和投屏全搞定。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/bb81c6105ada2bee1ddeddc0ea0b1bc4.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/bb81c6105ada2bee1ddeddc0ea0b1bc4.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;有Netflix以后，在客厅就不无聊了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;运动健身区&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;美其名曰是运动健身区，其实就是一块地毯和一个瑜伽垫。但是配合上电视和电视柜上的 PICO，随时 Keep 训练和 PICO 多合一运动 VR 也有了足够的空间，下班以后简单的进行一些运动轻松简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据我的经验，坚持运动的秘诀就是让运动在手边，相比于去健身房和找运动场，回家「倒地」就能开始的运动，更能让我坚持下来。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;美食制作区&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;原先房东将茶几放在了客厅正中央，占据了很大的空间且利用率极低。我将茶几移开建出了运动区，但是茶几又不能直接扔掉，于是我就在客厅建立了一个美食区，刚好弥补了厨房太小的不足——别人家有中厨和西厨，我家也有灶台和无火区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个被我安排在美食区的就是咖啡机，没办法，咖啡星人每天上班前靠着一杯拿铁续命，有时候被封在家里还会自己动手搞搞手冲实现丰衣足食。所以我就把茶几移到了客厅的角落，上面的排柜刚好用来放器具，下面的茶几立刻放上了咖啡机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没过多久，又被直播的空气炸锅颜值洗脑，立刻冲了一个用来偶尔做早餐和炸肉。每次也都不一定能做出美食，但有一个可以让自己动手的地方也会让我感受到生活的美好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/a198164de6ef9325608b129aead274fb.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/a198164de6ef9325608b129aead274fb.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;茶几变成了美食制作区，加一幅画更有情调&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;小型展览区&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;虽然我是没有什么资产的人，家里总要有一些要摆出来和布置的东西，比如我的书和我为数不多的香水。借用房东在卧室门口的定制柜格，我把其中一个竖排用来做书柜，让书香飘荡在我的卧室（不是）。同时我习惯于在出门前喷个香水，于是我就在客厅留老了一格柜子，「陈列」我的香水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想这些小展览并不是什么之前的玩意儿，但它们反应了一种重视和经营生活的态度，日子已经很卷了，但我在认真地经营生活。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/891b7cf3a387fa5e6a1fb8d9f98c97b0.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/891b7cf3a387fa5e6a1fb8d9f98c97b0.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;还是喜欢看实体书，书架也算是心情放松的净地了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;学习工作区&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我大概对书桌有一种莫名的执念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上学的时候就喜欢规整和布置自己的书桌，工作了以后觉得在家里也得有这样一片净土，所以当我还住在公司公寓的时候，我就果断的冲了升降桌和人体工学椅（如果经常搬家，那么强烈建议给升降桌装上滚轮），入手的都是乐歌和网易严选的基础款，价格基本合理，日常也够用。搬到这里的时候，我把房东的原来的书桌暂时送给了住在楼上的同事，在卧室的床边安置了我的桌椅，学习工作区的雏形就这么构建出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人在深圳，三天两头就有可能被区域静默，所以居家办公在这半年成了一种常态，偶尔还需要看看 Netflix 没有的视频，所以一个大的显示器就成为了书桌的刚需。我在今年 618 的时候冲了优派的一款性价比显示器和一个桌面木架，加上本来在用的 Mac，工作和娱乐的都绰绰有余了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的升降桌桌面不大，普通的 60×120，平面利用的可能性实在有限，只能考虑立体利用。加上有了显示器以后，桌面的空间就个更少了，因此我就加了一个洞洞板，用来放置我其他的电子设备，同时可以做装饰。当然也因此利用木架带来的空隙把一些摆件、装饰品和充电板填充了进去，很好地利用了这些琐碎的空间，书桌也显得不会特别单调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后我在桌面下加了一个理线盘，把插排和各种设备线路尽可能放在桌面以下，同时把充电设备尽可能改成无线充电，减少桌面凌乱的可能（当然桌下自然就是一团糟）。一切就绪，这张书桌和这把椅子，就成了我每天下班以后用来给自己充电的场所。一张书桌对我来说，意义非凡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/19/bd0794cb2cadab1c4061152cc24632d7.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/19/bd0794cb2cadab1c4061152cc24632d7.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/19/e852991da5eeb8be2a45d57ed3791460.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/19/e852991da5eeb8be2a45d57ed3791460.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;心情放松区&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;古早的时候有个电视剧叫《18 岁的天空》，里面的教导主任经常会在压力大的时候把左手放在一个抽屉上，说那是让她快乐的秘密，这个场景我现在也经常能够想起。工作以后，人经常会处于一种压力紧绷的状态，所以家里也要有个让人一看就能够放松的角落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;书桌旁边还有一个空置的角落，所以我把让我放松的东西都转移到这里来。用了一个网红收纳箱，上面放上黑胶唱片机，有时候心情很烦躁或者很好的时候，都可以放张唱片上来转一转，听专辑总会让我进入一个丰富的内心世界，搭配上的一束花，一个版画，这个角落就是可以让人进入幻想世界的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人的家里都应该有这样一个地方，毕竟快乐的秘密从来都归属于自己。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/0731a2306aab40309d4679ea59a7d2af.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/0731a2306aab40309d4679ea59a7d2af.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/c6e2d93ed0b54b07cd86b485e8b78787.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/c6e2d93ed0b54b07cd86b485e8b78787.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;杂乱的分区把一个原本非常无聊的房子变成了一个每天都想让人多花一些时间的地方。无论面积大小，都是可以做一些简单功能分区的。即使没有过多的预算，简单的布置也能让租来的房子多一点人情味。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;智能家居设置&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;现在这个年代，智能家居已经成为了大多数人家装修的标配。可是租房没有主动权，想要租到全屋智能的房子，可能就是高贵的富人区了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然客观条件有限制，那就自己动手、丰衣足食。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;智能设备&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如前文所说，我几乎启用了家里的吸顶灯，改成了用台灯和暖光作为主要光源，所以一步到位，索性我就选择了智能灯泡。由于使用 Apple 全家桶的缘故，在 Matter 协议还没有普及之前能选择智能灯泡本身并不多。曾经我也有过使用 Aqara 的经历，但复杂的 2.4G 和 5G 的设置总是让人有点崩溃，研究了一圈国内的厂家以后我果断放弃，直接找淘宝的一些小店，买口碑不错、支持 Apple 生态的灯泡，效果也很不错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加上本身就支持 HomeKit 的米家台灯 1S，我日常需要用到的所有光源都实现了智能控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了一次成功的购买经验，让我对把家里傻瓜的空调智能化的期待又燃起了一点火花。于是我顺着这家店的线索又下单了老板自己开发的空调红外发射器，经过一番简单的设置以后，也成功把空调拉进了智能的行列。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/a7a2ee8f0b7b33002c96ed5119d11324.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/a7a2ee8f0b7b33002c96ed5119d11324.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;这两家店都不错，HomeKit的朋友可以试试&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;场景联动&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;加入智能设备只是第一步，既然叫智能家居，我就需要更多的自动化场景设置，最简单的就是「到家」和「出门」两个场景。我在晚上设置了 9 点以后进入「到家模式」：把卧室和客厅的灯调整成 75% 的暖光，同时把空调调整到 24 度，借助 HomePod mini 这个家庭中枢，下班到家的时候，屋子里已经变成了欢迎我回家的状态；早上出门的时候，只需要喊一声 Hey Siri 全部的设备都会关闭，不会有忘记关灯和关空调的麻烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前这两个简单的场景已经足够应付我的日常使用。在设置这些东西的时候我也越来越发现没必要追求面面俱到，几个简单的智能灯泡和开关也能覆盖 80% 的主要需求，至少能省去开关的动作，减少忘记关电器的烦恼，并且在回家的时候就感受到熟悉的温度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但生活就是这样在一次又一次的迭代中变得更好。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/897225515032f3e7acba3432e38d16d8.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/18/897225515032f3e7acba3432e38d16d8.jpeg"/&gt;&lt;figcaption&gt;设置好了场景联动，回家也可以自动化&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;结语：美好舒适的生活，你值得拥有&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;经过了这一番折腾，租来的房子越来越有了一些的自己家的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工作卷出天际，日常并没有太多让人感觉到生活氛围的时刻，所以家里对我来说尤其重要，我想对你也是。租房本身就是一个复杂的多方博弈，我们难免会吃点亏，甚至没有办法租到完全满意的房子。但房子是租来的，居住体验是自己的。乐于动手和布置也许就能带来不一样的体验和另一种生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我时常告诉自己，要经常保持着对生活的热爱，把自己活成自己想要活成的样子，永远都只需要一份来自内心的向往和动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 少数派请你做地图：城市声音收藏夹&lt;a href="https://sspai.com/post/76807" target="_blank"&gt;火热征集中&lt;/a&gt;，期待你创作的城市之声 🎧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载&lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注&lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的&lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>EricYoung</author><guid>https://sspai.com/post/76216</guid><pubDate>Thu, 08 Dec 2022 03:23:14 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：Apple 推出 Apple Music 唱歌服务、艾尔登法环发布 DLC 等</title><link>https://sspai.com/post/77162</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Apple 推出「Apple Music 唱歌」服务&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;近日，Apple 公司推出「Apple Music 唱歌」服务，该功能相当于 K 歌模式，用户可以调整 K 歌过程中的人声与原唱比例，还可以和朋友对唱。iPhone、iPad 及 Apple TV 4K 上的 Apple Music 订阅用户均可使用该服务。「Apple Music 唱歌」将会在本月晚些时候正式上线。&lt;a href="https://www.apple.com.cn/newsroom/2022/12/apple-introduces-apple-music-sing/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/article/9fdc77e128e61218bd38c6e7efedbef4" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/article/9fdc77e128e61218bd38c6e7efedbef4"/&gt;&lt;figcaption&gt;功能示意图，图片来自新闻源&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;Apple Pay 正式支持吉林通&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;自 12 月 8 日起，Apple Pay 将正式支持吉林通，用户将吉林通添加至 iPhone 或 Apple Watch 后即可乘坐公交车，并享受 12 个月的限时免费开卡权益。目前，Apple Pay 支持的市政交通卡已达 30 个城市。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/article/7b31f6b841adb52fc4d23460d76352d4" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/article/7b31f6b841adb52fc4d23460d76352d4"/&gt;&lt;figcaption&gt;吉林通示意图&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Apple Pay 的上海用户自 12 月 8 日至 30 日内可以享受最高 30 元的出行补贴。新用户在首次将上海交通卡添加至 Apple Pay 后即可领取免费出行补贴卡，总名额为 2.5 万个；老用户则可以在《上海交通卡》app 内抽取 5 元或 10 元出行补贴卡，奖品共 3.4 万份。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sonos 推出全新紧凑型条形音响 Ray&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;12 月 7 日，Sonos 公司推出全新超紧凑型智能条形音响 Ray，Ray 采用定制声学设计，可以精确协调高频和中频，而其专利抗失真技术可呈现量感完美的低音。Ray 支持 Sonos 的积木式无线拓展能力，可以添加一对 One 系列智能音响以营造环绕声效果，或者连接其它 Sonos 音响设备。Ray 现已在各电商平台开售，售价 2799 元，有哑光黑色和白色可供选择。&lt;a href="https://www.pingwest.com/w/274246" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/article/cbd5ecbbd0672e1d4a9bb3f352eea409" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/08/article/cbd5ecbbd0672e1d4a9bb3f352eea409"/&gt;&lt;figcaption&gt;产品外观图，图片来自新闻源&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;HBO Max 服务重返 Amazon Prime Video&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;12 月 7 日，华纳兄弟及亚马逊公司联合宣布，影片流媒体服务 HBO Max 将重返 Prime Video 平台，用户每月支付 14.99 美元的费用即可订阅该服务。双方还将于 2023 年推出增强版服务，整合 HBO Max 及 Discovery+ 的内容。&lt;a href="https://news.yahoo.com/hbo-max-comes-back-prime-161436628.html" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;上汽大众发布 ID. 系列黑屏问题解决方案&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;上汽大众于 12 月 7 日发布了 ID. 系列车型黑屏的技术解决方案：遇到黑屏的用户可以选择长按显示屏左下角电源键至中控屏幕亮起，或者选择锁车后等待车辆休眠至 SOS 灯熄灭，然后重启车辆。黑屏时如需开启空调，则可以在方向盘左侧、空调出风口下灯光控制面板上双击 Max 按键。如果以上方法仍不能恢复，可选择前往就近授权经销商处进行全面检查。&lt;a href="https://weibo.com/1881301247/MilMaqMdQ?layerid=4843736146381898" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;微软承诺十年内不会独占《使命召唤》&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;近日，微软公司游戏部门执行长 Phil Spencer 通过社交媒体承诺，如果微软成功收购动视暴雪，未来十年内的《使命召唤》系列游戏都将登陆任天堂主机及 Steam 平台。&lt;a href="https://twitter.com/XboxP3/status/1600342335845724160?s=20&amp;amp;t=1TDIWRPYZcWuppSRwNh1RA" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《艾尔登法环》推出竞技场 DLC&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;12 月 7 日，动作游戏《艾尔登法环》推出免费 DLC「竞技场」，开放宁姆格福、罗德尔及盖利德等 3 座 PvP 竞技场，玩家可以进行 1v1 决斗、自由战斗和团体混战。 &lt;a href="https://www.gcores.com/articles/159591" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;12 月 6 日，索尼集团对外透露，将成立 AI 研究组织 Sony Research。索尼公司的未来研发方向也将集中在 AI、数字虚拟空间和半导体业务等 3 个领域内。&lt;a href="https://www.pingwest.com/w/274252" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;据一份研究报告显示，微软高层最近在考虑开发一款「超级 app」，能够在一个 app 内提供各种服务与产品，该产品的灵感可能来自微信。&lt;a href="https://mspoweruser.com/microsoft-reportedly-considering-mobile-super-app/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的好文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 少数派请你做地图：城市声音收藏夹&lt;a href="https://sspai.com/post/76807" target="_blank"&gt;火热征集中&lt;/a&gt;，期待你创作的城市之声 🎧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载&lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注&lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的&lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/77162</guid><pubDate>Thu, 08 Dec 2022 00:28:33 GMT</pubDate></item><item><title>寒冷的新冠流行季，这些家庭备药与照护方法帮你度过</title><link>https://sspai.com/post/77155</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;新冠病毒在这三年的变异中已经削弱了不少，医学界对它的了解也有所加深，和当初武汉的状况不可同日而语。但「变温和了」不等于完全「变得温和」&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;，随着国内新冠疫情政策逐渐放宽，有不少人开始担心感染后该如何在家自我治疗，尤其家中有老人小孩，或是尚未接种疫苗的朋友。除了做好防护、尽量让自己不被感染之外，还有什么能做的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文就将介绍一些在家中应对新冠的方法，包括能用来&lt;strong&gt;缓解症状&lt;/strong&gt;的非处方药，和无需使用药物的&lt;strong&gt;自我照护&lt;/strong&gt;方法。由于国内暂时没有发布统一的自我治疗指导手册，因此大部分内容借鉴自 &lt;a href="https://www.cdc.gov/" target="_blank"&gt;CDC&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.nhs.uk/" target="_blank"&gt;NHS&lt;/a&gt; 及 &lt;a href="https://www.who.int/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019" target="_blank"&gt;WHO&lt;/a&gt; 发布的相关治疗建议，具体的参考资料在文中链接、注释处可以查阅，&lt;strong&gt;文末有总结表格与其他相关文章&lt;/strong&gt;以供参考。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;值得警惕的症状&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在开始之前，先说一下「&lt;strong&gt;不能在家里自行治疗等痊愈的情况&lt;/strong&gt;」。如果出现了以下这些症状，请尽早去医院检查并接受治疗：&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;喘不过气来，甚至连说短句也费劲；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;胸口出现持续的疼痛、挤压感；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;咳血；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;皮肤、嘴唇和甲床苍白、发灰，皮肤出现斑点；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有皮疹，且用玻璃杯压在皮疹上时，皮疹不会褪色；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;除了发烧以外还有其他症状 5 天以上没有好转；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;困惑、晕倒、持续昏睡，无法或很难醒来；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;说话困难，或理解他人讲话困难；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;出现面部、手臂和腿部的无力，尤其是在一侧身体上出现。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;对儿童来说，在上述症状之外，还有这些情况同样值得注意：&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;脖子僵硬；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;出现了无法停止的抽搐；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;对光线感到困扰；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;哭声相比平时更弱；或无法停止啼哭；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不像平时那样积极地对外界事物作出反应，或对平时的活动（如进食）不感兴趣。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这些症状往往说明：一，此时状况已经&lt;strong&gt;脱离了轻症范畴&lt;/strong&gt;；或者二，这些症状本身不具有特异性，容易&lt;strong&gt;与其他严重疾病混淆&lt;/strong&gt;（比如比较常被提及的病毒感染并发症心肌炎），需要去医院做进一步的检查，防止病情恶化或误诊。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnBTy6fPfFNrDeBgOo74oKif" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855olb34tf7t6a8c60" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855olb34tf7t6a8c60"/&gt;&lt;figcaption&gt;图源：&lt;a href="https://www.edh.tw/article/27868" target="_blank"&gt;https://www.edh.tw/article/27868&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;可能影响症状严重程度的因素&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对&lt;strong&gt;孕妇&lt;/strong&gt;、50 岁以上的&lt;strong&gt;老人&lt;/strong&gt;、5 岁以下的&lt;strong&gt;儿童&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;自身有慢性基础疾病&lt;/strong&gt;，以及因为种种原因&lt;strong&gt;免疫系统较弱&lt;/strong&gt;的人群来说，感染后出现重症的几率也更大。相反，如果有疫苗保护，或者过往的感染经历已经在体内建立了抗体，就可以有效地保护自己和身边人，少被病毒侵扰。疫苗的效果会随着时间过去慢慢减弱，因此及时补种加强针也十分有必要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论如何，&lt;strong&gt;疫苗仍是防护自身的最佳途径&lt;/strong&gt;。香港的团队对比了接种疫苗和未接种疫苗者的新冠重症率和死亡率，发现在各个年龄段中，未接种疫苗者（下图中绿色）的重症率和死亡率都要远远高于已经接种疫苗的人群。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn0FIUmYRd1tPatnb1OeJ4Se" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855otb34tf62m34u00" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855otb34tf62m34u00"/&gt;&lt;figcaption&gt;McMenamin, M.E. &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt; (2022) “Vaccine effectiveness of one, two, and three doses of BNT162B2 and Coronavac against covid-19 in Hong Kong: A population-based observational study,” &lt;i&gt;The Lancet Infectious Diseases&lt;/i&gt;, 22(10), pp. 1435–1443. Available at: https://doi.org/10.1016/s1473-3099(22)00345-0.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而即使科兴疫苗（左图中橙色）的有效率不如复必泰（Pfizer-BioNTech，左图中紫色），但在接种过加强针后，两种疫苗有效率的差异已经非常微小，并且都能为新冠病毒提供不错的防护。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/088fdb3a87ecb112f5407940910099b5.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/088fdb3a87ecb112f5407940910099b5.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/3acff4eb498a2057bf8c4de69106a1db.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/3acff4eb498a2057bf8c4de69106a1db.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;应对种种症状的非处方药物&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本节将会介绍可以用来缓解新冠症状的非处方药，可以直接跳到相应的段落查看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非处方药就是无需医生处方即可在药店买到的药品。它们通常是上市许久的处方药，经过了大量的评估，确保个人使用时不会造成严重的副作用，才会下放为非处方药。和处方药相比，它们更安全、副作用更小，适用的症状也更轻微。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，尽管非处方药已经相对安全，但药物都有其适用人群、安全剂量，并且可能与其他非处方或处方药物或食物发生相互作用。因此，在服用前，&lt;strong&gt;请务必检查随盒附赠的说明书&lt;/strong&gt;，确认适用后，再按照推荐的剂量服用。老人、儿童、孕妇、哺乳期女性、慢性病患者，和肝肾功能受损者需要格外注意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文中介绍的将是药物的&lt;strong&gt;活性成分&lt;/strong&gt;，即某种成分的「通用名」。同一种药物可能以不同的商品名发售，在购买时认准包装上的介绍即可。有些药物是多种有效成分的&lt;strong&gt;复方制剂&lt;/strong&gt;，与单个药品没有高下之分，主要区别在于每次要吃几片药，因此&lt;strong&gt;看清有什么有效成分&lt;/strong&gt;然后按需选购即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⚠️️ 复方制剂很适合家中备药，但务必认清有效成分，谨慎与其他药物联用，以防单种药物过量。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnaqXBMQ9fYrONSorowIvvu3" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855plb34tf7stte2d0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855plb34tf7stte2d0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;退烧止痛&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对乙酰氨基酚（扑热息痛）&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;布洛芬&lt;/strong&gt;是最常用的两种非处方镇痛药，它们也有退烧的功效。目前尚&lt;strong&gt;没有证据&lt;/strong&gt;说明布洛芬会让新冠症状加重，因此服用任意一种都是安全的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扑热息痛相对而言是更安全的退烧药，无论是小孩子还是孕妇都可以服用。通常情况下，它唯一的不安全因素就来自于过量服用导致的急性肝损伤。健康的成年人只要 24 小时内服用不超过总计 4g，并且两次服药的间隔超过了四小时，就无需担心服药过量。如果肝肾功能受损、长期饮酒、体重过低（&amp;lt;50 kg）以及未成年人，扑热息痛的安全上限就会更低一点。另外，正在服用的其他药物也有可能影响扑热息痛的代谢，因此在服用前，最好仔细阅读说明书，确保服用的是安全剂量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布洛芬属于非甾体抗炎药，也是公认最安全的非甾体抗炎药。它的效果比扑热息痛更强一点，不过有更多相互作用，也可能影响胃肠道黏膜，出现腹部不适的症状（不过这个在服用前吃点东西垫垫就行）。布洛芬在 24 小时内的服用上限是 2.4 g，未成年人中更低，需要参考说明书中的剂量服用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，布洛芬和同族的其他非甾体抗炎药都不适合孕妇、心脏衰竭、哮喘和慢性阻塞性肺病（COPD）、胃肠道溃疡患者，以及肝肾功能受损者服用。如果你是此类患者，扑热息痛或许是更合适的选择，但在购买前最好还应该咨询一下医生的意见。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/55b354f0aec42573f12054306bf969b6.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/55b354f0aec42573f12054306bf969b6.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/98b09923411603938b440c3ce20e20e9.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/98b09923411603938b440c3ce20e20e9.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，在发烧时很有可能大量出汗，这就会让身体一直处于一个缺水的状态中。当人体缺乏水分，可能会感到口渴、头晕、少尿等等，无法顺畅表达自己感受的婴幼儿还会频繁舔嘴唇、哭泣时泪水减少、眼睛凹陷&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;。这些症状可以通过&lt;strong&gt;多喝水&lt;/strong&gt;缓解，或者购买&lt;strong&gt;口服补液盐&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;补充失去的电解质。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;咳嗽&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;⚠️️ 镇咳药与化痰药&lt;strong&gt;即使归为非处方药也不要轻易擅自使用&lt;/strong&gt;，务必咨询具有资格的医/药从业者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最新流行的新冠变异株奥密克戎（Omicron）和最初代的病毒不同，感染后症状主要出现在咽喉，最常见的两个症状就是咳嗽与喉咙痛。咳嗽又分为痰咳和不会分泌痰液的干咳，前者出现是因为身体试图把产生的有害分泌物（痰）清除出体内，后者则是因为感染后喉部变得更敏感了，平时习以为常的气流和小颗粒都有可能激发咳嗽反射。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非处方的止咳化痰药有&lt;strong&gt;愈创甘油醚&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;羧甲司坦&lt;/strong&gt;，前者不适合 12 岁以下的儿童服用，12 岁以上的未成年儿童需要在专业人士指导下使用。愈创甘油醚会引起支气管分泌增加，使痰液稀释，从而缓解症状。它的常见副作用包括了恶心、头晕、嗜睡和过敏，同时因为作用于血管平滑肌，因此不建议高血压患者服用。愈创甘油醚还可能与某些药物发生相互作用，因此服用前请参阅产品说明书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;羧甲司坦&lt;/strong&gt;的作用原理是降低痰液的浓稠性，使其更容易从身体内排出。它的的副作用与愈创甘油醚类似，只不过胃肠道不适症状可能更常见。在服用时，&lt;strong&gt;应避免同时服用强镇咳药&lt;/strong&gt;，以免痰液堵塞气道。有肝脏疾病、胃溃疡者和孕妇请在医生指导下服用。使用羧甲司坦后如果出现了呕吐，应及时就医。它不适合与某些处方药及非处方药共同服用（如非甾体抗炎药、皮质类固醇与某些抗凝血剂），服用前请参阅产品说明书。&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样常见的还有&lt;strong&gt;氨溴索、溴己新&lt;/strong&gt;等降低痰液黏稠度的药物，副作用相对较小，但使用前同样务必详细咨询从业人员。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/3dae3f0ab30466026e53ebbf01598d26.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/3dae3f0ab30466026e53ebbf01598d26.png"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/05bdeb92e0b4c319dd170dd0b0ec0420.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/05bdeb92e0b4c319dd170dd0b0ec0420.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;适用于干咳的药物有&lt;strong&gt;福尔可定&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;右美沙芬&lt;/strong&gt;，它们的作用原理都是抑制大脑中的咳嗽中枢，并且都不适合用于 12 岁以下的儿童、慢性呼吸道疾病患者、孕妇。右美沙芬不适合正在服用精神类药物的人使用，且与有些药物可能产生相互作用，在服用前请参阅说明书。&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，&lt;strong&gt;治疗干咳的和痰咳的药物不能混用&lt;/strong&gt;。这两种咳嗽的起因不同，因此药物也是通过不同方式起效。在出现痰咳时使用应对干咳的药物，可能会使咳嗽的频率降低，但也会导致痰液聚集在气管中，出现更严重的后果；相反，痰咳的药物对干咳没有效果，而如果想要让药物起效就多吃一些，更容易出现药物过量反应。因此，无论什么情况，都不要使用不对症的咳嗽药！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对无法服用止咳药却不停干咳的 1 岁以上儿童来说，可以考虑尝试&lt;strong&gt;蜂蜜水&lt;/strong&gt;。蜂蜜中的糖分会促进唾液和呼吸道粘液的分泌，让喉咙没那么敏感，因而减少咳嗽的频率。同时蜂蜜还有一定的消炎、抗菌功效，对持续干咳导致的喉部不适也有缓解作用。&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;喉咙痛&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;感染奥密克戎后另一个常见的症状是喉咙痛。这和细菌感染导致的喉咙痛毫无关系，因此&lt;strong&gt;服用抗生素是没有用的&lt;/strong&gt;。推荐的非处方药有两类，一种是局部麻醉剂，另一种是各种润喉糖。前面提到过的退烧止痛药和蜂蜜水也能对缓解喉咙痛有所帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和蜂蜜水相似，&lt;strong&gt;润喉糖&lt;/strong&gt;中的糖分可以促进唾液分泌以帮助喉咙湿润、减少刺激。部分药用润喉糖中还会加入局部麻醉剂、抗菌药物和止痛药，使其效果更佳&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像&lt;strong&gt;利多卡因&lt;/strong&gt;喷剂就是一种局部麻醉剂，它的作用是阻断痛觉在神经中的传播，简单来说，就是让那块区域「麻了」、没感觉了，自然就感觉不到不适。不过等到药效过去，被药物掩盖的痛觉还是会重新显现，一般情况不必要。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnLAPWKtgvDTbvvLzo8Tw6pc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855qtb34tf7stte2e0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855qtb34tf7stte2e0"/&gt;&lt;figcaption&gt;一种药用润喉糖，图源 TravelPharm&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;流鼻涕&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;治疗流鼻涕最有用的是各种抗组胺药物，比如&lt;strong&gt;氯苯那敏&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;氯雷他定&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;西替利嗪&lt;/strong&gt;，它们通常用来治疗各种过敏。这类药物分成一代和二代，氯苯那敏（扑尔敏）是一代药物，服用后可能导致昏睡，适合睡前服用，即使没有相关症状也可以用来助眠；氯雷他定和西替利嗪是二代药物，不会造成困倦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;擤鼻涕次数过多可能导致鼻腔内部又干又痛，有时鼻孔下方也会被纸巾蹭得得通红——我想春夏之交的鼻炎患者应该清楚这是种什么感受。使用更柔软的纸巾可以有效减弱鼻下摩擦；将温热的生理盐水喷剂用于鼻腔，或者把鼻子放在热水杯上感受水蒸气，都能够缓解鼻腔内部的不适。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnQtTe0DcsIzHXbVVpo57nSc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855rlb34tf7t6a8c70" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855rlb34tf7t6a8c70"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;鼻塞&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;市面上可以买到的药物中，&lt;strong&gt;塞洛唑啉&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;伪麻黄碱&lt;/strong&gt;可以有效缓解鼻塞的症状，前者的常见形式是滴鼻剂，后者常见于感冒合剂中，直接购买合剂即可。常见的副作用包括感到不适、头痛和口干，使用时间越短副作用越小，通常不建议超过使用 7 天。它们可能会升高血压和心率，因此有心脏病和高血压者慎用。在服用这些药物时，尽量减少咖啡因（如咖啡、茶、可乐和巧克力）的摄入量，咖啡因可以增加心率，与药物共同作用会出现如发抖这样的副作用。另外，12 岁以下的儿童、孕妇、哺乳期妇女及青光眼患者需要在医生指导下服用。可能与其他药物产生相互作用，服用前请参阅产品说明书&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnwELsAqivKaExWwrBgcQhRg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855rtb34tf62m34u10" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855rtb34tf62m34u10"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;胃酸返流&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;感染后还有一定几率出现胃酸返流的症状，像是胸部中间出现的烧灼感，和嘴里不愉快的酸味，症状往往在进食后、躺下时和弯腰时加重——这些都是胃酸返流导致的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共有两类非处方药可以用来缓解胃酸返流：&lt;strong&gt;抗酸剂&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;抑酸药&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;11&lt;/sup&gt;。前者采用酸碱中和的方式降低胃酸的浓度，它的主要成分多为弱碱性无机盐，包括氢氧化铝、碳酸氢钠、铝碳酸镁（达喜）等，目前大家比较熟悉和常用的是铝碳酸镁。抑酸药的主要成分有药名以「替丁」结尾的 H2 受体拮抗剂，如西咪替丁、法莫替丁；还有药名常以「拉唑」结尾的质子泵抑制剂，主要有雷贝拉唑、奥美拉唑、泮托拉唑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抗酸剂起效更快，但它们只能在出现症状时短暂缓解，长期使用会导致种种副作用；抑酸药的效果更持久，更适用于长期的胃肠道不适，但长期服用可能导致缺乏维生素。这两种药物都需要在饭后服用效果最好，进食后也是最容易出现胃酸返流的时候。有些药物可能会与其他药物有相互作用，在服用前请参阅产品说明书。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn9LW5PPUZ98TY0KH2NJ6bkg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855s5b34tf7t6a8c7g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855s5b34tf7t6a8c7g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;服用时有特定顺序吗？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;最近几天，网络上流传着一张「&lt;a href="https://weibo.com/7548639008/Mik3YvUu7" target="_blank"&gt;新冠吃药顺序图&lt;/a&gt;」，大意是说在感染后应该按照某个特定的顺序服药。市售的非处方药中没有可以「治疗」新冠的药物，更多地是起「缓解症状」的作用。因此，&lt;strong&gt;完全无需按照这个图片中的顺序吃药&lt;/strong&gt;，出现什么症状就吃对应的药物，出现了值得警惕的症状及时就医，才是对身体更好的方式。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;自我照护&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在上一节中介绍了用来应对新冠症状的一些非处方药物。但这些药物并不能缓解感染后的所有症状，也不适用于所有人。所以这一节里，就将介绍如何在不使用药物的情况下，减少病痛的折磨。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;呼吸急促&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;新冠是呼吸道疾病，并且疾病本身十分消耗体力，因此呼吸急促出现的几率非常高，在进行一些耗费体力的活动后更可能出现——这些也不代表新冠病毒已经对肺部造成了损伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常，体力消耗导致的呼吸急促在一段时间后就可以自行改善。你还可以采用这些方法减轻症状：&lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;降低室内温度，比如关掉暖气、打开窗户，但不要使用风扇，它们会把病毒传到室内的其他地方；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;深呼吸，吸气时用鼻子，并从嘴里缓慢吐出气流，就像轻柔地吹蜡烛那样；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;采用体力消耗更小的姿势，比如俯卧、侧卧；前倾坐位（身体前倾或趴在桌子上）；直立时身体稍微前倾，可以在面前放一把椅子，或者背靠墙壁，如下图所示。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnV5ejgQ4HTyMZH5JxY6aKig" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855slb34tf7stte2eg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855slb34tf7stte2eg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;持续咳嗽&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在前文已经介绍过，对一岁以上、无法服用药物的儿童，可以用温热的蜂蜜水缓解症状，这一点对于成年人来说也同样适用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;干咳的主要原因就是气道对外界的刺激更敏感了，因此用鼻子而不是嘴呼吸，能减少喉部接收到的刺激源。同样地，如果有吸烟的习惯，也建议暂停，在此期间可以用尼古丁贴剂等过渡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成年人&lt;/strong&gt;还可以试试「&lt;a href="https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/349695/WHO-EURO-2021-855-40590-62244-chi.pdf" target="_blank"&gt;停止咳嗽练习&lt;/a&gt;」，即在出现咳嗽冲动时就闭上嘴，用手捂嘴、闷住咳嗽，同时做吞咽动作；屏住呼吸一小会儿。再次开始呼吸时，用鼻子轻柔地吸气和呼气。几次下来应该就能有所改善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是因为夜间胃酸返流导致的咳嗽，比如躺下就想咳嗽，可以适当抬高枕头，或者转为侧卧，看看是否有改善。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;吞咽困难&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;新冠导致的喉咙肿痛可能导致吞咽困难，甚至在进食时让食物误入气管。如果出现了这个问题，首先可以做的是尝试不同质地的食物，看是否有一些能让你吞咽得更舒服，比如软的、光滑的、湿润的小块食物，通常更好吞下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吃东西时，也要尽可能身体坐直、保持注意力集中，避免在吃饭或喝水时说话——这么做可能导致气道开放，致使食物和饮料误入气道。咀嚼时细嚼慢咽，确保口腔内没有食物后再吃/喝下一口。&lt;sup&gt;13&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果吃完一餐就让你精疲力尽，那就可以把一顿饭的量分成多份，少食多餐。另外也要注意保持口腔清洁，一天刷两次牙。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;丧失味觉和嗅觉&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;味觉和嗅觉丧失往往在其他症状后出现，往往有 5 天左右的延迟。大部分的新冠症状会在感染后一周消失，但味觉和嗅觉往往需要两周甚至更久才能恢复。&lt;sup&gt;14&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前没有药物可以加速味觉和嗅觉修复。可以试着进行嗅觉训练看看是否能有改善，比如闻不同的气味，试着辨识它们之间的区别。饮食也会显得淡而无味，一个方法是在食物中添加不同的香草和香料（有可能加重胃反流），另一个则是尝试 &lt;a href="https://www.douban.com/group/topic/273218231/" target="_blank"&gt;以质感而非味道搭配食物&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者干脆放弃享受食物，用代餐确保每日能补充足够的营养。需要注意，代餐本身也有不少讨论，它是否能完全替代普通食物还没有定论，因此在大量尝试前请咨询医生意见再开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，嗅觉缺失可能导致对生活中常见的一些危险因素缺乏警觉性。比如在做菜时一不小心烧糊锅、或者无法及时感知到煤气泄露的臭味。如果独居在家，就更要注意这些问题，远离高危行为，保障自身安全。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/51c01323efc6cf561e91c060190f8255.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/07/51c01323efc6cf561e91c060190f8255.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;虽然说剌激性味道可以作为测试……我们仍然不建议你舔这个。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;保持健康、均衡的饮食&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在吞咽困难和丧失味觉和嗅觉的双重 BUFF 加持下，维持一个营养、均衡的饮食就没那么容易了。但得病期间身体消耗加大，除了多休息之外，最重要的就是给身体提供足够的能量抗击病毒，因此健康的饮食还是十分有必要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世卫组织推荐每日饮食包括以下内容：&lt;sup&gt;15&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;水果、蔬菜、各种豆类（如扁豆等豆类）、坚果和全谷物类（如未加工的玉米、小米、燕 麦、小麦和糙米）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;每天至少吃五份（1 份 = 80 克）各种水果和蔬菜，每餐都应有蔬菜；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;选择全谷物食品，包括全麦面包、米和面；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;选择富含蛋白质的食物，如各种豆类、鱼、蛋和瘦肉；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;每天吃一些乳制品或乳制替代品（如豆制品）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;限制盐、脂肪和糖的摄入量：&lt;/li&gt;&lt;li&gt;每天盐的摄入量应少于 5 克，大约一茶匙&lt;/li&gt;&lt;li&gt;每天的糖摄入量应少于 50 克，大约 12 茶匙&lt;/li&gt;&lt;li&gt;脂肪摄入量应低于摄入总能量的30%，选择鱼、牛油果、坚果和植物油中的不饱和脂 肪，而不是饱和脂肪和反式脂肪。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;多喝水，目标是每天喝 6-8 杯水——并且因为发烧时总是无可避免地出汗，所以补充水分就更重要了。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnqR6IMCyUtKxKMwCvkrk9wd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855ttb34tf62m34u20" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855ttb34tf62m34u20"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;注意卫生&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;大多数感染新冠病毒的患者病情轻微，只需居家治疗即可自行康复。在恢复期间，无论是独居还是与他人同住，卫生问题也需要注意，以防康复后再次感染病毒，或将病毒传播给其他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感染新冠病毒后，在打喷嚏或咳嗽时，携带病毒的呼吸道飞沫会释放到空气中。落在物体表面的病毒可以存活数小时至数天，大多数表面在 3 天之后就很难因为接触而传染了。&lt;sup&gt;16&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，仍然建议应及时清洗、消毒家中经常接触的表面，比如桌子、门把手、电灯开关、马桶、水龙头等，以及日常经常使用的电子设备，如手机、电脑、键盘和鼠标等，最好可以做到「一日一清洁」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日常消毒可以以 1:49 的比例稀释家用漂白水（即混合 10 毫升含 5.25% 次氯酸的家用漂白水与 490 毫升清水混合），待 15-30 分钟后，用清水清洗并抹干。&lt;sup&gt;17&lt;/sup&gt;金属表面可用浓度为 70% 的酒精，电子设备请参考厂商的说明清洁，如 &lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/HT204172#:~:text=%E4%BD%A0%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%BD%BF%E7%94%A870%25%20%E5%BC%82,%E6%B5%B8%E5%85%A5%E4%BB%BB%E4%BD%95%E6%B8%85%E6%B4%81%E5%89%82%E4%B8%AD%E3%80%82" target="_blank"&gt;Apple 产品的清洁指南&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与患者同住时，要注意分开使用餐具和床上用品等私人物品。洗涤时，最好以最高温度烘干，接触过感染者衣物后要及时清理双手和衣物篮。清洗餐具时最好带上手套，用肥皂和热水、或洗碗机清洗。&lt;sup&gt;18&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnSZ9TcxA3Cj54lyn1wpRpDf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855u5b34tf65fuenv0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce855u5b34tf65fuenv0"/&gt;&lt;figcaption&gt;图源：&lt;a href="https://www.epb.taichung.gov.tw/2056661/post" target="_blank"&gt;https://www.epb.taichung.gov.tw/2056661/post&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;总结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;建议家中准备这些非处方药物清单总结如下。再次提醒，无论使用什么药物，哪怕是非处方药物，在用药前也一定参阅产品说明书，确保安全后按指示服用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;适应症&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;药物通用名&lt;/td&gt;&lt;td&gt;注意事项&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td rowspan="2"&gt;&lt;strong&gt;发烧、疼痛&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;对乙酰氨基酚&lt;/td&gt;&lt;td&gt;不要吃过量&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;布洛芬&lt;/td&gt;&lt;td&gt;胃肠道副作用；某些人群慎用&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td rowspan="2"&gt;&lt;strong&gt;干咳（*询问专业人员）&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;福尔可定&lt;/td&gt;&lt;td&gt;12 岁以下的儿童、慢性呼吸道疾病患者、孕妇慎用&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;右美沙芬&lt;/td&gt;&lt;td&gt;服用精神类药物者、12 岁以下的儿童、慢性呼吸道疾病患者、孕妇慎用&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td rowspan="3"&gt;&lt;strong&gt;袪痰（*询问专业人员）&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;愈创甘油醚&lt;/td&gt;&lt;td&gt;12 岁以下儿童、高血压患者慎用&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;羧甲司坦&lt;/td&gt;&lt;td&gt;肝脏疾病、胃溃疡者和孕妇慎用&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;氨溴索、溴己新&lt;/td&gt;&lt;td&gt;–&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;喉咙痛&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;润喉糖&lt;/td&gt;&lt;td&gt;–&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td rowspan="2"&gt;&lt;strong&gt;流鼻涕&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;氯苯那敏&lt;/td&gt;&lt;td&gt;可能导致疲倦、昏睡&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;氯雷他定、西替利嗪&lt;/td&gt;&lt;td&gt;–&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;鼻塞&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;塞洛唑啉、伪麻黄碱（一般购买合剂即可）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;不建议使用超过 7 天；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;服药时应减少咖啡因摄入；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12 岁以下的儿童、孕妇、哺乳期妇女及青光眼患者需要在医生指导下服用&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td rowspan="3"&gt;&lt;strong&gt;胃酸返流&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;氢氧化铝、碳酸氢钠、铝碳酸镁&lt;/td&gt;&lt;td&gt;饭后服用效果最佳&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;西咪替丁、法莫替丁&lt;/td&gt;&lt;td rowspan="2"&gt;&lt;p&gt;饭后服用效果最佳；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期服用可能导致缺乏维生素&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;雷贝拉唑、奥美拉唑、泮托拉唑&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;缺水&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;口服补液盐&lt;/td&gt;&lt;td&gt;可以将 6 勺糖和半勺盐溶解在 1 升干净的饮用水中自制&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于感染新冠后可能出现的这些问题，推荐采取这些措施自我照护：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;症状/情况&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;解决方案&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;呼吸急促&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;降低室内温度&lt;/li&gt;&lt;li&gt;用鼻子吸气、嘴巴吐气&lt;/li&gt;&lt;li&gt;采用体力消耗更小的姿势（躺下或身体微微前倾）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;持续咳嗽&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;温热的蜂蜜水&lt;/li&gt;&lt;li&gt;停止咳嗽练习&lt;/li&gt;&lt;li&gt;停止吸烟&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果受胃酸返流影响，抬高枕头或选择侧睡&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;吞咽困难&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;找到让你吞咽得更舒服的食物&lt;/li&gt;&lt;li&gt;吃东西时尽量坐直身体、保持注意力集中，避免在进食时讲话&lt;/li&gt;&lt;li&gt;少食多餐&lt;/li&gt;&lt;li&gt;保持口腔清洁，一天刷两次牙&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;丧失味觉和嗅觉&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;进行嗅觉训练&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在食物中添加香草和香料&lt;/li&gt;&lt;li&gt;尝试搭配不同质感的食物&lt;/li&gt;&lt;li&gt;避免高危行为&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;保持健康、均衡饮食&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;选择蛋白质更高的食物&lt;/li&gt;&lt;li&gt;每天至少吃 400 克不同种类的蔬菜水果&lt;/li&gt;&lt;li&gt;选择全谷物食品&lt;/li&gt;&lt;li&gt;每天吃一些乳制品或乳制替代品&lt;/li&gt;&lt;li&gt;限制盐、糖、脂肪摄入&lt;/li&gt;&lt;li&gt;多喝水，至少 6-8 杯&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;strong&gt;家居卫生与防护&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;每日消毒家中经常接触的表面&lt;/li&gt;&lt;li&gt;与患者分开房间居住，分开使用床单、餐具等私人物品&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对身体健康、打过疫苗的年轻人来说，新冠的症状通常不会太过严重，但也不要掉以轻心。日常生活中做好防护，尽早接种三针疫苗，定期做新冠检测，确诊后做好自我隔离、及早治疗。如果出现了严重的症状，或者拿不准病情如何，请尽快就医，或向专业人士请教。希望本文对你有所帮助，也希望大家能少受新冠病毒困扰，身体健康。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;关联文章&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 少数派请你做地图：城市声音收藏夹&lt;a href="https://sspai.com/post/76807" target="_blank"&gt;火热征集中&lt;/a&gt;，期待你创作的城市之声 🎧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载&lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注&lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的&lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>鸿苓</author><guid>https://sspai.com/post/77155</guid><pubDate>Wed, 07 Dec 2022 09:30:36 GMT</pubDate></item><item><title>搭建自然如阳光的照明系统：借助 Home Assistant 解锁自适应照明</title><link>https://sspai.com/post/77139</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;在 2020 年的 WWDC 上，Apple 在家庭的部分推出了一个全新的「自适应照明」功能，让智能灯泡可以根据日出日落条件来自动调整颜色和色温，以适应人们的自然节律和作息。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/a033db23f7eff3d5500b5fcb23e71b47.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/a033db23f7eff3d5500b5fcb23e71b47.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过，这个功能推出至今已经两年，所支持的灯具依旧有限。例如在我自己用的智能灯具中只有飞利浦 Hue 可用，而早期购买的一些产品均不在支持之列。而且在功能性上，自适应照明功能也并不支持调节亮度，如果此前的灯泡设定亮度是 100%，那么起夜时虽然灯泡会调节为暖光，但依旧亮瞎眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果你和我一样拥有一个 Home Assistant 生态环境，那么这些问题都可以迎刃而解。只需要安装一款名为「Adaptive Lighting」的集成，就能够解锁只有昂贵的 HomeKit 正统配件才拥有的自适应照明功能。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;关于 Adaptive Lighting 集成&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/basnijholt/adaptive-lighting" target="_blank"&gt;Adaptive Lighting&lt;/a&gt; 这款集成诞生的时间并不算久，但支持的功能和兼容性却比 HomeKit 的自适应照明要好上许多。只要是能接入 Home Assistant 的智能灯具，都可以它来开启自适应照明功能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/1c63bc012183883453c136c496fae661.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/1c63bc012183883453c136c496fae661.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而相比于 HomeKit 需要手动控制亮度，&lt;strong&gt;Adaptive Lighting 还可以进行自动调节&lt;/strong&gt;。例如在太阳落山后，灯具在色温变暖之后还能自动将亮度调低，以适应夜间的照明氛围。反之，在日出时，灯具的色温会逐渐变冷，并将亮度缓缓调高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了这些基础功能外，Adaptive Lighting 还提供了「睡眠模式」。当睡眠模式打开后，被加入 Adaptive Lighting 的灯具都会将亮度降到最低，并将色温调节到最暖，帮你营造一个适合入睡的环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，Adaptive Lighting 不支持通过智能开关、智能插座这类设备来控制的灯。尽管你能够在 Adaptive Lighting 的设置菜单中找到这些灯具，但毕竟它们缺失了亮度和色温控制，就是再厉害的程序员也没有办法。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;安装 Adaptive Lighting 集成&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;要安装 Adaptive Lighting，首先你需要一个运行了 Home Assistant 环境的硬件，无论是树莓派、NAS 或电脑都可以，安装教程可以参考之前的&lt;a href="https://sspai.com/post/70089" target="_blank"&gt;这篇文章&lt;/a&gt;。准备好 Home Assistant 的环境后，才能继续下一步。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;如果你的 Home Assistant 安装了 HACS 商店，那么直接在商店中搜索 Adaptive Lighting 进行安装即可。此外，你也可以通过手动下载 Adaptive Lighting 的&lt;a href="https://github.com/basnijholt/adaptive-lighting/archive/refs/heads/master.zip" target="_blank"&gt;文件夹&lt;/a&gt;，并将 custom_components 里的 adaptive_lighting 文件夹整个放入 Home Assistant config 目录下的 custom_components 文件夹中来进行安装。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/487ccdb1397d74b70e6eb8e8d54c1c2e.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/487ccdb1397d74b70e6eb8e8d54c1c2e.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;如果 config 下没有 custom_components 文件夹，手动创建一个就行&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;安装完成后，重启一下 Home Assistant。不过在设置插件前，需要先将你的家庭定位更改到对应的位置，否则 Home Assistant 会默认你在阿姆斯特丹，并按照阿姆斯特丹的环境来调节你的灯光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在「配置 &amp;gt; 系统 &amp;gt; 通用」中，我们就能找到编辑位置的选项。点击进入后，就可以在地图上将你家的地理位置拖动到实际地点。需要提醒的是，如果你后续不需要做地理围栏的制动化，那么就不需要非常精确，但最好还是在同一个市的范围内。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/65b007408fc499aada1799297759ceb5.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/65b007408fc499aada1799297759ceb5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;设定好地理位置之后，再进入到「配置 &amp;gt; 设备与服务」中，点击右下角的「添加集成」，搜索 Adaptive Lighting，即可进入图形化的配置界面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一步，我们需要给自适应照明的灯组设定一个实例名称，只要是你能看懂的名字就行。我推荐可以将房间作为分类名称，例如主卧的自适应照明灯组、起居室自适应照明灯组、次卧自适应照明灯组等。设定好名字后，Home Assistant 会提示已经成功创建了配置。再对应的配置中，点击卡片左下角的「选项」，就进入了详细的设置界面。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/0848c4aaeb354759a65fae9792ea68be.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/0848c4aaeb354759a65fae9792ea68be.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你看到这里一大串的英文菜单有点懵，也大可不必担心，因为 Adaptive Lighting 的默认设置体验就已经非常好了，需要手动调整的内容其实不多。不过，为了方便你理解每一个条目对应的设定内容是什么，我这里还是做了尽量详细的翻译，你可以自行根据自身需求来调节参数。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;英文参数&lt;/th&gt;&lt;th&gt;中文翻译&lt;/th&gt;&lt;th&gt;备注&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;lights&lt;/td&gt;&lt;td&gt;灯具选择&lt;/td&gt;&lt;td&gt;在列表中勾选你需要添加到该自适应照明分组的灯具&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;prefer_rgb_color&lt;/td&gt;&lt;td&gt;优先使用色彩控制而非色温控制&lt;/td&gt;&lt;td&gt;可根据你偏好的效果选择是否开启&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;initial_transition&lt;/td&gt;&lt;td&gt;开灯过渡:当灯由「关」变为「开」的时长&lt;/td&gt;&lt;td&gt;单位：秒&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;sleep_transition&lt;/td&gt;&lt;td&gt;当「睡眠模式」被打开时，转换时间是多长&lt;/td&gt;&lt;td&gt;单位：秒&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;Transition time when applying a change to the lights&lt;/td&gt;&lt;td&gt;灯改变状态的过渡时间是多久&lt;/td&gt;&lt;td&gt;单位：秒&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;interval&lt;/td&gt;&lt;td&gt;调整灯光的频率&lt;/td&gt;&lt;td&gt;单位：秒&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;min_brightness&lt;/td&gt;&lt;td&gt;一个周期内灯光的最低亮度&lt;/td&gt;&lt;td&gt;可选择是否开启，最低为 1%，最高为 100%&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;max_brightness&lt;/td&gt;&lt;td&gt;一个周期内灯光的最高亮度&lt;/td&gt;&lt;td&gt;可选择是否开启，最低为 1%，最高为 100%&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;min_color_temp&lt;/td&gt;&lt;td&gt;一个周期内灯光的最低色温&lt;/td&gt;&lt;td&gt;单位：开尔文&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;max_color_temp&lt;/td&gt;&lt;td&gt;一个周期内灯光的最高色温&lt;/td&gt;&lt;td&gt;单位：开尔文&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;sleep_brightness&lt;/td&gt;&lt;td&gt;开启睡眠模式时灯光的亮度&lt;/td&gt;&lt;td&gt;可选择是否开启，最低为 1%，最高为 100%&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;sleep_rgb_or_color_temp&lt;/td&gt;&lt;td&gt;睡眠模式下优先使用色彩控制而非色温控制&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;sleep_color_temp&lt;/td&gt;&lt;td&gt;睡眠模式下灯具的色温&lt;/td&gt;&lt;td&gt;单位：开尔文&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;sunrise_time&lt;/td&gt;&lt;td&gt;手动设定一个固定的日出时间&lt;/td&gt;&lt;td&gt;设定为 None 时将根据地图位置自动获取&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;max_sunrise_time&lt;/td&gt;&lt;td&gt;暂不明&lt;/td&gt;&lt;td&gt;同上，猜测是类似功能&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;sunrise_offset&lt;/td&gt;&lt;td&gt;用正的或负的偏移量改变日出时间&lt;/td&gt;&lt;td&gt;单位：秒&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;sunset_time&lt;/td&gt;&lt;td&gt;手动设定一个固定的日落时间&lt;/td&gt;&lt;td&gt;设定为 None 时将根据地图位置自动获取&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;min_sunset_time&lt;/td&gt;&lt;td&gt;暂不明&lt;/td&gt;&lt;td&gt;同上，猜测是类似功能&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;sunset_offset&lt;/td&gt;&lt;td&gt;用正的或负的偏移量改变日落时间&lt;/td&gt;&lt;td&gt;单位：秒&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;only_once&lt;/td&gt;&lt;td&gt;是否只在开灯后才调整灯光&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;take_over_control&lt;/td&gt;&lt;td&gt;检测灯在亮时是否被手动或其他自动化控制，若是则停止自适应照明&lt;/td&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;detect_non_ha_changes&lt;/td&gt;&lt;td&gt;检测灯是否受到「light.turn_on」服务以外的控制，若是则停止自适应照明&lt;/td&gt;&lt;td&gt;需要启用「take_over_control」后才能开启这个选项，并且它会调用「homeassistant.update_entity」甚至「interval」服务&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;separate_turn_on_commands&lt;/td&gt;&lt;td&gt;是否使用单独的「light.turn_on」服务控制颜色和亮度&lt;/td&gt;&lt;td&gt;仅有部分类型的灯需要设定这个命令&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;adapt_delay&lt;/td&gt;&lt;td&gt;从灯打开到进入自适应状态灯光之间的等待时间，可避免开灯后立即进入自适应照明模式造成的闪烁&lt;/td&gt;&lt;td&gt;单位：秒&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实，我们使用默认配置即可或者相当优秀的体验。&lt;strong&gt;除非你有额外调整的希求，否则建议在点选设备后直接按照默认参数设定&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，滑动到卡片最底部并点击右下角的「提交」按钮，一切的准备工作就搞定了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;使用&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;与 HomeKit 内建到灯具控制页面中的操作不同，Adaptive Lighting 的操作逻辑是为每个实例映射为四个开关：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/715da21122e1993b2a5db71b07919cee.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/715da21122e1993b2a5db71b07919cee.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们以起居室自适应照明灯组为例，点击到实例中，我们可以看到它有四个开关实体。通过控制这四个开关，我们就能选择让灯具是否自定义调节亮度（Adapt Brightness）和色温（Adapt Color），以及是否进入睡眠模式（Sleep Mode）。而如果你想关闭自适应照明功能，只需要关掉 Adaptive Lighting 的总开关即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你的控制设备是 Apple 家庭 App，那么你还可以用 HASS Bridge 将四个开关映射到 HomeKit 中，方便用 Siri 来控制或在 HomeKit 中构建自动化联动其他配件 —— 当然，Home Assistant 本身的自动化功能也没有问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/059f4b646710bf33014d89c0f6e881a9.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/059f4b646710bf33014d89c0f6e881a9.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;打断机制&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;打断机制是智能家居自动化中极为重要的一环。所谓打断机制，就是在设备进行自动化调整时，你发现此时并不需要这个自动化操作，于是向设备发出指令停止执行。在 Adaptive Lighting 中，作者是这样描述这款集成的打断机制的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;在大多数情况下，让你的灯实现自适应照明是坠吼的，但在某些时候，你可能还是想要手动调节灯光的亮度和颜色，并持续保持手动的设定。为此，Adaptive Lighting 会在启用了 take_over_control 服务时，自动检测是否有人或什么自动化操作改变了灯的状态。  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;若此时灯是亮的，并且有其它改变灯状态的操作，那么这盏灯就会被标记为「手动控制中」，Adaptive Lighting 集成将停止对这盏灯的颜色或亮度进行设置，直到它再次关闭后打开（或者你使用 adaptive_lighting.set_manual_control 服务再次调用了这盏灯)。这个打断机制是通过实时读取 light.turn_on 中所有灯具的状态，并监控有没有来自非 Adaptive Lighting 的灯具控制操作来实现的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，当 detect_non_ha_changes 服务启用时，也可以检测非由灯产生的灯的更改，例如通过其他 app 或通过 Home Assistant 之外的控制。这是通过比对目前灯光的参数和开启自适应照明之前使用的参数来实现的。  当一个灯被标记为「手动控制」时，就会触发一个名为adaptive_lighting.manual_control 的事件，以便你可以在自动化中使用它。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如果你感觉上面你这段话简直是天书，那么你只需要注意这一点即可：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当你手动操作了某个开启自适应照明的灯之后，Adaptive Lighting 就会停止对这盏灯的控制，而一直按照你手动调节的参数来亮起。要重新开启这盏灯的自适应照明，就需要关掉并再次打开，这样 Adaptive Lighting 才会重新接管。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于其他的参数，大都是为了用于高阶的自动化，作为普通用户的我们其实大都不需要如此深入的了解，基础的功能便能够满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若你有兴趣，可以阅读作者的 Readme 进项详细设定。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;一个额外的提醒&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这是一个过来人踩过的坑。由于不同厂家对于不同灯具的校色有着很大的出入，因此如果你现在考虑入手智能家居，那么灯具照明的选择上尽量用同一家公司同系列的产品，尽量不要多厂家或多系列产品混用 —— 甚至连飞利浦 Hue 和 Wiz 这种同一品牌不同系列的也最好避免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，我的飞利浦 Hue 灯已经有些偏暖橘色了，而 WLED 的灯带却依旧黄不拉几，然而在 App 上它们显示的却是同一个颜色。一般来说，同一系列的灯具在出厂时都会统一调色，能让家庭中的灯尽量都在自适应照明中呈现一致的观感，减少因为厂家间对亮度和颜色的定义差别而导致的观感不一问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上就是本文的全部内容了，希望可以帮你打造一个更适宜也更智能的家居照明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 少数派请你做地图：城市声音收藏夹&lt;a href="https://sspai.com/post/76807" target="_blank"&gt;火热征集中&lt;/a&gt;，期待你创作的城市之声 🎧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载&lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注&lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的&lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>宛潼</author><guid>https://sspai.com/post/77139</guid><pubDate>Wed, 07 Dec 2022 08:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>这 6 个 VR 游戏 / 应用，是我们最近的「快乐源泉」</title><link>https://sspai.com/post/77137</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;随着技术逐渐成熟，VR 一体机也成了许多人想要入手的东西。本文将基于 Meta Quest 系列和国内的 PICO 系列，分享少数派成员们最近在玩的 VR 游戏与应用，希望能帮助大家找到值得一试的 VR 应用。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;水果忍者 VR&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：Meta Quest / PICO&lt;/li&gt;&lt;li&gt;售价：$14.99 / ¥29.9&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;我还记得第一次在智能手机上玩到《水果忍者》的惊艳感，这份惊艳代入到 VR 世界里也毫不夸张。尤其是我首次打开《水果忍者 VR》的透视模式以后，配合上 PICO 4 的全彩透视，令人很难不发出「Wow」的感叹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了我们熟悉的「经典」「街机」和「禅境」三个模式外，《水果忍者 VR》也根据 VR 特性加入了「生存」模式。在「生存」模式下，我们要面对的不再是从地下弹出的水果，而是由无人机从四面八方向我们投掷过来的水果，随着得分的提升，也会有越来越多的无人机出现，提升游戏难度。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn3DauRwAQzlmid4gY0AzAyd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce7ggplb34tf7t6a89a0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce7ggplb34tf7t6a89a0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相比于在手机上划屏幕来切水果，在 VR 世界里置身道场，手握双刀挥砍不仅沉浸感更强，也能为久坐不动的上班族提供些许运动量。在手机上简单轻松的「禅意」模式，在 VR 里却变成了最累人的模式之一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnQZ7AgXPDACpTZh6yIfKlzc" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce7ggqdb34tf7sttdvk0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce7ggqdb34tf7sttdvk0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《水果忍者 VR》的透视模式虽然很惊艳，但它的体验算不上特别好。底部的弹射装置很难与现实的地面贴合，在街机模式下，左右两边的水果桶也会很「出戏」。而「生存」模式因为是由无人机发射的水果，体验相对好一些，尤其是在 PICO 4 的全彩透视下，代入感会更强。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;PICO 视频&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：PICO&lt;/li&gt;&lt;li&gt;售价：免费&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;相信大家最近都有关注世界杯吧。对于许多人来说，世界杯的乐趣之一就是与朋友一起聊天看球。今年抖音拿到了世界杯的转播权，同属一个集团的 PICO 也上线了世界杯专区，于是我借此机会体验了一下 VR 看球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说说体验吧，这应该是我第一次在 VR 里长时间观看视频。因为此前用过的 PICO Neo 3 和 Meta Quest 2 在瞳距调节上的体验都不太理想，看久了眼睛会很累。换到 PICO 4 之后就好了许多，找到合适的瞳距之后，长时间观看下来，眼睛也不会有太累的感觉。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/d1ad551ea2b6b64089fe1516bfd53306.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/d1ad551ea2b6b64089fe1516bfd53306.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/4e23c5a748c1d83ee0dbbfd819f0b93f.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/4e23c5a748c1d83ee0dbbfd819f0b93f.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 PICO 视频里看球有 2 种方法：私人房间和主会场直播。私人房间的观看体验与在 PICO 视频看电影没有差别，我们可以在场景中随意移动，用巨大的屏幕来观看球赛。如果你的朋友也有 PICO 设备，那么还可以邀请他们来当前房间，并打开麦克风实时语音交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说这种观赛方式显得不够热闹，那么直播则更有「派对」的感觉。在 PICO 视频的「世界杯专区」可以进入主会场，与陌生网友共同在草地上观看球赛直播、用荧光棒、充气棒给支持的球队加油打气。这种氛围有点像音乐节，不过这次你不需要出门、被人群挤来挤去也能享受这种热闹的氛围。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/ec42f0048d279e76f772c352ab959066.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/ec42f0048d279e76f772c352ab959066.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/a94ab8fc70d0c4b7e69a6c9d0a75da0e.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/a94ab8fc70d0c4b7e69a6c9d0a75da0e.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;PICO 还会不定期邀请一些嘉宾进行 VR 直播，这些直播则是实景拍摄的画面。嘉宾会在台上与大家互动，我们作为观众，可以在不同队伍的座位上切换，也可以选择在 VIP 厅安静地看球。虽然我没在现实中经历过酒吧看球，但相信这种氛围会让许多球迷热血澎湃。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/56b0c1bcaa97a7a42157ce75e2f81fc6.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/56b0c1bcaa97a7a42157ce75e2f81fc6.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/248fa4eaf7aa65a9e862b5298c1c1b37.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/248fa4eaf7aa65a9e862b5298c1c1b37.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了观赛之外，PICO 视频里也有竞猜、拍照分享一类的交互功能。但这些更像是锦上添花的部分，这里就不展开了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，在 PICO 视频看世界杯的体验还是非常不错的。如果你有 PICO 设备，我非常建议你亲自体验一下，相信它会给你不一样的世界杯观赛体验。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;抵抗 Resist&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：Meta Quest / PICO&lt;/li&gt;&lt;li&gt;售价：$19.99 / ¥89.9&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;作为蜘蛛侠的狂热爱好者，我一直幻想着能够像蜘蛛侠一样飞荡在楼宇之间。因此，我在 PICO 商城里发现《抵抗》之后，毫不犹豫地就买了。游戏设定在未来世界，玩家将扮演反乌托邦组织的成员在城市中与暴力机关展开对抗。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/402d6489d57f70ab543b1914df210051.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/402d6489d57f70ab543b1914df210051.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/a55333be12ced014ddd2aed5967b3e8c.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/a55333be12ced014ddd2aed5967b3e8c.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《抵抗》在剧情上与同类游戏大同小异，游戏最吸引我的莫过于它超高的自由度。在完成教学引导部分的剧情以后，你就可以在整个开放世界里自由穿梭。不管是去做主线任务推进剧情，还是在城市中寻找可以破解的 50 块广告牌，甚至是爬上最高的建筑再一跃而下，都不会有任何限制。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnWX3w6KPB4ZM54rhgJq8eDd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce7ggulb34tf7t6a89b0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce7ggulb34tf7t6a89b0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了主线剧情外，游戏也在城市中分布了许多支线挑战。比如守住无人机的进攻、在楼宇间飞荡竞速等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游戏的「飞荡」体验做得相当好，从发射钩爪、摆荡、加速，再到松开钩爪后的自由落体，无不让人肾上腺素飙升。抛开「反乌托邦」「未来城市」这些特性，就算把它当成《蜘蛛侠 VR》来玩也毫不为过。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnZaUjSg3lUImlcrYshHjrjg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce7ggvdb34tf65fuel70" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce7ggvdb34tf65fuel70"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了照顾容易感到晕眩的玩家，游戏还在设置里提供了非常丰富的「舒适度」设置。如果你容易觉得晕，可以尝试打开「晕影」并适当调整它的百分比，在你高速运动的时候，游戏会为视角周围添加晕影，帮你更好地聚焦于眼前的物体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初次游玩时，建议坐在椅子上游玩。确保自己适应了游戏环境、不会有很强的眩晕之后再尝试站立游玩会更好。如果你想在 VR 里体验蜘蛛侠那样穿梭于楼宇之间的快感，《抵抗》会是不容错过的选择，其中的开放世界元素也足够让你在一座未来城里沉浸许久。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;乒乓：致胜 11 分 Eleven Table Tennis&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：Meta Quest / PICO&lt;/li&gt;&lt;li&gt;售价：$19.99 / ¥99.9&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;打开 &lt;a href="https://elevenvr.com/en/" target="_blank"&gt;Eleven Table Tennis&lt;/a&gt; 开发商的官网，宣传语只有一句话「再也不用捡球」，我想说这可太真实了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了 VR 里我们通常认为要做一些现实生活中办不到的事情，才会显得精彩刺激，但我想说那些常见的体验，在 VR 世界里依旧会让人感到惊奇，就比如像打乒乓球这么简单的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游戏仅靠一件事情就足以让我感到惊叹：对乒乓球这项运动物理还原的真实程度，这里面涉及到了模拟球体反弹、追踪球拍运动、玩家击球位置等等要素，作为一项高度依赖反应的游戏，我认为《致胜 11 分》至少已经能还原 8 成左右的真实体验，能够成为乒乓爱好者的虚拟「平替」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnIz4FcTsh7SYxhFuS6NeuLh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce7gh05b34tf65fuel7g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce7gh05b34tf65fuel7g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在游戏模式方面，提供了水平可以自选的 AI 对战以及在线多人模式，在与 AI 来几局熟悉手感后与真人玩家对战是更有挑战且乐趣十足的选择，另外还有发球训练、对墙击球等消遣小游戏。要说目前唯一的缺点就是游戏虽然在技术上十分先进，UI 却有点简陋，操作逻辑不是很清楚。需要注意的是乒乓是一项相对激烈的运动，游玩之前一定要注意设置好安全区，注意周边，避免伤及自己或是他人。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;拼图巡游 Puzzling Places&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：Meta Quest / PICO&lt;/li&gt;&lt;li&gt;售价：$14.99 / ¥34.9&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;尽管许多 VR 游戏喜欢让玩家移动起来，但头显的重量摆在那里，我还是更偏好于静坐在原地的体验，至少体感上不至于玩一会就觉得疲惫，而《拼图巡游》就是一款富有禅意，能够让你沉浸其中的拼图游戏，只需要静坐原地，享受拼接物体的成就感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拼图人人都会玩，但相比 2D 的纯平面，3D 空间下的物体拼接起来难度显然高了不少。游戏将三维物体以类似「撕碎」的方式分解，但边缘也保留了半圆形的凹槽方便辨认拼接。根据难度不同，需要拼接的作品涵盖了建筑、服饰、交通工具、知名景点等多种主题，由易到难提供了 25 片起步，多至 400 片的阶梯难度。值得一提的是游戏中的作品并不是单纯的虚拟建模，而是由开发商 realities.io 从真实的环境扫描而来，真实环境中的复杂纹理和细节也给游戏增加了额外的难度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在辅助玩家方面游戏也可谓是做得相当周到，在提供了三到四张参考图的同时，也有分组工具方便在块数过多的情况下进行初步的分类，让玩家觉得有一定挑战的同时也不会因为完全摸不到头绪而弃坑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游戏目前自带了 18 张图，足够支撑很长一段游戏时间，但目前已更新的 10 包新图以 4.99 美元一个售卖，对于国内的玩家售价上不是很友好。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;轻世界&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：PICO&lt;/li&gt;&lt;li&gt;售价：免费&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在提前体验 PICO 4 的时候，我就对他们即将发布的《轻世界》有所耳闻。当时我以为它只是主打物理模拟的沙盘游戏，但当我真正进入《轻世界》之后，发现它的乐趣还不止于此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入《轻世界》后的第一件事就是我最爱的捏脸，应用提供了相当丰富的捏脸选项，从面部五官的大小、角度，到四肢的长度、粗细都能够一一调整。只要你愿意花上一点时间，它绝对能满足你对「捏出完美形象」的愿望。比较可惜的一点是，应用内的服装搭配不够丰富，对于喜欢穿搭的人来说，可能有些意犹未尽。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/74ecfbcc58e348b215a07cf4e8ff3bfc.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/74ecfbcc58e348b215a07cf4e8ff3bfc.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/a70ccd49ad20fd48cb1c68589f26f01e.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/a70ccd49ad20fd48cb1c68589f26f01e.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在应用中，我们可以选择特定的沙盘，并且自由编辑上面的所有元素。应用提供了相当丰富的物件可供选择，从简单的几何方块到拥有特定主题的装扮应有尽有。你可以在沙盘上打造属于自己的「伊甸园」。除了户外场景，你也可以通过放大沙盘进入建筑物内，进行室内装潢。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/8f81f705aa91f8a9a73b2c39b43c3f49.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/8f81f705aa91f8a9a73b2c39b43c3f49.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/d64d5e23550c283d906d82d063196289.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/d64d5e23550c283d906d82d063196289.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，如果只是沙盘建造的应用，《轻世界》对我的吸引力就没那么大。毕竟想要搭建一个沙盘空间并没有多省事，往往需要投入数个小时才能搭建出脑海中的世界。令我感到惊喜的，反而是《轻世界》的多人模式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/f1f62c016f2cfd8ea43ee6a36856626a.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/f1f62c016f2cfd8ea43ee6a36856626a.jpeg"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/7ce93a021f0c103486897b68b21db521.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/06/7ce93a021f0c103486897b68b21db521.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在多人模式中，你可以前往其他用户搭建的世界玩耍，或者将自己搭建的世界分享给他人游玩。这样的模式也让我联想到《Minecraft》里许多玩家自制地图，期待以后会有各路大神在《轻世界》里搭建出令人震撼的场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《轻世界》里的场景除了可以自由搭建和游览外，还提供了许多交互功能，让场景更具可玩性。比如有人搭建出了可以游玩的密室逃脱、攀岩类的世界，官方也提供了射箭、篮球和网球的运动地图可供游玩，可玩性还是很高的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnoyNqWXpHFaw0ohP1hNIgvd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce7gh2db34tf7sttdvmg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce7gh2db34tf7sttdvmg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总的来说，《轻世界》的体验确实有点超出我的预期，不管是可玩性还是其中的创意都有点「元宇宙」那味了。就我个人来说，还是非常期待后续能有更多地图可供游玩的，与朋友一同联机游玩的乐趣应该也会不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你最近有在玩什么 VR 游戏、应用吗？你期待看到怎样的 VR 游戏、应用出现？欢迎在评论区与我们共同分享讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Tp</author><guid>https://sspai.com/post/77137</guid><pubDate>Wed, 07 Dec 2022 06:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>事后诸葛：灵动岛为什么不好？</title><link>https://sspai.com/post/76350</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。 &lt;br/&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;写在前面&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这个标题其实已经被我修改了一下，因为一边上学一边写稿偶尔真的拖延爆炸。在这之前，其实标题是：「灵动岛到底好不好」。如今我也算是吃了豹子胆，敢直接标题下结论。虽然已经离发布会过了很多天，当时的情绪也已经逐渐稀释，还是想尽可能理性的去一点点解释，为什么不好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我并不想在文章的一开头就给自己贴上标签，一方面是不喜欢这样的做法，另一方面也是此时的我并没有什么拿得出手的名堂。很多观点都是超级主观的，但也很高兴你能来看看，并且希望你看的开心。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;「好不好」的尺度&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于灵动岛，我感觉我们都有着一样的一条曲折心路：发布会前被剧透难看的感叹号挖孔，发布会时被灵动岛的亮相视频惊艳到再次对苹果重拾希望，但第二天起床琢磨过劲——这也是我们出现分歧的地方：我们都想知道这究竟是另一个 Touch Bar，还是一个能定义 iPhone 接下来几年发展的新设计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要想搞清楚这个问题，我想讲个有些偏题的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来到伦敦后，一个人住一个只有 17 平米的房子，空虚寂寞冷的时候也会想用音乐填满自己的房间。于是就在亚马逊上看了看各种音箱。我目前使用的电脑是 14 寸的 MacBook Pro，但长期会连着一个明基的显示器来用，所以我对这个音箱购买就列下了几条条件：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;音质不能比 mac 本身差；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;必须有 aux，这样我能连接显示器用，受不了蓝牙的音画不同步；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;能放在显示器的正下方，所以不能太大；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;好看，别太贵。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在网上看了一圈，我特别喜欢 Marshall 的 EMBERTON II，当时加上一点学生优惠不到 100 英镑就能拿下。我觉得它小巧精致，光是凭借这好看的皮囊我就快按耐不住自己的购买欲了。可是它却有一个地方不能满足我的需求，它没有 aux，纯蓝牙。当时我的内心就出现了两股力量：一股力量准备 pua 自己，让自己接受蓝牙的延迟；另一股力量开始嘲讽 Marshall 这个品牌的一些关于「音质」和「品味」的标签，连一个耳机孔都没有谈什么音质？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/21/33334e7f7303d2ef04f1c202a77c6ba8.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/21/33334e7f7303d2ef04f1c202a77c6ba8.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;马勺官网的介绍：「卓越的标志性的音质」，当时我就觉得没有 aux 谈什么音质&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实这两个声音都是不理智的。前者：我并不能接受蓝牙的延迟，我连接显示器来用不仅仅是听歌，大量看视频和电影的时候，音画不同步会有很大影响。后者：一方面我没有金耳朵，另一方面我这种无理取闹的情绪更多是来自于不愿意加钱购买有 aux 的 ACTON III 或者 KILBURN II。毕竟，爱否科技的森森老师说过：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;人的欲望是无穷的，但人是穷的。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/21/b9d0303f2194ed4f0b59dc027e7c7167.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/21/b9d0303f2194ed4f0b59dc027e7c7167.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;ACTON 和 KILBURN 接近 300 镑的价格对我干瘪的钱包真不大友好&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然而，这个故事的结局是我在伦敦留学生的二手群里恰好看到一个 100 多镑价格出售的二手的 ACTON，我眼疾手快的就一手交钱一手拿货了。现在想想这也再次证明了我那两个脑中的声音并不理智。其实 EMBERTON II 没有 aux 是很好理解的：一个小巧到一手掌握的音箱，是随手就可以带出门的，是露营的氛围音乐，是爬山的激情 BGM，是放到背包里没有负担的。那如果这些是这个产品的定位，哪一个图方便的目标用户会在这些使用场景下为了音质多带一根线呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/477e2af7dc3c6fc307b97768f6b6de30.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/477e2af7dc3c6fc307b97768f6b6de30.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;EMBERTON II 小巧的尺寸也注定了它的首要目标是方便&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/21/51eb3a89975eace1fc4e42615d94e32d.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/21/51eb3a89975eace1fc4e42615d94e32d.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;ACTON 的高度恰好能放在我的显示器下方&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;兜了一大圈，我想讲清楚的是一个我对一个设计「好不好」的评价标准。一个产品从一个概念一个灵感被一步步执行发展到一个成品的过程中，会面对很多具体的取舍：比如要不要图标全部统一成圆角？要不要删掉也许可以提升音质的 aux？而体现一个设计师/产品经理价值的，正是 ta 做出的取舍。产品经理或者设计师需要为这个产品设置一条明确的线，超过这条线的坚决删掉，没超过这条线的坚决保留。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;「如无必要，勿增实体」是一句废话，能定义「必要」才是真本事。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;所以，我认为当讨论一个产品/一个设计的「好坏」就需要这两个指标来评价：这条线，以及为这条线的执行力。&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以音箱为例子：在马勺设计师眼中，决定这条线的是音箱大小。尺寸定义了这款音箱是便携还是放在家里就不要移动。如果是小音箱，这条线又被细化成「方便」：如果是大音响，这条线可能是「音质」和「体验」。一个线索是马勺的大音响都配备了可以直接在音箱上操作的低音高音调整旋钮，让均衡器的调整变得所见即所得。这可比在手机上点几层菜单才找到的均衡器设置方便太多，而且可以马上得到调音之后的反馈，直观方便触手可得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果按照这个「线」+「执行力」的方法来评价，那马勺的大音响和小音箱都为各自的那条线做出了合理的取舍。既有一条明确合理的线。又做出了明智的删除和添加，那它就是好设计/好产品。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;观察，逆推&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;你已经听我啰哩啰嗦了一大堆「设计好坏」的评价标准了，但请允许我再兜一个圈子，说一个在苹果生态中和灵动岛很像的组件：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/21/89784babcec65d931d420da9ec28b84d.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/21/89784babcec65d931d420da9ec28b84d.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;iPad OS 中 note 的「文具盒」组件&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们姑且把它叫做「文具盒」吧！（这样叫多可爱就是可爱）。文具盒和灵动岛很像的地方是他们的视觉呈现和他们的逻辑。即」常驻+点按放大+操作后回归最小化「，唯一的区别就是文具盒不能「登岛」，像灵动岛还有收纳音乐播放等 Live Activity 的收纳能力。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/ed9becf19f018a8b4df46955ec72e089.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/ed9becf19f018a8b4df46955ec72e089.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;灵动岛的动画和操作逻辑和「文具盒」都十分类似&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以「放大」，「缩小」，「常驻」构成的视觉语言是很直观的。现实生活中的文具盒也是如此：文具盒被我放在桌子旁边，需要用的时候拿来打开（点按放大），选好我要用的笔（选择工具和颜色），然后我全神贯注于写笔记本身，文具盒就应该降低自己的存在感，被我放在一旁，但我需要的时候又随时能够打开（最小化常驻）。在文具盒这个设计中，设计师要做的取舍是实用性和极简的低打扰，而这套视觉和交互就是苹果设计师给出的解法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺着这样的思路，我们去试着理解灵动岛。它也许是一个看板，我可以把我想看的球赛「钉」在上面，当我需要的时候它可以展开向我展示更多细节；我可以显示我正在播放的播客，觉得无聊的时候可以快速的展开然后快进几分钟。Live Activity 的这类用法的确是符合「放大缩小常驻」的逻辑，但是不同于「做笔记」这个应用场景中的「常驻」，这些 Live Activity 是会结束的：如果这个球赛结束了，我会把它从看板上撤下来；如果播客结束了，我不需要这样快捷的操作，我想要降低打扰，专注在一些事情上。但是这个黑色的胶囊并不会消失，纵使你已经没有钉在看板上的内容了，它仍然会空洞的呆在那，随时待命。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/8ed7452652bcded9ca0e4051f1a6dbfb.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/8ed7452652bcded9ca0e4051f1a6dbfb.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;即使在没有任何「任务」的情况下，灵动岛仍然是常驻的。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在文具盒这个案例中，那条「线」是「实用性 + 极简」，设计师的执行是「常驻缩小放大」。事实上，为了满足对记笔记有不同使用习惯的两种人，苹果在文具盒中还加入了是否「自动最小化」的开关，众所周知苹果是一个很不愿意加开关的公司（虽然这一点最近也许有所改变）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/article/97cbdb3ec850aae8afd971193f08d114" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/article/97cbdb3ec850aae8afd971193f08d114"/&gt;&lt;figcaption&gt;文具盒组件的最小化开关&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有的人做笔记希望能尽可能的减少打扰，在拿出钢笔之后文思如泉涌流畅输出，此时最小化的设计就是最适合 ta 的。另一类人有着完善的做笔记的颜色，字的大小等等构成的自己的系统，所以所有的颜色，荧光笔勾线笔钢笔都应该方便易拿，那这个时候不用自动最小化，所有的工具都乖乖的在一旁随时准备着就是最有效率的。在这个地方添加这个开关是理智的，充分了解过人们使用文具的不同习惯。无论是「这条线」，还是针对这条线做出的「执行」和「取舍」都是克制合理的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，苹果在大多数时候都很擅长基于「低打扰」和「实用性」这条线去做取舍。比如 Safari 的标签页 UI 中，关闭标签页的「x」是需要鼠标悬停才会显示的。而在 Chrome，Edge，FireFox 等浏览器中，这个按钮都是常驻的，眼见即所得。Safari 的这条线是「低打扰」略大于「实用性」的，所以设计师给出的解法中，当你习惯 Safari 之后，这个自动隐藏的按钮并不会很影响到你的使用效率，所以这里并没有必要增加一个「是否自动隐藏关闭按钮」的开关。而也许在 Edge 设计师眼中，这条线是「效率」，那所有的按钮都显示，甚至密密麻麻的样子，的确是效率最高的。这种用「可以接受的学习成本」来换取「更极简低打扰」的很苹果的，更是很多苹果产品的忠实用户的喜好。类似的对比还出现在 PhotoShop 和 Procreate 中。Photoshop 的界面更多工具都在一级菜单，界面冗杂但熟练后效率高；Procreate 大量功能存在在二级菜单，所以画画时低打扰更好全神贯注，二级菜单的位置熟悉后也不会太影响效率。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/article/5101398da7d93bd2b42b28c63980e771" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/article/5101398da7d93bd2b42b28c63980e771"/&gt;&lt;figcaption&gt;Safari 中悬停才会出现的关闭标签页按钮&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/article/b20e23053d34a80a302998adbcc2642f" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/article/b20e23053d34a80a302998adbcc2642f"/&gt;&lt;figcaption&gt;Edge 中随时就为的关闭标签页按钮&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而灵动岛的这条「线」和「取舍」都是不那么理智的。视觉上它应该和文具盒有着类似的「线」，低打扰和实用性的兼得。但如果这是「线」，在 Live Activity 结束之后，灵动岛就应该是消失而非常驻，否则它的形态会让人很难忽略它的存在，这个黑色的物体就一直处在一种待命的状态，这和苹果向来的低打扰设计几乎背道而驰。而绕了这么大一圈，我想证明的无非是一条众所周知的事实：灵动岛是为了遮丑设计的。因此，我们终于可以推理出它的那条「线」——是掩盖。事实上，容我说一个爆论，我认为灵动岛就是苹果设计下坡的一个集大成者，如果它就是苹果接下来很多代 iPhone 的设计语言，我对苹果最后的那点希望也许也会被消耗殆尽。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;强行上岛？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这个时候可能就有朋友会说了：灵动岛的功能不仅仅是收纳 Live Activity，它还有很多「提示性」的功能，比如 Apple Pay，比如连接上 AirPods 时的提示，比如 Face ID 识别。在我看来，这些功能几乎都是「强行上岛」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AirPods 以前的视觉是一个白色卡片一样的弹窗从屏幕底部飞入弹出并且展示信息，连接上或者合上充电舱的盖子之后会自动飞出消失。这个视觉效果，好似从屏幕的外界有一张贴心的卡片被滑进了你的手机视野（屏幕），温柔的告诉你，你的耳机已经准备好了。在 AirPods 这个场景中，这个视觉这个卡片的形式需要承担的信息是手机外部的耳机和手机本体建立了连接，所以视觉上的从无到有和由外（屏幕外）而内都是合理的。如今 AirPods 上岛了，不仅割裂了这个逻辑，也无法解释如果我没有连接任何耳机，为何那个胶囊仍然存在。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/article/ba0e1e2beae53f03261678a4ab06f4bf" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/article/ba0e1e2beae53f03261678a4ab06f4bf"/&gt;&lt;figcaption&gt;AirPods 连接时弹出的卡片的视觉能建立手机外部的耳机和手机本体的联系&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;FaceID 在苹果的心目中是比指纹更先进更优秀的屏幕解锁方案。（如果不考虑口罩）我对此其实很赞成，FaceID 的解锁过程比指纹更无感，你不需要将手指放在特定的位置，而是很符合直觉的看向手机，手机知道自己此时被需要了，就检查完是你本人后，就安静的解锁了。FaceID 原本的解锁动画是非常低调优雅的，这也是 FaceID 相比安卓如今的屏下指纹最大的优势：你不需要刻意的做什么，你只需要看向手机，它就已经准备好了。几乎没有任何打扰。而如今，FaceID 上岛了，一个原本优雅行为变得十分刻意，存在感极强，还别说如果我的锁屏壁纸是浅色调话，这个黑色的解锁动画更加显眼。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/article/d13a637bd7e4bc7f4ef93e08997ac569" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/article/d13a637bd7e4bc7f4ef93e08997ac569"/&gt;&lt;figcaption&gt;以前的动画是低调优雅的&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/c119ef72061fd6c6a842088b77b1d8f6.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/c119ef72061fd6c6a842088b77b1d8f6.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;事实上苹果似乎完全不在乎在浅色壁纸上展示自己的新动画，这是他们官网的图。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我并没有必要对每一个新上岛的应用场景都批判一遍。逻辑很简单：每一个独特的应用场景理论上都有一个自己最合适的视觉语言，而「上岛」就意味着被妥协。设计师的那条线被迫从「低打扰」和「实用性」被魔改成了「全力配合灵动岛」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;灵动岛不仅仅自己的「线」是别扭的，它还要强求别人配合它。哎，强扭的瓜不甜啊！&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;如果这就是未来&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;iPhone X 是 2017  年发布的，刘海这一设计被沿用了 5 年。我觉得苹果大概率不会用 5 年的感叹号屏，但至少也有两三年。灵动岛几乎是一个无法讨好任何用户的设计：如果这个人追求极简？灵动岛还不如刘海，更别说安卓越来越小的挖孔和越来越细的边框；如果这个人追求效率？Flyme 等很多国内厂商的小窗都比灵动岛易用方便，逻辑也更通顺。（钉住，缩小，常驻，点按放大，可以关闭并消失）灵动岛的弊端远不于此。横屏的时候很多动画逻辑都会变得很奇怪，如果以后 Face ID 模组更小了甚至屏下了，灵动岛是否会被延续？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/b5765b0d29b94b4187337c4f1b799b2f.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/b5765b0d29b94b4187337c4f1b799b2f.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Flyme 的小窗：可以被看见的小窗，可操作小窗，贴边隐藏小窗，效率和低打扰并行。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;事实上，我很喜欢苹果。爱之深恨之切吧，恨铁不成钢的恨。刘海的 MacBook Pro，感叹号的 iPhone，这就是地表最强设计团队拿出来的方案吗？为了让我自己看不到 MacBook Pro 14 上这个 one of 地标最强民用屏幕上的刘海，我的每一张壁纸都是挑选的上半部分黑色或者深色的壁纸，但实际上我是一个很喜欢浅色壁纸的人，但是这对门牙实在太耀眼了。更可怕的是，灵动岛竟然被苹果毫不忌讳的放在官网的首图上。这是为了展现苹果十足的自信，还是他们必须展示出来这样的自信呢？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/81e4ab7e06265c9c4a1733513abb4070.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/81e4ab7e06265c9c4a1733513abb4070.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;晦气！&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/article/5021e13c3ca2e823315c1f8a90a1f70f" src="https://cdn.sspai.com/2022/10/22/article/5021e13c3ca2e823315c1f8a90a1f70f"/&gt;&lt;figcaption&gt;iPhone 14 广告的幕后：机械臂操控的魔性运镜&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;苹果今年的 iPhone 14 基础款是一个几乎和 13 一模一样的产品。这个产品出了一个非常魔性的广告。这个广告的运镜和过渡是用协同的相机和机械臂实现的，这其实非常酷。但我也觉得，这个广告就是苹果现在的困境的完美写照。他们仍然是地球上实力最强的科技公司之一，可是他们拿着更好的资源，更多的好牌，却打出一次次让人失望的局面。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;写在最后&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;曾几何时，苹果是朋克的，它是屠龙的勇士，它是那个十字路口的先锋。可如今，它高傲，它独居一方傲视群雄。大家想想，如果 iPhone 14 上一个 90hz 的屏幕，它的销量都不可能是今天这样的惨淡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商业公司在规模到位后，这熟悉的剧情上演过无数次，无可厚非，就像那句名人名言说的好：赚钱嘛，不寒碜。只是无奈是苹果而已，无奈一个个高楼大厦的金字招牌都如秋日的落叶一般悉数飘落。更绝望的是，好似所有那些曾经追求过什么的人们，都逃不过这陨落的宿命：锤子，罗老师，魅族，一加，苹果。它们各有各的遗憾，却都躲不过下坠的引力。果然，钱能让一切东西都变得很操蛋。钱少了会完蛋，钱太多了也会完蛋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也幻想，也许苹果会大手一挥直接放弃灵动岛，或者直接展示憋大招很多年的 AR 也行。可是这些都没有发生，都还没有出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许骑士会想起年轻时候的自己，宝刀未老，一些东西还沸腾着，一些东西还蓬勃着的。如果它没有醒来，也总会有别人，再次拔出那把有些生锈石中剑，披巾斩棘，登顶那座被盘踞已久的雪山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总会有的，总会有的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;尾巴&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果你耐心看完了本文并且产生了些许共鸣，那么，我们大概率是同道中人。请容许我介绍一下自己：我是一名本科生，现在在伦敦学习设计。我曾经写过一些东西，也投过一些简历，但都因为学历和年龄的问题被打回了。感谢你能通过内容认识我，我当然也知道自己远不够专业，但还是希望能给我的一些表达欲安个家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次感谢你阅读本文，祝你开心！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 少数派请你做地图：城市声音收藏夹&lt;a href="https://sspai.com/post/76807" target="_blank"&gt;火热征集中&lt;/a&gt;，期待你创作的城市之声 🎧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载&lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注&lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的&lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>生锈的不锈钢</author><guid>https://sspai.com/post/76350</guid><pubDate>Wed, 07 Dec 2022 03:26:16 GMT</pubDate></item><item><title>派早报：Xbox 第一方游戏将涨价、App Store 更新定价机制等</title><link>https://sspai.com/post/77146</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的新鲜事&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Xbox 第一方游戏将涨价至 69.99 美元&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;微软于 12 月 7 日向 IGN 透露，从 2023 年起，旗下 Xbox 系列主机的第一方游戏作品的发售定价将上涨至 69.99 美元，目前已确认将会涨价的游戏包括《星空》《红霞岛》和《极限竞速》新作。微软表示价格的变动反映了这些游戏在内容、规模和技术层面的复杂性，但和 Xbox 团队开发的所有游戏一样，它们也将在首发时加入 Game Pass 订阅阵容。IGN 还询问微软未来 Xbox Series 主机是否有涨价的可能，但微软对此拒绝回应。&lt;a href="https://www.vgtime.com/topic/1183649.jhtml" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;App Store 更新定价机制，新增 700 个价格点&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;12 月 6 日，Apple 宣布对 App Store 的定价机制进行全面升级，新的定价机制将为开发者提供 700 个新的价格点，包括 600 个新的可选价格点以及 100 个可&lt;a href="https://developer.apple.com/contact/request/App-store-higher-price-points/" target="_blank"&gt;通过申请&lt;/a&gt;获得的高价价格点，至此 App Store 共计向开发者提供 900 个价格点，定价金额从人民币 1 元起，最高可根据申请升至人民币 74999 元；此外 Apple 还将向开发者提供全新的定价工具。采用自动续期订阅服务的 App 即日起可使用上述升级定价机制，其他所有 App 及 App 内购买内容将从 2023 年春季开始采用新的定价机制。&lt;a href="https://developer.apple.com/cn/news/?id=qzex35ch" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Google 相册停止使用位置历史记录估计照片信息&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;12 月 7 日，Google 相册产品社区发布公告，宣布将不再使用位置历史记录功能种的信息来计算照片、视频中缺失的拍摄位置信息，未来 Google 相册将主要通过对照片中地标信息的识别来估计拍摄位置。在接下来的数月时间内，Google 相册将向用户陆续发送应用内提示，允许用户自行选择是否保留现有的、基于位置历史记录生成的照片和视频位置信息。&lt;a href="https://support.google.com/photos/thread/191679571" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Neuralink 因违反动物福利政策接受联邦调查&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;路透社的独家报道称，由马斯克和八名其他联合创办者创办的神经科技和脑机接口公司 Neuralink 近日正接受美国联邦调查，该调查由美国农业部监察长发起，原因是该公司在实验测试过程中可能存在违反美国动物福利法规的行为。路透社获取到的调查文件及相关采访信息表明，自 2018 年以来 Neuralink 共计宰杀约 1500 只动物，包括 280 多只羊、猪和猴子，消息人士称因为该公司没有准确记录用于测试的动物数据，相关数字大多为粗略估计，但马斯克的高压政策之下，Neuralink 内部的确执行过因准备不足导致实验动物不必要死亡的研究和实验，路透社则表示，现有文件和员工采访中至少提及了四项涉及 86 头猪和两只猴子的实验，在这些实验项目中，动物均因为不必要的人为错误而遭到杀害。目前 Neuralink 已经通过了美国农业部对其所有实验设施的检查，但双方均拒绝对相关调查发表评价。&lt;a href="https://www.reuters.com/technology/musks-neuralink-faces-federal-probe-employee-backlash-over-animal-tests-2022-12-05/" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;一加将与 Keychron 合作推出机械键盘&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一加于 12 月 5 日宣布推出「OnePlus Featuring」合作平台，用户可以在该平台投票选出喜欢的联名合作产品，而该平台首个新产品将是和 Keychron 合作推出的机械键盘。一加表示该机械键盘将支持自定义按键，但除了在 2023 年内上市之外并没有透露更多的细节。&lt;a href="https://www.gsmarena.com/oneplus_to_collaborate_with_keychron_to_make_a_mechanical_keyboard-news-56763.php" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;12 月 6 日，一款型号为 meizu m2392 的魅族手机现身 Geekbench ，据推测这款手机或为魅族新旗舰「魅族 20」系列手机，跑分结果显示该机搭载骁龙 8 Gen2 处理器并预装 Android 13 操作系统。&lt;a href="https://www.pingwest.com/w/274195" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;少数派的近期动态&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;🤯 《&lt;a href="https://sspai.com/post/76831" target="_blank"&gt;59 分钟就上手 Heptabase&lt;/a&gt;》栏目上线，一起见证卡片笔记与白板碰撞出的效率聚变&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🎧 &lt;a href="https://sspai.com/post/76952" target="_blank"&gt;评论有奖｜这些歌真好听：我的飞傲试音歌单&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🎵 用现代耳机致敬经典 iPod，少数派 × SONGX 联名耳机 &lt;a href="https://sspai.com/page/pipods" target="_blank"&gt;PiPods 正式上线众筹&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🖱️ &lt;a href="https://sspai.com/prime" target="_blank"&gt;少数派会员&lt;/a&gt;专享的少数派报告《&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/sr-08-preface" target="_blank"&gt;鼠标的前世今生&lt;/a&gt;》已发布，我们从鼠标的历史谈起，谈谈鼠标参数和结构的演变与进化。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;✍️ 我们制作了一份《&lt;a href="https://sspai.com/post/76154" target="_blank"&gt;少数派创作手册&lt;/a&gt;》，编纂和更新了少数派与内容创作相关的流程和规范，欢迎与我们继续共创。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;🎙 少数派与知名播客制作人婉莹和甜食一道，为每一位想要用声音表达的创作者，准备了新栏目《&lt;a href="https://sspai.com/post/75849" target="_blank"&gt;100 小时后请叫我播客主理人&lt;/a&gt;》，现正上架优惠中。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;你可能错过的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 少数派请你做地图：城市声音收藏夹&lt;a href="https://sspai.com/post/76807" target="_blank"&gt;火热征集中&lt;/a&gt;，期待你创作的城市之声 🎧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载&lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注&lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的&lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/77146</guid><pubDate>Wed, 07 Dec 2022 00:48:40 GMT</pubDate></item><item><title>广东人到四川道观做义工是怎样一种体验？</title><link>https://sspai.com/post/77027</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;我离开成都那天，阳光明媚，天空覆盖着一层薄薄的雾霾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一周以来难得的一次阳光，吸引着路人在户外尽可能地多呆一会，聊天、拍照、打电话。四川人大多肤色白皙，拜这里的气候所赐，阳光降临在大邑县开往成都市区的高铁上，穿过钢铁之间，照亮我脚前的一小片区域，以及我的行李箱。今天乘坐高铁的人不多，大多是到成都办事的，但大邑县平时去成都的人并不多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天上午，我还坐在「有无山居」门外的长廊上，凝望眼前的山景。我的行李已经收拾好，衣服整齐地放在行李箱，垃圾收拾好绑紧开口放在大垃圾袋里，床上用品拆下来扔进洗衣机，快速模式。我谈不上有强烈的离别忧愁，所幸这里的人也并不拥有强烈的告别情节，吃过早饭，上午九点半，我将坐同行高师傅的小货车下山，途经花水湾镇到大邑县乘坐高铁，到成都天府机场坐飞机回广东。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在千佛山已经住了两个月又10天。期间始终住在山上，除了下山做核酸、买菜和拿快递，没离开过大邑县花水湾镇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千佛山上有一座千圆道观，是一座存在一千多年的宗教场所，最早建于东汉末年，与不远处的道教发源地鹤鸣山历史相当。期间经历过地震、火灾、历史事件，曾经是佛教寺庙，如今是侍奉三清的道教宫观，被毁灭过又再次被重建，主体建筑是三清殿和「有无山居」，再往上则有供奉张天师的天师殿、供奉玉皇大帝、天地水三官的玉皇殿，斗姥殿，从斗姆殿旁的楼梯往右走，则有一片摩崖石刻，属于文化历史建筑。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/6f3d2635dc1e477dc4130461bbe0cbeb.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/6f3d2635dc1e477dc4130461bbe0cbeb.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;图片来自水印&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;拾级而上的石板楼梯，茂密的竹林、参天的大树、密集的植被，三清殿门前挂着一块「满目青山」的牌匾，是对这里景色的精确写照。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/9c65813145fe8cb20bae4bd1a2ff062a.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/9c65813145fe8cb20bae4bd1a2ff062a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;每天早上六点，穿着明黄色的诵经袍，我们会和住在这的居士和道士一起起来做早课，上香、奉水、敲钟击鼓，然后跪在三清祖师爷前面，一边听着木鱼声、敲磬声，一边诵读道教经典。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那样的时刻总是很美好——千圆道观夏秋季节的早晨，让人感到清爽自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当我即将离开时，我发现我最怀念的和最感到惊奇的，正是这样规律的时光。&lt;/strong&gt;我不再在乎是否在服务周到的酒店房间醒来，我不再紧张今日行程是否有可以打卡和拍照的地方，不再有想与朋友炫耀的心情。我希望可以在一个地方尽可能停留的时间再长一点，在这里吃饭、睡觉，就像我原本就生活在本地，像游子回归故乡。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/843ce0f889b77346fee371b50c6eb463.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/843ce0f889b77346fee371b50c6eb463.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我想，再没有地方能像千圆道观，能在精神上让我有归乡的感受了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我告别同行的高师傅、一同下山的住客 Olivia 后，提着行李从成都南站高铁站出来，将一个证明我是核酸绿码的小卡片交给门口的工作人员，我迎着阳光站在高铁前的广场，距离飞机起飞还有 6 个小时，足够我再慢悠悠地吃个午餐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我穿过马路，走入 Olivia 告诉我的一座商业中心，上五楼，走进「绿茶」餐厅，古朴的木质装潢隔开客人与客人之间的位置，我得以独自一人坐在一张方桌前，餐厅里的四川话让人感到亲切且怀念，两个漂亮的四川女孩刚做完瑜伽，在我身后的桌子坐下聊家常。扫码点餐，我要了一份红糖糍粑，一份娃娃菜，一份炒饭，炒饭配了一小碟四川泡菜，我很满意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泡菜酸酸甜甜，清爽可口，很好吃。红糖糍粑上铺一层稠密浓厚的红糖。我就着泡菜，慢慢品尝下山后的第一顿饭。在千圆道观，我们每天吃斋饭，以素菜为主，偶尔有荤菜，经常有烘焙和甜品。在千圆道观做义工的两个多月，我重了十斤，全是拜斋饭和甜品所赐。其他时候我们都在干活或者上早晚课，从早上六点到晚饭六点半结束，山上永远有事做，从早到晚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成都到处是便宜的小餐馆，从酸辣粉到土豆烧鸡应有尽有，街边是随处可见的穿传统服装的年轻人。传统国学、传统服饰、传统文化，四川仿佛是一座承载时间韵味的器皿，在千圆道观我总觉得自己活在武侠小说，正是这些古旧之物滋养着四川，兼收并蓄，有中有西，有旧有新，让这里成为一个诞生新流行文化的地方。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/87fc6a689365f63ca43bedeabeb41b16.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/87fc6a689365f63ca43bedeabeb41b16.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;成都街头到处可见穿传统服装的年轻人&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;遇到意大利师兄&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;刚来成都那天，我还处于被今年罕见高温击中的状态，整个人晕晕乎乎，像感冒又不像感冒，幸好核酸阴性，我顺利从广东坐飞机到四川。因为身体不适，我对成都景区和食物兴趣寥寥，急忙奔赴这趟旅行的目的地，大邑县千佛山的千圆道观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;山上几乎没有人。&lt;/strong&gt;受到疫情影响，宗教场所此前已经关闭了很长时间，天空下着小雨，我背着书包分辨着路线，找到「有无山居」，只听一男子拉着小拖车，将我刚在停车场拜托王大爷的行李箱从缆车上卸下，他将行李箱不紧不慢地放到「有无山居」门口，见到我之后，开心地说「这是你的行李箱啊，我还以为菜到了呢。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我感到不好意思，急忙向前询问我应该到哪里找金师兄，这位师傅亲切地跟我说：「往前走到三清殿。」说完走进「有无山居」，消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「有无山居」前是一个广场，地上是一个巨型八卦图，中间是太极图案，四周是八卦，正前方有一座红旗，背后是青绿色的山景，一层又一层，层层叠叠，不知是雨雾还是云，白色的轻烟点缀在绿山之间，让人怀疑其中是否住有人家，此刻正在烧火饭菜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/81d45986a506160f6945f10fec0df047.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/81d45986a506160f6945f10fec0df047.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;三清殿所在的广场和「有无山居」的广场连在一起，从无人机视角看下来像两个半圆盘子嵌在山体中。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/2d918e3cfd83ed8a9dc0092e8a0d0f6d.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/2d918e3cfd83ed8a9dc0092e8a0d0f6d.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;无人机视角，左边是三清殿，右边是有无山居&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;爬上三清殿楼梯，跨过红色大门，我看到两个穿着明黄色袍子的人跪在殿前，嘴里念念有词。来之前金师兄已经在微信告诉我，他在上晚课，晚课之后才能接待我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我坐在殿内的木头长椅上，没发出声音，身旁有一盘看起来像晒干的虫子的玩意，散发着药物的味道，臭臭苦苦的，我从嗅觉上意识到自己进入了一个完全不同的世界，让我感到紧张，人生此前所受的无神论和医学常识开始冒头。于是我悄悄移开，坐在稍远的另一张长椅上，那张长椅上没有虫子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/bd261ee279b917cefe7c4e7dcafcbaea.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/bd261ee279b917cefe7c4e7dcafcbaea.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;三清殿内&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;殿内一切井井有条，穿着明黄色袍子（当时我还不知道这是诵经袍）的人结束了朗读，鞠躬互拜，到殿旁一侧脱下衣服和帽子，从神像前撤下茶杯，穿着深蓝色长袍的金师兄握着一条木杖，开始击鼓敲钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;铛、铛铛、铛，节奏的敲钟声响彻整个殿堂，与从屋檐滴到水池的声音相应，晚课似乎是结束了。金师兄缓缓向我走来，他又高又瘦，有着苍白的皮肤和灰白色的头发，眼睛是蓝绿色的，他是个外国人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你好，我是今天到的义工。」——我急忙自我介绍，金师兄跟我接洽完毕，又转头走出三清殿，回来时手上叠着蓝白相间的床单被套，原来是给我去拿东西了。将行李暂时安顿，我便和金师兄坐在长椅上聊起天来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金师兄问了我一些常规的问题，「你为什么来道观？」——我毫无准备，「因为喜欢安静的地方。」我说谎了，我其实是看了《笑傲江湖》里的青城山门派，了解到四川有很多道观，在家呆着无聊来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金师兄的中文多少有点口音，让我想起在海南认识的一个法国冲浪教练，此时两人的形象在我心中重合，「很多人都说自己喜欢安静来的，但是最后大多数人也呆不住。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「看来有很多人来了适应不了啊。」我哈哈打趣，当时我也不确定自己是不是那些人之一，为了避免金师兄问更多我无法回答的问题，我发挥自己当记者的经验，开始向他发问：「你为什么对道教感兴趣？学道教最难的是什么？什么时候来的中国？你会太极拳吗？可以教我吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈话的气氛逐渐好了起来，原来金师兄在欧洲时就开始学中医，而且他一直觉得自己是「中国人」，从小与周围环境格格不入，「是投胎投错了罢」——那时我还没意识到，整个三清殿只有我们两个人，加上在「有无山居」的黄师傅、吴阿姨，义工小周，暂时整个山头只有我们五个人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/0fcd6c27840ad18c4cf36a3c771dceee.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/0fcd6c27840ad18c4cf36a3c771dceee.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;在扫地的另一位小师兄&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;金师兄来自意大利，是我认识的第一个意大利人，他的性格属于有问必答的类型，无论我问什么，他都一一作答，有时过于诚实，让我以为他在开玩笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我问他以前做过什么工作，他说「帮一群神经病擦屁股」，喔，尽管我对西方文化感兴趣，也看过一些欧洲电影，但意大利是很陌生的地方，加上口音差异，我没有完全听懂金师兄在说什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二天，他一边做苹果派，我在旁边继续采访，才知道原来他上一份工作，真的是「给神经病擦屁股」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金师兄说他年轻的时候，有个朋友给他推荐了一份工作，他没想太多，一做二十年过去了。这份工作是专门帮助精神病院的病人回归社会，将他们从精神病院运出来，帮他们找住的地方，教他们生活技能，便免不了「给他们擦屁股」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我学会了，原来金师兄说的话是不加任何修饰和比喻的，或许是他还不知道「擦屁股」在中文语境有别的意思，代表帮某人处理手尾。和喜欢开玩笑的法国冲浪教练不同，意大利道士是实在的西点厨师，即便都来自欧洲，年龄相当，我也不该以为他们是相似的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/ae0e11c94d8f41595d005d6b41e6fbb2.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/ae0e11c94d8f41595d005d6b41e6fbb2.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;正在给我们做蔓越莓饼干的金师兄&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;当地又当季&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这是我第二次乘坐成都天府机场的飞机，这是距离市区最远的一个机场，但从成都南站坐十八号线直达，十分方便，值机、安检后到候机楼，寸金寸土的机场还在内部划出一个户外空间让人们放松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在地铁上我就发现，成都是个现代化和人性化都很高的城市，地铁分成不同冷气温度的车厢，车厢内显示屏还会展现细节的下车和转乘信息，比如这个车厢人流量如何、出去换乘和出口的楼梯在哪里。机场内的户外小广场古色古香的，工作人员和等着起飞的人们或站着或坐着，抽根烟、聊聊天、做个拉伸，室内是高效率的冰冷质感，室外的阳光和空间让人不自觉地放松。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/2f24ff6c982a7ea16a84baf996ddf831.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/2f24ff6c982a7ea16a84baf996ddf831.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;成都天府机场内&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我第一次来成都，是出差参加一个会议，工作结束后我独自去看了大熊猫，那次也是冬天，天空阴沉，不妨碍游客为熊猫们的惬意姿态惊叹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回程飞机向东南出发，不知是否与晨昏线平行的缘故（我在脑海中模拟数次地球运动和阳光直射角度，始终不得答案），窗外的晚霞持续了一个多小时，地平线上以日落为中心点，红棕、橘黄、蓝紫、墨黑等色彩呈半圆形、有层次地向外发散，美轮美奂。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/d1602b3ca8f8323209c1bbc079f437d5.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/d1602b3ca8f8323209c1bbc079f437d5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这是在视觉上提醒我，我已经下山了。由于山上地形和气候，直击日出日落是很罕见的事，更常见的是厚重的云层牢牢地扒在我们头顶，太阳虽不见踪影，温度已经传递到大地，山上山下的温度差驱动着在山间的云雾上下流动，没有一刻的景色是一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;正是这样的流动，让人意识到时间的存在和消失，时间衡量上一刻与下一刻的区别，但当我意识到此刻所见将永远不再重现，我又觉得时间消失了，与那瞬间的我和天地，如琥珀一样，被封印在时空以外的某个地方。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/22191b458bb8bc317eb1b097e44d9241.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/22191b458bb8bc317eb1b097e44d9241.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;每天的景色都不一样&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我很享受在陌生地方看天空的感觉，就像小鸡从壳里出来看到的第一个生物，会以为是自己的妈妈。此刻我想象自己仍然站在太极图上，踮起脚试图望得更远，湿润的空气不发出声响，悄悄注润我的心田。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绿色代表生命力，是春天从土里发芽的原动力，是夏季为人们降温遮阴的参天大树，是秋天转化成黄色后代表的丰收和回归大地。&lt;strong&gt;在大自然里停留的时间越长，我越感受到天地宇宙的规律在人身上同样奏效，当我观察云行雨落，会想到人生际遇的变幻，怪不得古代文人总是借景抒情，与其说是一种表达方式，不如说是人会很自然地触景生情。&lt;/strong&gt;这景色也不必真的与你有任何历史交集，当你到一个新地方，内心也会忽然升起一份对旧人的怀念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我喜欢呆在千圆道观，因为它到处提醒我，我是大自然的一份子，就像杰克·凯鲁亚克写的《达摩流浪者》给我的景象，穿上登山鞋，拿着登山杖和手电，背着小背篓，我们也像《达摩流浪者》里寻求自由精神的人一样上路，回到大自然中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们徒步、爬山，在山间露营、冥想，我们也做同样的事，爬山，到没有人类生活的林子去，蹲下，仔细查看每一片土地，瞧瞧有没有在秋天冒出来的小竹笋，毛茸茸的尖尖头常在竹子附近，或者被落叶掩盖在下方，如果我们没有拔掉，来年它们会长成新的竹子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/a31f8e24d91e3cb076d297865ae2df10.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/a31f8e24d91e3cb076d297865ae2df10.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;九月中，山上下了几场雨，黄师傅说：「是秋笋的季节了。」每天早上，我都能看见山下村民们穿着雨鞋、拿着镰刀上来，沿着万佛顶的楼梯往上走，不一会儿就不见人影，直到下午两三点，他们又出现，背上满满一麻袋的竹笋，把他们整个身子压成直角，丰收是让人高兴的，除了这没什么人居住的山顶，还有哪儿可以让人肆意收割秋天的新鲜笋子呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雨水滋润万物，有水的地方就有生命，有生命的地方就会聚集人类生活。我们有近水楼台先得月的优势，一个不下雨的阴天，我们一群人集结上山拔笋子，为斋饭加餐。在当地吃当地食材，在当时吃当季食材，这也符合道医的养生之道，再没有什么比在身边长起来的秋笋一样，当地又当季了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拔笋子的新手，像我和另一位义工小王，会尽量多带工具，防滑的雨鞋、防蚊子的帽子、防蚊水、长袖长裤、棉线手套，再来一把小锄头或小刀、一个背篓，这套装备仅仅是上山就把我们折磨得够呛，太重了，爬山很热，又很累。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拔笋子的老手——李道长的装备就轻便很多，穿着长袖长裤的道服，腰间绑一块红布，用于装笋子，镰刀别在腰上，既可以开路又可以剥笋。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/7c94bb152ce224d537d58e7574eb9891.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/7c94bb152ce224d537d58e7574eb9891.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;拔笋小分队&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;李道长带我们到还没被村民们收割的区域，来搞些漏网之笋。自「有无山居」向玉皇殿走去，走二十多分钟的楼梯，行至竹林深处，李道长用浓重的本地口音告诉我们：「就是这里了。」扭头就朝竹林走去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有路的地方，一脚下去有深有浅，有的是雨水之后粘湿的泥土，有些是落叶伪装的小坑，有的是被砍掉的竹子切面，十分锋利，很危险！这是我第一次爬野山，一个完全没有被开发、适合游客的地方，看来当我向往《达摩流浪者》他们徒步和爬山的浪漫情节时，并未考虑过实际情况，我会因为体力不足、山峰险峻，气温降低等原因忘记自己在追寻自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慢慢走还是可以的，我用登山杖作为向导，先往前试探一下路况，再往下走，李道长此时已经不见踪影，他偶尔会发出声音，提醒我们他的方位。「这边有笋子！」——我们几个像听到鸡妈妈呼唤的小鸡，一下来了精神，加快脚步朝声音的方向走去。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/d7fab52cecefa98a66e9b0ea5a974421.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/d7fab52cecefa98a66e9b0ea5a974421.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;这不是李道长，是在斗姥殿值殿的王道长&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一个问题是，我不认识笋子！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;炒好放在餐桌上那种我当然认识，但是初生的？包裹着笋皮还是笋叶还是笋壳（我连这个也不知道）？在乱糟糟的土地上，有个区域铺满剥下来的笋皮（暂且叫它们笋皮吧），那是之前拔笋子的人留下的，新长出来的秋笋是细细小小的，冒出地面不会超过十厘米，肉眼看并不明显，不过窍门是，当你在某个区域发现一根笋子，往往意味着周围还有别的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/04a7172a02b57331989393204bf35850.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/04a7172a02b57331989393204bf35850.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;狼狈本人&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;吴阿姨为了让我们新手有存在感和成就感，她一发现笋子，就会喊我们过去，让我们拔，「你看这就是笋子，冒个尖尖头，你拔下第一根，之后就好找了。」背着背篓在低矮的竹林间难以穿行，我们只好把笋子堆在一起，打算往回走的时候再收集带走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;度过最初发现笋子的兴奋之后，我已经累了，大概拔了二十多根笋子吧，长长短短的，我已经在心里给自己打一个 80 分，遂拿出手机记录一下，发个视频给朋友。周围没有人，天色暗了下来，在林子里显得更暗，会不会有动物出现也说不好。我们五个人，拔了小半个背篓，没有村民一个人拔得多，已经很满足了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主力军仍然是李道长，他一上来展开他的红布，里面满满当当的，而且是剥好的笋子，用镰刀沿着外壳垂直给笋子削一刀，两只拇指一抠，很轻易就剥好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回去之后，吴阿姨将笋子洗干净，第二天，我们吃上了自己拔下来的凉拌辣椒笋和腊肉炒秋笋，碗里一点也没剩下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「谁知盘中餐，粒粒皆辛苦」，现在我知道了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;湖广填四川&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;四川与我一直有特别的缘分，在海南冲浪时，认识不少来自四川的女孩子，个个人美心善、性格开朗，那时我就发现，四川话不难懂。我本身是客家人，在家里讲客家话，在学校说粤语，有点语言天赋，除了潮汕话、闽南话完全猜不到，四川话可以猜对一大半。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一次饭桌聊天，我问道长可不可以在道观里喝咖啡，我带了些挂耳咖啡，黄师傅对这个感兴趣，问我「是喝咖啡吗？」我说，「嗯嗯，我带了挂耳咖啡」，他又问：「是he咖啡吗？」我求助周围的四川人，我是不是误解了什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄师傅也有点不好意思，「he咖啡」，义工小王跟我说，「黄师傅问你，是不是黑咖啡，他这乐山普通话！」哦哦，原来he是黑色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天早晨做完早课，大约七点多，我走在栈道上，竹林树木之间隐隐有鸟虫活动的声音，浓雾充斥着整个空间，能见度不过二三米。大家在各自忙碌自己的事情，有人回房间休息，有人起来洗漱，吴阿姨在做早餐，黄师傅在扫地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了尽可能领略山上多变的景色，我有空就来栈道散步，从静心桥走到摩崖石刻，掬一手山泉水，细细查看石刻下供奉的诸位神仙，再从石刻下来，经过斗姥殿，穿过文化长廊，到尚未修缮完成的天师殿，自上而下，换个角度看我们居住的三清殿。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/9512b3d3722da2fb97e265b0d58d24b0.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/9512b3d3722da2fb97e265b0d58d24b0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在人声鼎沸的景区，我会被人群感染，忙于跟随大众看这个、做那些，当自己一人随处溜达，才可以静静地呆着放空。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/ee8c230c847e8b16fce6d028698aa8b2.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/11/28/ee8c230c847e8b16fce6d028698aa8b2.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我穿过迷雾中的石板楼梯，试图寻找能解除心中迷惑的关键，我常常觉得生活在道观过于自然，仿佛我上辈子就是个道士一样。千佛山我也很喜欢，前面提到我是看了《笑傲江湖》才萌生来四川道观做义工的想法，书里的青城山真实存在，我也申请了青城山的道观，未获允许，最后误打误撞来了千佛山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回程路上偶然遇到了扫地结束的黄师傅，他每天早晨七点左右就会开始清扫三清殿、八卦广场、栈道的落叶，动作干净利落，是名副其实的「扫地僧」。我忘了本来在聊什么话题，便提起前两天扫栈道，遇到上山来游玩的客人，有个大叔，肚子鼓鼓地，年约 40，跟我说他以前经常上来千圆道观，这两年疫情才少来，问我是不是新来的。我说自己是义工，从广东来，他很惊讶，从广东？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也很惊讶，从广东？地理位置上，广东和四川直线飞行距离为 1238 公里，饮食文化几乎截然相反，一个喜清淡，一个爱辣爱油，语言也并不相通。广东的道家文化几乎可以说没有，信佛和信基督的倒偶尔能看到几个。尽管如此，我来了，这应该就是缘分吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄师傅一边听我说这件事，一边点头，他跟我说「没那么神奇，我们这里有很多广东人啊。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在哪里？！目前就我一个广东人呀。」——黄师傅露出那种「这你就不知道了」的表情跟我说，「你不知道湖广填四川吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原来四川历史上经历过几次大移民，幸存的本地土著人极少，最后一次是明末清初，一直延续到乾隆年间，从湖广两地来了众多移民，将四川人口从几十万增加到千万。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;安县，「当明末乱后，尽成荒土，鲜有居民。清康熙中叶，始招民开垦，官给耕牛、籽种」（注：民国《安县志》卷 26《食货·户口》。）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乐至，「本境自明季荡版，鞠为茂草，至康熙三十三年，仅有 27 户」（注：光绪《乐至县乡土志》《户口》，民国元年刻本。）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苍溪县，「自献贼乱后，土著几空」。「顺治十年至康熙三十年，计户止 85。」（注：民国《苍溪县志》卷 9 《食货志·户口》。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云阳，「自明季丧乱，遭献贼屠狝，孑遗流离，土著稀简，弥山芜废，户籍沦夷」。「至康熙四十年，始编审户籍」。（注：民国《云阳县志》卷 9《财赋》。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—— 「&lt;a href="http://rdbk1.ynlib.cn:6251/Qw/Paper/119211#anchorList" target="_blank"&gt;湖广填四川&lt;/a&gt;」&lt;a href="http://rdbk1.ynlib.cn:6251/Qw/Paper/119211#anchorList" target="_blank"&gt;的移民浪潮与清政府的行政调控&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;「&lt;strong&gt;啊这么说来，我们说不好是老乡呢！&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我试图想象我家的祖先，听到消息，说四川经过长期战乱后「土旷人稀」，毅然决定变卖家产，携带一家老小，从岭南经过贵州走旱路入川，奔波数月，划下一片无人认领的土地，一边躲避当时兴盛的虎患，一边落地生根，生儿育女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清朝初年，因为常年战乱，整个四川处于残破不堪的状态，于是朝廷想要「招辑流亡，极意抚恤」——招抚流民垦荒，利用四川优越的自然条件，逐渐恢复和发展经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但初期并没有什么效果，「复业垦荒者犹是寥寥然，未有成效可观。」许多百姓仍然持观望态度，康熙三年（1664），四川巡抚张德地甚至恳请朝廷下令让各省的督抚下「逐客令」，敦促流离在其它各省的四川绅民回川，仍然收效甚微。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康熙六年（1667），朝廷开始下达更加严厉的行政手段，先是在行政上撤掉湖广总督，再设川湖总督，从整治区域划分上减少移民四川的障碍，并在经济、政治上给予移民便利，比如「招民授职」政策，不拘省内省外，及「准令五年起科」（原定三年起科，后又宽至六年起科）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康熙十年（1671），清政府明令规定「各省贫民携带妻子入蜀开垦者，准其入籍。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康熙二十九年（1690），清政府又作了关于「以四川民少而荒地多，凡流寓愿垦荒居住者，将地亩给为永业」 的规定。同年，还作了凡他省人民「在川省垦荒居住者，即准其子弟入籍考试分的规定。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到雍正时期，&lt;a href="http://rdbk1.ynlib.cn:6251/Qw/Paper/293942" target="_blank"&gt;川陕总督岳钟琪&lt;/a&gt;还要求「给穷民牛具籽种，令其开垦荒地」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外来移民到四川，不仅给地给户口，还减免税收田赋，解决孩子上学读书就业问题，这几乎是清朝版的&lt;/strong&gt;「&lt;strong&gt;来了，就是深圳人&lt;/strong&gt;」&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至此，四川的移入人口终于逐渐增多，并且稳健发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在四川长大，比较有名的广东客家人，是朱德同志，他的祖先在康熙五十三年（1714年），从广东韶关移民到四川，他在散文《回忆我的母亲》里写：「我家是佃农。祖籍广东韶关，客籍人，在‘湖广填四川’时迁移四川仪陇县马鞍场。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也解释了为什么我能听懂部分四川话。根据我的不完全文献考究，《地球知识局》写的&lt;a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/44143360" target="_blank"&gt;《&lt;/a&gt;「&lt;a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/44143360" target="_blank"&gt;湖广填四川&lt;/a&gt;」&lt;a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/44143360" target="_blank"&gt;是真的么？》&lt;/a&gt;提到，「湖广人在四川留下的印记最鲜活的体现，就是他们的方言对四川话的影响。从重庆万州沿着长江和岷江一路向西，各地的方言只是在渐变，一直到成都为止。这里就是四川现在主要的方言「湖广话」的地盘。这种方言结合了古湖北话和北方方言、闽语、粤语的特点，由于现在成渝两地的强势而成为了四川方言的招牌。但是从成都向西跨过岷江，方言开始大变（由于成都的影响力不断增大，这个边界还在向西南移动），这就是经常被成都人嘲笑的‘南路话’。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄师傅所讲的&lt;a href="https://www.wikiwand.com/zh-cn/%E5%8D%97%E8%B7%AF%E8%AF%9D" target="_blank"&gt;乐山话，是俗称&lt;/a&gt;「&lt;a href="https://www.wikiwand.com/zh-cn/%E5%8D%97%E8%B7%AF%E8%AF%9D" target="_blank"&gt;南路口音&lt;/a&gt;」&lt;a href="https://www.wikiwand.com/zh-cn/%E5%8D%97%E8%B7%AF%E8%AF%9D" target="_blank"&gt;的四川方言入声区的代表&lt;/a&gt;，南路话和湖广话来源不同，湖广话更为强势，于是南路话也受到影响，在&lt;a href="https://www.zz-news.com/com/xdywyyyj/news/itemid-1748071.html" target="_blank"&gt;《从声调演变看四川方言南路话与湖广话的历史关系》&lt;/a&gt;一文中提到，「通过声调演变研究，结合方言史和移民史考证结论，我们认为四川方言南路话与湖广话的历史关系是：南路话与湖广话来源不同接触但深刻，湖广话带领南路话演变。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仔细一想，乐山话的「黑」读「he」（呵），粤语的「黑」读「hak1」（赫），读音很接近呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「&lt;strong&gt;湖广填四川&lt;/strong&gt;」&lt;strong&gt;使四川的人口结构和空间分布都发生重大变化，而今天四川的人文特征、生活方式、文化习俗、居民性格，甚至川菜、川剧等，都跟这场移民运动脱不了关系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在查阅这段历史资料的过程中，我意外对自己身世和来源有了更多认识，很多疑惑都豁然开朗，比如住在山上为何让我感到熟悉和安定，除了家乡来自广东粤北山区，原来还有客家人「住山不住坝」的说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，千佛山万佛顶上有个巨大的溶洞，溶洞之深，道长曾邀请探险队进溶洞三天三夜，仍找不到出口，而溶洞的地貌在粤北地区特别常见，小时候经常去的连州地下河，就是典型的喀斯特地貌的天然石灰岩溶洞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;数百年前的湖广人、客家人迁徙到四川，将&lt;/strong&gt;「&lt;strong&gt;他乡&lt;/strong&gt;」&lt;strong&gt;变&lt;/strong&gt;「&lt;strong&gt;故乡&lt;/strong&gt;」&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;多年后，我在天府之国产生的类似「归乡」的感受，原来一切都有迹可循，首先是从小被香港文化培养的武侠小说兴趣使我翻开《笑傲江湖》，其中提及的青城山让我开始留意四川道观，小红书随即用算法给我推送道观义工的笔记，逍遥自在的道家风范吸引了我，用流行话来说，是「体内的 DNA 动了」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没错，这一切最终和我体内的广东人、客家人基因吻合，看似出门旅行，实质游子归乡，最终诞生了这趟神奇的道观义工经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，&lt;a href="https://www.23mofang.com/gene-club/detail/17297d21390" target="_blank"&gt;通过基因分析，遗传上，川渝与湖南、湖北、广东等省的共享程度要远高于与华东（此处特指苏浙沪皖）、北方省份的共享程度&lt;/a&gt;，也就是说，如今大多数川渝人，完全可以找到 200⁠–300 年前、500⁠–600 年前的两湖、广东、福建、江西等省份的同宗亲戚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个不太让人惊讶的结论，不是吗。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;另：其它关于义工旅行的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 少数派请你做地图：城市声音收藏夹&lt;a href="https://sspai.com/post/76807" target="_blank"&gt;火热征集中&lt;/a&gt;，期待你创作的城市之声 🎧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载&lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注&lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的&lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>尼飞</author><guid>https://sspai.com/post/77027</guid><pubDate>Tue, 06 Dec 2022 08:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>为纸质书籍进行数字备份：如何制作一本功能完备的 PDF 电子书</title><link>https://sspai.com/post/77118</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;为了方便地保存与分享书籍，我们往往需要将纸质书电子化，而最常见的方式则是通过扫描将其保存为 &lt;a href="https://sspai.com/post/47092" target="_blank"&gt;数字世界的纸张&lt;/a&gt;——PDF。选择合适的扫描工具与方法，可以提高 PDF 的扫描质量。此外，与直接得到的原版 PDF 相比，扫描版 PDF 一般没有书签，页码往往也不正确，需要进行调整。为了提高处理扫描版书籍的效率，得到一本「功能完备」的 PDF 书籍，下面分享一些我的技巧。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;使用手机扫描&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;尽管有专门的扫描仪器用于扫描文件，但为了扫描书籍，手机基本上就足够了。市面上已有很多扫描 App 可供选择，比如 iOS 系统自带的备忘录、&lt;a href="https://sspai.com/app/%E7%99%BD%E6%8F%8F" target="_blank"&gt;白描&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://apps.apple.com/us/app/microsoft-lens-pdf-scanner/id975925059" target="_blank"&gt;Microsoft Lens&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://apps.apple.com/us/app/scanner-pro-ocr-scanning-fax/id333710667" target="_blank"&gt;Scanner Pro&lt;/a&gt; 等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 iOS 上，我选择了完全免费的 &lt;a href="https://apps.apple.com/us/app/vflat-scan-pdf-scanner/id1540238220" target="_blank"&gt;vFlat Scan&lt;/a&gt;（也有 &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.voyagerx.scanner" target="_blank"&gt;Android&lt;/a&gt; 版本），主要是因为它有一些专门为扫描书籍而设计的功能，包括：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;扫描区域自动识别&lt;/strong&gt;：自动识别要扫描的文档或书籍的边框，无需手动裁剪。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;自动捕获&lt;/strong&gt;：识别扫描目标并自动捕获，无需反复点按，在扫描数百页的书籍时很有用。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;展平弯曲的页面&lt;/strong&gt;：自动拉直书页的曲面，无需拆书。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;自动去除手指&lt;/strong&gt;：在需要用手指将书籍平铺的场景下，可以移除书籍边缘的手指印记。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;双页捕获&lt;/strong&gt;：自动捕捉书籍的左右页，分割为两页保存。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnIvUHqeSt5JM1C67RHcYH61" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4fdb34tf7sttdrng" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4fdb34tf7sttdrng"/&gt;&lt;figcaption&gt;vFlat Scan 自动识别双页并保存为两页&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，vFlat Scan 的「双页捕获」功能在扫描书籍时非常实用，能够有效减少扫描的工作量。当然，如果某些场景 vFlat Scan 识别双页不准确，你也可以关闭这个功能，在后期处理时使用 MuPDF 或 Briss 分割扫描得到的 PDF。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;关联阅读：&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/cli-utils-for-ordinary-tasks" target="_blank"&gt;批量下载、处理图片和 PDF，这些任务你可以在命令行中完成&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnQR0kRkTcyFy7fwo5uDkThd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4ftb34tf62m34nt0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4ftb34tf62m34nt0"/&gt;&lt;figcaption&gt;使用 vFlat Scan 扫描得到的两页 PDF&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了选择趁手的软件外，扫描书籍的物理环境也很重要，推荐观看这几个非常专业的扫描书籍的 &lt;a href="https://www.youtube.com/@bookscanning4246" target="_blank"&gt;视频教程&lt;/a&gt;。值得一提的是，光线对于扫描书籍来说非常重要，既要保证光线充足，又要考虑光线的角度以避免不必要的阴影，在尝试了很多方案之后，我发现「屏幕挂灯」较好地满足了这个需求，因为它特殊的照明角度，不会造成反光或阴影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于各种原因，扫描过程中难免会产生一些噪点甚至黑边，虽然这些细节「无伤大雅」，但对于我这样的强迫症来说，是无法忍受的。如果有这种情况，我一般会使用 &lt;a href="https://pdfexpert.com/" target="_blank"&gt;PDF Expert&lt;/a&gt; 的 &lt;a href="https://pdfexpert.com/how-to-redact-pdf" target="_blank"&gt;隐藏工具&lt;/a&gt; 将其移除，具体使用方式见下图。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/05/389a714531aa15faf4edf9f900c0c648.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/05/389a714531aa15faf4edf9f900c0c648.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;使用 PDF Expert 移除 PDF 中多余的元素&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;识别 PDF 文字&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「使用手机扫描」之后，纸质书电子化就完成了第一步。很多情况下到这一步就可以了，但是为了让电子版书籍更加完善，还需要进行进一步的处理。而为了搜索 PDF 中的内容，或阅读时进行批注，首先就要识别其中的文字，即 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Optical_character_recognition" target="_blank"&gt;OCR&lt;/a&gt;（光学字符识别）。扫描得到的 PDF 文件实际上是一系列图片，而 OCR 则是在其上层增加一层文字图层，已有很多工具可以对 PDF 进行 OCR，我主要使用 &lt;a href="https://acrobat.adobe.com/" target="_blank"&gt;Adobe Acrobat&lt;/a&gt; 和 &lt;a href="https://www.devontechnologies.com/apps/devonthink" target="_blank"&gt;DEVONthink&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Adobe 作为 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/PDF" target="_blank"&gt;PDF&lt;/a&gt; 标准的创立者，旗下的 Acrobat 自然也是最 versatile 的 PDF 软件，缺点就是界面太丑且价格很贵。但如果你订阅了 Adobe，那么可以使用它对 PDF 进行 OCR，效果几乎可以说是无出其右。如下图所示，在 Acrobat 中打开一个扫描版 PDF，点击右侧的「Scan &amp;amp; OCR」，然后在上方点击「识别文字」，选择语言，确认之后，Acrobat 就会自动开始 OCR。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnjI8cZ2Zx5GkzsPj4CtRgke" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4g5b34tf7t6a85eg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4g5b34tf7t6a85eg"/&gt;&lt;figcaption&gt;使用 Adobe Acrobat 对 PDF 进行 OCR&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除 Adobe Acrobat 外，我也会使用 DEVONthink 对 PDF 进行 OCR。&lt;a href="https://www.devontechnologies.com/apps/devonthink/editions#scanning" target="_blank"&gt;DEVONthink&lt;/a&gt; 使用的是著名的 OCR 引擎 &lt;a href="https://www.abbyy.com/ocr-sdk/" target="_blank"&gt;ABBYY&lt;/a&gt;，效果同样也是非常不错的。使用方式也很简单，只需在 DEVONthink 中选中 PDF，右键选择「OCR -&amp;gt; to searchable PDF」即可。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnEEwOZHqnncAvXnj8poSHyb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4glb34tf62m34ntg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4glb34tf62m34ntg"/&gt;&lt;figcaption&gt;在 DEVONthink 中对 PDF 进行 OCR&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了 Adobe Acrobat 和 DEVONthink 这两种付费方式外，也可以使用 &lt;a href="https://github.com/ocrmypdf/OCRmyPDF" target="_blank"&gt;OCRmyPDF&lt;/a&gt; 这个开源的命令行工具免费对 PDF 进行 OCR。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;关联阅读：&lt;a href="https://sspai.com/post/44045" target="_blank"&gt;通过 OCRmyPDF 实现在扫描版 PDF 中检索文字&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;另外值得一提的是，在 Apple Silicon Mac 上，macOS 自带的预览（&lt;a href="https://support.apple.com/en-hk/guide/preview/welcome/mac" target="_blank"&gt;Preview&lt;/a&gt;）可以像识别图片中的 &lt;a href="https://support.apple.com/zh-cn/HT212630" target="_blank"&gt;实况文本&lt;/a&gt; 那样，识别扫描版 PDF 中的文本，iOS 自带的「文件 App」也有类似的功能&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。在轻量使用的场景下，比如从 PDF 中复制一些文字，这个功能非常实用，而不需要对整个 PDF 全部 OCR。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnGN8EBfM7LKArdSaXjvRFmb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4gtb34tf7t6a85f0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4gtb34tf7t6a85f0"/&gt;&lt;figcaption&gt;在 Apple Silicon Mac 和 iOS 上，可以选中扫描版 PDF 中的文字&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;制作 PDF 书签&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;PDF 书签（&lt;a href="https://helpx.adobe.com/hk_en/acrobat/using/page-thumbnails-bookmarks-pdfs.html" target="_blank"&gt;bookmark&lt;/a&gt;）是指导航窗格的书签面板中的超链接文本，对应着不同的页码，一般也叫作「目录」或「大纲」。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnyEG9fTxAsNsW2vDBI8tlqV" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4hlb34tf7t6a85fg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4hlb34tf7t6a85fg"/&gt;&lt;figcaption&gt;使用 PDF Expert 打开带有书签的 PDF，书签显示在左侧，如果 PDF 没有书签，此处则显示为空白&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;PDF 书籍动辄几百页，为其添加书签有助于在不同章节之间方便地跳转，让扫描后的 PDF 更加「电子化」。为 PDF 添加书签，看上去是一项略显复杂但又很常见的需求，有不少 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1fp4y1H71X" target="_blank"&gt;网友&lt;/a&gt; 提供了自己的解决方案，其中就包括 &lt;a href="https://sspai.com/post/69601" target="_blank"&gt;派友&lt;/a&gt; 的分享。针对为书籍 PDF 增加书签这个需求，我的解决方案是使用命令行工具 &lt;a href="https://www.pdflabs.com/tools/pdftk-the-pdf-toolkit/" target="_blank"&gt;PDFtk&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PDFtk 是一个处理 PDF 文件的工具，包括 PDFtk Free、PDFtk Pro 和 PDFtk Server，其中的命令行工具 PDFtk Server 可以免费使用，适用于 macOS、Linux 和 Windows。PDFtk 没有被 Homebrew 的官方源所收录，因此在 macOS 上使用 Homebrew 安装之前，需要先添加一个 &lt;a href="https://github.com/zph/homebrew-cervezas" target="_blank"&gt;Tap&lt;/a&gt; (&lt;a href="https://docs.brew.sh/Taps" target="_blank"&gt;Third-Party Repository&lt;/a&gt;) &lt;code&gt;brew tap zph/cervezas&lt;/code&gt;，然后执行 &lt;code&gt;brew install zph/cervezas/pdftk&lt;/code&gt;，就可以安装了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面以《&lt;a href="https://ipfs.io/ipfs/bafykbzacea7xaqakzslgdytxo4p6nqbvq7bke3junl6gb7o2ion2jn4pdwzpq?filename=%E9%81%8F%E5%88%B6%E6%B0%91%E6%97%8F%E4%B8%BB%E4%B9%89_%E8%BF%88%E5%85%8B%E5%B0%94%C2%B7%E8%B5%AB%E5%85%8B%E7%89%B9.pdf" target="_blank"&gt;遏制民族主义&lt;/a&gt;》这本书为例，说明如何为 PDF 书籍制作书签。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;制作目录标题&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;制作 PDF 书签前，需要提供书签信息，即章节名称和对应的页码，以供 PDFtk 读取并写入 PDF 文件中。好消息是书籍的目录标题一般都很容易获取，不需要自己手动编辑，一般来说，豆瓣、Amazon 或出版社官网页的书籍介绍页都会提供目录，我们只需要复制它，然后将其保存为 &lt;code&gt;heading.txt&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnQcmdhRFJVxBC3VWCGErRYU" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4htb34tf62m34nu0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4htb34tf62m34nu0"/&gt;&lt;figcaption&gt;豆瓣读书上《遏制民族主义》的目录&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;PDF 书签和 Markdown 中的标题一样，也是有层级的，比如在《遏制民族主义》这本书中，&lt;code&gt;第一章 民族主义的困惑&lt;/code&gt;是一级标题，&lt;code&gt;民族主义的界定&lt;/code&gt; 则是二级标题。为了对不同的标题层级进行区分，我们借用 Markdown 的语法，将其改写为：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# 出版说明
# 目录
# 第一章 民族主义的困惑
## 民族主义的界定
## 治理单元
## 民族
## 民族的突出特征
## 民族主义的类型
# 第二章 民族主义的起因
## 群体的形成
## 群体团结的决定因素
## 为何民族主义是现代的事物
## 谁是民族主义者
## 什么制度才能遏制民族主义？
# 第三章 间接统治与民族主义的缺失
## 间接统治的兴起：原始国家形成理论
## 欧洲历史上的间接统治
## 欧洲殖民地的间接统治
## 结论
# 第四章 国家建设民族主义
## 直接统治的兴起
## 直接统治的影响
## 直接统治与国家建设民族主义
## 结论
……&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;为了提高效率，上述操作可以借用 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Regular_expression" target="_blank"&gt;正则表达式&lt;/a&gt; 进行批量查找替换，或者在 &lt;a href="https://ia.net/writer" target="_blank"&gt;iA Writer&lt;/a&gt; 或 &lt;a href="https://typora.io/" target="_blank"&gt;Typora&lt;/a&gt; 中使用快捷键操作。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;关联阅读：&lt;a href="https://sspai.com/post/60650" target="_blank"&gt;多种实际使用场景，正则表达式带来丰富可能性&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;h3&gt;制作目录页码&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;尽管豆瓣等网站提供了书籍的目录，但一般没有提供对应的页码，需要单独制作。这一步我们将目光转向扫描版 PDF 书籍中已有的目录，通过 OCR 将目录页码提取出来，可以参考下图使用 &lt;a href="https://cleanshot.com/" target="_blank"&gt;Clean Shot X&lt;/a&gt; OCR 页码的示例。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/05/fb4be43bbb27049d09107cee6007c5c8.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/05/fb4be43bbb27049d09107cee6007c5c8.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;使用 Clean Shot X 的 OCR 功能提取目录中的页码&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;按照如上方式将页码全部提取出来，并保存为 &lt;code&gt;pagenumber.txt&lt;/code&gt;。对于其中的空行，不必一个个手动移除，之后会在命令行中批量移除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，通过 OCR 得到的页码是书籍页眉或页脚中注明的页码，并非 PDF 文件中的真实页码，这是由于书籍的第 1 页通常是从正文第一页开始计算的，在正文之前还有序言、致谢、目录等部分，而 PDF 的页码则总是从第 1 页开始计算的。在《遏制民族主义》这本书中，从 PDF 第 1 页开始计算，正文第 1 页实际上位于第 10 页，前面的 9 页是前言部分。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn9Yg0DA8s7Prw82MahgHuZb" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4i5b34tf7t6a85g0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4i5b34tf7t6a85g0"/&gt;&lt;figcaption&gt;页脚第 1 页实际上是 PDF 的第 10 页&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由于 PDF 书签的页码总是从第 1 页开始计算的，因此，通过 OCR 得到的每一个页码都需要加上 9。如果需要对正文之前的部分制作书签，可以在 &lt;code&gt;pagenumber.txt&lt;/code&gt; 中手动输入对应页码减去前言部分的页码数。对于《遏制民族主义》这本书来说，「出版说明」和「目录」分别在第 4 和 7 页，减去 9 后分别是 -5 和 -2。下面的例子中，第一列数字是我们 OCR 和手动编辑后的结果，第二列数字是它们在 PDF 中对应的页码：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;-5 -&amp;gt; 4  # 出版说明
-2 -&amp;gt; 7  # 目录
1 -&amp;gt; 10  # 正文
5 -&amp;gt; 14
9 -&amp;gt; 18
10 -&amp;gt; 19
13 -&amp;gt; 22
15 -&amp;gt; 24
23 -&amp;gt; 32
24 -&amp;gt; 33
26 -&amp;gt; 35
29 -&amp;gt; 38
33 -&amp;gt; 42
36 -&amp;gt; 45
43 -&amp;gt; 52
45 -&amp;gt; 54
52 -&amp;gt; 61
57 -&amp;gt; 66
60 -&amp;gt; 69
68 -&amp;gt; 77
69 -&amp;gt; 78
71 -&amp;gt; 80
74 -&amp;gt; 83
79 -&amp;gt; 88
…&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;使用 Shell 脚本可以非常容易地实现上面这个转换：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;cat pagenumber.txt | awk NF | while read line; do echo $((${line}+9)); done &amp;gt; realpage.text&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;上面这行命令，首先使用 &lt;code&gt;cat&lt;/code&gt; 命令读取 &lt;code&gt;pagenumber.txt&lt;/code&gt; 的内容，然后使用 &lt;code&gt;awk NF&lt;/code&gt; 移除其中所有的空行，再将每行的数字加上 9（这个数字需要根据正文之前的页数确定），输出为 &lt;code&gt;realpage.text&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;合并标题和页码&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;将上面的目录标题和对应页码这两个文件合并到一起：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;paste heading.txt realpage.text &amp;gt; bookmark.text&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;paste&lt;/code&gt; &lt;a href="https://linuxize.com/post/paste-command-in-linux/" target="_blank"&gt;命令&lt;/a&gt; 的作用是将文件逐行合并在一起，默认使用 Tab 键分隔两个文件中的内容，因此得到如下的结果：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# 出版说明        4
# 目录        7
# 第一章 民族主义的困惑        10
## 民族主义的界定        14
## 治理单元        18
## 民族        19
## 民族的突出特征        22
## 民族主义的类型        24
# 第二章 民族主义的起因        32
## 群体的形成        33
## 群体团结的决定因素        35
## 为何民族主义是现代的事物        38
## 谁是民族主义者        42
## 什么制度才能遏制民族主义？        45
# 第三章 间接统治与民族主义的缺失        52
## 间接统治的兴起：原始国家形成理论        54
## 欧洲历史上的间接统治        61
## 欧洲殖民地的间接统治        66
## 结论        69
# 第四章 国家建设民族主义        77
## 直接统治的兴起        78
## 直接统治的影响        80
## 直接统治与国家建设民族主义        83
## 结论        88
……&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h3&gt;转换为 PDF 元数据&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;使用 PDFtk 导出一个带有书签的 PDF 文件的元数据信息，保存为 &lt;code&gt;test.text&lt;/code&gt;：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;pdftk input.pdf dump_data output test.text&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;打开 &lt;code&gt;test.text&lt;/code&gt; 可以发现，PDF 书签信息的格式形如：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;BookmarkBegin
BookmarkTitle: Section 1
BookmarkLevel: 1
BookmarkPageNumber: 10
BookmarkBegin
BookmarkTitle: Subsection 1.1
BookmarkLevel: 2
BookmarkPageNumber: 20
BookmarkBegin
BookmarkTitle: Subsubsection 1.1.1
BookmarkLevel: 3
BookmarkPageNumber: 30
…&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;容易发现，每个书签条目由 4 行组成：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;BookmarkBegin&lt;/code&gt;：开始一个书签条目&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;BookmarkTitle&lt;/code&gt;：书签标题&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;BookmarkLevel&lt;/code&gt;：书签层级，用阿拉伯数字 1、2、3 表示&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;BookmarkPageNumber&lt;/code&gt;：书签的页码，从第 1 页开始计算&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;了解了 PDF 书签的构成方式，我们就可以使用 Perl 结合正则表达式，在命令行中将之前得到 &lt;code&gt;bookmark.text&lt;/code&gt; 转换为同样的格式：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;perl -i -pe &amp;#x27;s/^#\s(.*)\t(\d+)/BookmarkBegin\nBookmarkTitle: \1\nBookmarkLevel: 1\nBookmarkPageNumber: \2/g; \
    s/^##\s(.*)\t(\d+)/BookmarkBegin\nBookmarkTitle: \1\nBookmarkLevel: 2\nBookmarkPageNumber: \2/g; \
    s/^###\s(.*)\t(\d+)/BookmarkBegin\nBookmarkTitle: \1\nBookmarkLevel: 3\nBookmarkPageNumber: \2/g&amp;#x27; bookmark.text&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;得到如下的结果：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;BookmarkBegin
BookmarkTitle: 出版说明
BookmarkLevel: 1
BookmarkPageNumber: 4
BookmarkBegin
BookmarkTitle: 目录
BookmarkLevel: 1
BookmarkPageNumber: 7
BookmarkBegin
BookmarkTitle: 第一章 民族主义的困惑
BookmarkLevel: 1
BookmarkPageNumber: 10
BookmarkBegin
BookmarkTitle: 民族主义的界定
BookmarkLevel: 2
BookmarkPageNumber: 14
…&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;h3&gt;写入书签信息&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;做好以上准备工作，下面就可以将 &lt;code&gt;bookmark.text&lt;/code&gt; 写入 PDF 中。但是在进行这一步之前，如果该 PDF 本身就有书签信息，需要先将其移除。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnXTolGWyCKUHdT1BW1JOuWg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4ilb34tf7sttdro0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4ilb34tf7sttdro0"/&gt;&lt;figcaption&gt;PDF 已存在书签，但这并没有什么用……&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先使用 PDFtk 将 &lt;code&gt;input.pdf&lt;/code&gt; 的元数据提取出来，保存为 &lt;code&gt;metadata.text&lt;/code&gt;：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;pdftk input.pdf dump_data_utf8 output metadata.text&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;然后使用下面的命令将其中已有的无用书签全部移除：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;perl -0777 -i -pe &amp;#x27;s/(NumberOfPages.*)[\s\S]*BookmarkPageNumber.*/\1/g&amp;#x27; metadata.text&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;接下来将我们前面制作好的书签信息文件 &lt;code&gt;bookmark.text&lt;/code&gt; 合并到元数据文件 &lt;code&gt;metadata.text&lt;/code&gt; 中，最后再用 PDFtk 将更新后的 &lt;code&gt;metadata.text&lt;/code&gt; 写入 PDF 中，得到带有书签的 &lt;code&gt;output.pdf&lt;/code&gt;：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;gsed -i &amp;#x27;/NumberOfPages.*/r bookmark.text&amp;#x27; metadata.text

pdftk input.pdf update_info_utf8 metadata.text output output.pdf&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，这里使用了大多数 Linux 发行版预装的 &lt;a href="https://www.gnu.org/software/sed/" target="_blank"&gt;GNU sed&lt;/a&gt;，而不是 macOS 预装的 &lt;a href="https://man.freebsd.org/sed/" target="_blank"&gt;BSD sed&lt;/a&gt;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;。因此在 Linux 上，需要将 &lt;code&gt;gsed&lt;/code&gt; 替换为 &lt;code&gt;sed&lt;/code&gt;，而在 macOS 上，则需要通过 &lt;code&gt;brew install gnu-sed&lt;/code&gt; 安装 GNU sed。一般情况下，使用 PDFtk 更新 PDF 元数据使用的是 &lt;code&gt;update_info&lt;/code&gt;，但这里使用了 &lt;code&gt;update_info_utf8&lt;/code&gt; &lt;a href="https://www.pdflabs.com/docs/pdftk-man-page/#dest-op-update-info-utf8" target="_blank"&gt;这个选项&lt;/a&gt;，这是为了处理中文等非 ASCII 字符的 &lt;a href="https://stackoverflow.com/a/50751323/19418090" target="_blank"&gt;编码问题&lt;/a&gt;，而对于英文书籍来说，使用 &lt;code&gt;update_info&lt;/code&gt; 就可以了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分步执行以上各个步骤略显麻烦，可以将这些命令集中在一起，写在一个 Makefile 中：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# Create bookmark info for PDF

.SILENT:
bookmark:
        # Format the pagenumber, and plus the number of preface
        cat pagenumber.txt | awk NF | while read line; do echo $$(($${line}+9)); done &amp;gt; realpage.text
        # Combine headings and pagenumber correspondingly
        paste heading.txt realpage.text &amp;gt; bookmark.text
        # Format the Heading one, two and three
        perl -i -pe &amp;#x27;s/^#\s(.*)\t(\d+)/BookmarkBegin\nBookmarkTitle: \1\nBookmarkLevel: 1\nBookmarkPageNumber: \2/g; \
                s/^##\s(.*)\t(\d+)/BookmarkBegin\nBookmarkTitle: \1\nBookmarkLevel: 2\nBookmarkPageNumber: \2/g; \
                s/^###\s(.*)\t(\d+)/BookmarkBegin\nBookmarkTitle: \1\nBookmarkLevel: 3\nBookmarkPageNumber: \2/g&amp;#x27; bookmark.text
        # Create the metadata information for the scanned PDF
        pdftk input.pdf dump_data_utf8 output metadata.text
        # Remove existing bookmark information if there is
        perl -0777 -i -pe &amp;#x27;s/(NumberOfPages.*)[\s\S]*BookmarkPageNumber.*/\1/g&amp;#x27; metadata.text
        # Insert `bookmark.text` to `metadata.text`
        gsed -i &amp;#x27;/NumberOfPages.*/r bookmark.text&amp;#x27; metadata.text
        # Append the bookmark information into the PDF
        pdftk input.pdf update_info_utf8 metadata.text output output.pdf

.PHONY: clean
clean:
        # Remove auxiliary files
        rm -f *.text&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;复制上面的代码，粘贴到文本编辑器中并保存为 &lt;code&gt;Makefile&lt;/code&gt;。在制作好 &lt;code&gt;heading.txt&lt;/code&gt; 和 &lt;code&gt;pagenumber.txt&lt;/code&gt; 后，调整第 6 行 &lt;code&gt;$${line}+9&lt;/code&gt; 中的数字，然后执行 &lt;code&gt;make bookmark&lt;/code&gt;，就可以得到带有书签的 PDF 书籍 &lt;code&gt;output.pdf&lt;/code&gt;，执行 &lt;code&gt;make clean&lt;/code&gt; 则会删除中间过程用到的扩展名为 &lt;code&gt;.text&lt;/code&gt; 的辅助文件。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;调整 PDF 页码&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;使用 DEVONthink 或 &lt;a href="https://www.zotero.org/" target="_blank"&gt;Zotero&lt;/a&gt; 提取 PDF 中的批注时，会有相应的页码，而我在写论文引用该页的时候，想要看到的是页眉或页脚中的页码，而不是 PDF 中的页码。而前文已提到，书籍页眉或页脚中的页码与 PDF 中的页码并不一致，因此，&lt;strong&gt;需要对 PDF 的页码进行调整，使其与书籍页眉或页脚中的页码保持一致&lt;/strong&gt;。一般来说，书籍的前言部分页码标签为罗马数字，正文开始使用阿拉伯数字，而正是这个原因，导致 PDF 的页码与书籍页眉或页脚中的页码不一致。因此，调整 PDF 页码就是调整对应的页码标签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 Adobe Acrobat 中，打开需要调整页码的 PDF，在左侧缩略图中选中页面，点击右键选择「Page Labels…」，然后在出现的「Page Numbering」窗口中进行调整，包括需要更改的页码范围、页码前缀、起始页码等，其中 Style 一栏包括 6 个选项：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;无页码标签 (None)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;阿拉伯数字 (1, 2, 3, …)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;小写罗马数字 (i, ii, ii, …)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;大写罗马数字 (I, II, II, …)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;小写英文字母 (a, b, c, …)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;大写英文字母 (A, B, C, …)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnVh4QyRIT98qoce8JBzG54b" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4j5b34tf7sttdrog" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4j5b34tf7sttdrog"/&gt;&lt;figcaption&gt;在 Adobe Acrobat 中调整 PDF 页码&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;考虑到 Adobe Acrobat 需要付费使用，且体验不是太好，这里提供另外一种调整页码的方式——&lt;a href="https://superuser.com/a/430628/1724072" target="_blank"&gt;直接编辑 PDF 源文件&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了直接在文本编辑器中编辑 PDF，我们首先使用 PDFtk 对 PDF 进行 &lt;a href="https://www.pdflabs.com/docs/pdftk-man-page/#dest-compress" target="_blank"&gt;解压缩&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;pdftk output.pdf output uncompress.pdf uncompress&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;得到解压缩的 PDF 文件 &lt;code&gt;uncompress.pdf&lt;/code&gt; 之后，就可以用文本编辑器如 &lt;a href="https://code.visualstudio.com/" target="_blank"&gt;VS Code&lt;/a&gt; 打开并编辑它。但考虑到扫描版 PDF 一般都很大，动辄几十甚至几百 MB，有百万行之多，用大多数文本编辑器打开都会卡顿，于是我们使用「编辑器之神」 &lt;a href="https://www.vim.org/" target="_blank"&gt;Vim&lt;/a&gt; 来打开并编辑 PDF。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于 PDF 的页码标签开头有一个独特字符 &lt;code&gt;Catalog&lt;/code&gt;，因此可以在终端中输入 &lt;code&gt;vim +/Catalog uncompress.pdf&lt;/code&gt;，就会在打开后将光标自动定位到 &lt;code&gt;Catalog&lt;/code&gt; 所在的那一行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来点击 &lt;code&gt;j&lt;/code&gt; 移动光标到下一行，再点击 &lt;code&gt;o&lt;/code&gt; 在下方插入一个空行并进入 Insert Mode，然后粘贴设置页码的文本，例如：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;/PageLabels &amp;lt;&amp;lt; /Nums [ 0 &amp;lt;&amp;lt; /P (Cover) &amp;gt;&amp;gt;
                       1 &amp;lt;&amp;lt; /S /R &amp;gt;&amp;gt;
                       4 &amp;lt;&amp;lt; /S /r &amp;gt;&amp;gt;
                       24 &amp;lt;&amp;lt; /S /D &amp;gt;&amp;gt;
                     ]
            &amp;gt;&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;上面的示例中，&lt;code&gt;0 &amp;lt;&amp;lt; /P (Cover) &amp;gt;&amp;gt;&lt;/code&gt; 表示第 1 页的页码标签为 &lt;code&gt;Cover&lt;/code&gt;（PDF 中第 1 页的索引是 0 而不是 1），&lt;code&gt;1 &amp;lt;&amp;lt; /S /R &amp;gt;&amp;gt;&lt;/code&gt; 表示 2–4 页的页码标签为大写罗马数字，&lt;code&gt;4 &amp;lt;&amp;lt; /S /r &amp;gt;&amp;gt;&lt;/code&gt; 表示 5–24 页的页码标签为小写罗马数字，&lt;code&gt;24 &amp;lt;&amp;lt; /S /D &amp;gt;&amp;gt;&lt;/code&gt; 表示从 25 页到最后一页，页码标签全都为阿拉伯数字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粘贴完成之后，按下 &lt;code&gt;Esc&lt;/code&gt; 键退出 Insert Mode，进入 Normal Mode，然后输入 &lt;code&gt;:wq&lt;/code&gt; 保存更改并退出 Vim。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/12/05/668a00e70f1a76220d858d1377a7c64e.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/12/05/668a00e70f1a76220d858d1377a7c64e.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;使用 Vim 打开与编辑 PDF&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，再使用 PDFtk 将 &lt;code&gt;uncompress.pdf&lt;/code&gt; 压缩回去&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;pdftk uncompress.pdf output output.pdf compress&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;打开压缩之后得到的 &lt;code&gt;output.pdf&lt;/code&gt;，可以看到，页码显示效果与预期一致，修改成功。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnbCuq0GEnxDYX1F1TcvYGZg" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4jlb34tf62m34nug" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ce6s4jlb34tf62m34nug"/&gt;&lt;figcaption&gt;调整后的页码&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;小结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在本文中，我分享了将纸质书籍扫描成 PDF 并对其进行 OCR、添加书签、调整页码等步骤，基本实现了纸质书的「电子化」。当然，其中的部分操作不仅限于扫描版 PDF，对于一般的 PDF 文件也是适用的。如果完成上述操作之后，PDF 的体积变得非常大，你可以选择将它压缩一下，然后就可以愉快地阅读与分享电子版 PDF 书籍了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前段时间 Z-Library &lt;a href="https://www.fastcompany.com/90806657/z-library-ebook-piracy-shut-down-alternatives" target="_blank"&gt;被美国政府封禁&lt;/a&gt;，很多人无法再从上面下载电子书了。尽管 Z-Library 面临不少争议，但它和 &lt;a href="https://sci-hub.se/" target="_blank"&gt;Sci-Hub&lt;/a&gt; 一样，实实在在降低了大多数人 &lt;a href="https://slate.com/technology/2022/11/z-library-pirated-books-papers-school-tor.html" target="_blank"&gt;获取知识的门槛&lt;/a&gt;，让亚非拉地区的学生也能下载到动辄几百美元的教材，让身处中国大陆的人轻松读到南美文学，甚至让 &lt;a href="https://twitter.com/DRMacIver/status/1588605762921992192" target="_blank"&gt;独立研究&lt;/a&gt; 成为可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你恰好有一本稀缺甚至绝版的纸质书，不妨按照本文分享的方法，把它扫描成 PDF 分享在互联网上，说不定地球上某个角落的人正在焦急地寻找这本书呢。促进知识的开放，需要我们每个人做出自己微小的贡献。试想，没有其他人的上传，Z-Library 怎么可能会有如此丰富的书籍呢？这也是我写这篇文章的最初动机：发挥去中心化的力量，缩小获取知识的鸿沟，促进知识的开放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 少数派请你做地图：城市声音收藏夹&lt;a href="https://sspai.com/post/76807" target="_blank"&gt;火热征集中&lt;/a&gt;，期待你创作的城市之声 🎧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载&lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端 &lt;/a&gt;、关注&lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的&lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>TomBen</author><guid>https://sspai.com/post/77118</guid><pubDate>Tue, 06 Dec 2022 06:34:06 GMT</pubDate></item></channel></rss>