<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>少数派</title><link>https://sspai.com</link><description>少数派RSS Feed-文章完整抓取版</description><language>zh-CN</language><managingEditor>contact@sspai.com (少数派)</managingEditor><lastBuildDate>Sun, 02 Oct 2022 08:00:06 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://t75.pixhost.to/thumbs/126/299184373_ouezg12u_400x400.png</url><title>icon</title><link>https://t75.pixhost.to/thumbs/126/299184373_ouezg12u_400x400.png</link></image><item><title>趁着换季，给衣柜来一次断舍离</title><link>https://sspai.com/post/75973</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;一阵秋雨过后，忽然就意识到气温的变化，于是给衣橱换季也不得不提上了日程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从收拾夏日衣物并分批洗涤，到把冬衣填进衣柜、不再穿的衣服送去衣物回收，一共用了三四天的时间。其中大部分时间都用在洗涤和晾晒，专门用来收拾布局的只有不到一天的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前的每次换季都不可避免地会撞上搬家，所以正儿八经的衣橱换季还是第一次。以下就是我这次整理衣橱的心得，另有对消费和断舍离的反思，希望对你有所帮助。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;第一步：辞旧&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;此处的「旧衣服」指的是夏季的衣物，还有一些不打算再穿的衣服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夏季出汗多，为了防止汗渍沉积，因此需要在收纳前清洗干净。如果是年初的冬夏换季，需要注意的是不能烘干的毛衣等需要更长的时间手洗、晾干，可能需要提前预留更多时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一步就是把所有冬天不准备再穿的衣服都拿出来，掏干净口袋后分门别类放进不同的洗衣袋里。我的分类依据主要是洗涤方式：只可机洗不能烘干的，以及可机洗可烘干，深浅分开，一共四筐。另外还有一个纸箱，专门用来放不准备再穿的衣物。&lt;/p&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;洗涤先从至少需要过夜晾干的娇贵衣服开始，然后是可烘干的那些。中间我留了足够的时间，以确保大部分的衣服都能在差不多的时间内足够干爽，可以安心放进储藏室而不用担心发霉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，就是把所有衣服，按照洗涤方式分类放入收纳箱。家里的教诲是「把娇贵的衣服放在最上层才不容易被压坏」，但以我对自己的了解，天气热起来的时候肯定直接从最上层拿衣服，所以在上层放好洗的普通衣物总没错；同理，冬装收纳的最上层也是轻薄的毛衣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个过程中，我没有把所有洗干净的衣服都放进收纳箱，而是专门留下了许多不打算再穿的衣服。关于我的「断舍离」，会在后面有一节详细讲述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而收起来准备明年再穿的衣服，都和一小块檀香皂放进可密封的袋子里，明年拿出来再穿的时候，衣服上就自然染上好闻的香气了！除了檀香皂，还可以尝试樟木球、香挂，以及切成小段、放进纸袋里的线香，都是可以持续散发香气、且味道不会太浓郁的类型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于收纳袋，我原先只会把羽绒服和被子这类可以极大程度上缩小体积的织物放进密封的真空袋里保存（试过的都知道，这绝对是体力活；易皱的衣服还会起压痕）。直到今年在用普通塑料袋包着的毛衣里发现了一只风干的蜘蛛，我才决定无论什么衣服都要放进密封的袋子里去 _(:з」∠)_&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;第二步：迎新&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在用冬衣填满衣柜的空白前，我做了另一件事：思考今年衣柜的布局是否需要调整，以及如果需要的话，该如何调整？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我现在是租房住的，房间里自带的衣柜不可调节，因此留给我自由发挥的空间并不大。但是在这有限的空间里，我也想尽可能地把每一寸空间都利用到极致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一年的我都有所成长，这也带来了审美和生活方式上的改变。因此有些摆放方式可能适合过去的我，但在新的一年里，我不再需要给它们留下那么多的空间了，而会有另一些衣服填进来。对衣橱新布局的思考，也坚定了我舍弃某些衣服的决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年在我的&lt;a href="https://sspai.com/post/69447" target="_blank"&gt;家务&lt;/a&gt;文章里，我分享了我的衣橱布局（见下图）。有些摆放方式现在看来依然值得保留，有些部分则需要再调整。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnsXnDbf7nCqYJUHIyI8or2g" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccq066lb34te2sf4v4k0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccq066lb34te2sf4v4k0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我发现在左侧悬挂区使用的分类方式非常适合秋冬季，因为大部分的衣服不需要频繁清洗，且我希望能把没穿出去过的衣服和已经穿出去过的做一下区分，这将直接决定我在选完衣服之后是直接把它们扔在床上还是扔在椅子上（……）用来放毛衣的抽屉里也用了一张硬纸用来区分「穿过」和「没穿过」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原先用来放毛衣和卫衣的地方，这个格子是我拿取衣物最舒服的高度。去年冬天发现，如果我再继续把毛衣和卫衣放在同一格，那它们之间的界限只会越来越不清晰，很容易变成一团凌乱。相反，需要垫脚才能拿到的家居服本身就和能穿出门的卫衣没太大界限，所以更适合放到一起去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原先我以为我会经常有闲心捣鼓的华丽小裙子（即「三坑衣服」），实际上极少有穿出门的机会，于是就选出了最常穿且季节合适的几件放在顶端，和配饰放在一起，真的需要搭配出门时也无需在衣柜里来回穿梭。抽屉里空下来的地方自然而然地就用来放更常穿的毛衣了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过重新调整规划，今年的衣柜最终看起来是这个样子的：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcn1MlSb60F8s48FlNmdaXoMf" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccq066lb34te148leql0" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccq066lb34te148leql0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一旦设计好衣橱各处的规划，放进去的过程就高效且有序了。把储藏间里装着冬衣的箱子拿出来、拆开、依次放进衣柜中，这场衣物换季就算完成了 90% 了。接下来就是熨烫大衣、做一些必要的衣物消毒，以及，处理我不打算再穿的旧衣服。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;同时也：断、舍、离&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我已经很久没有看过断舍离相关的文章了，总觉得这些文章的中心思想如出一辙，早就玩不出什么新鲜花样，因此没有看的必要。这次是我自己有强烈的欲望，心里有个声音不停在说「我不需要这么多衣服」，这才驱使我去准备一个箱子，专门用来在整理新旧衣物时收集不要的衣服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的衣服毕竟都是真金白银买来的，穿过之后就有感情，所以总狠不下心去丢弃。这次也是一样，哪怕内心的呼唤有那么强，真要把它们扔掉的时候还是会犹豫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，最终采用了一个循序渐进的方式：先把不得不扔的衣服放进袋子里；而那些穿着频率不那么高、没那么喜欢、没那么好，但是不太舍得直接扔的衣服都放进旁边的「待定区」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一轮选出的衣服不算太多，可就在我把它们扔进回收箱的时候，忽然有种如释重负的轻快。因此当我回到家再次审视那些被我放在待定区的衣服时，方才断舍离的爽感就胜过了对旧衣的不舍。再加上我在这些衣服上施加的幻想，「这些我即使留下也不会穿，捐出去却可以帮到许多没有衣服穿的其他人」，这让我觉得我做的事是确有必要的，再整理的时候就果决了不少。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcngORlA8l9Ib6vnM5ShXOMyh" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccq066tb34te1iador80" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccq066tb34te1iador80"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此番被我断舍离的衣服总共有整整两大袋，收拾出来的时候属实惊到我了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初的计划只是收拾出那些我不常穿的衣服捐出去，整着整着，选择衣服的思维方式就从「我要扔什么」变成了「我要留下什么」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仔细想想，最主要的因素还是最近一年里生活方式的改变。工作使我可以自由支配的时间锐减，于是我开始思考，保留那些会耗费我大量时间精力的衣物是否还有必要。同时，需要用工资支撑生活意味着我不能再像上学时那么肆无忌惮地花，钱应当留给更值得的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被我留下很多年，今年终于被我送去回收的很大一部分来自于从前为了和喜欢的人凑同款而买的衣服。论恋爱脑和消费主义的双重攻击如何吞噬我的钱包，这些衣服大部分都不够「我」，而更贴近关系中的另一人的喜好。我曾将这类衣服归类为「有特殊意义的衣服」，可在那些我至今仍会反复回味的美好回忆里，「我穿了什么」永远不是让我印象最深刻的部分。想通了这点，就很好扔了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，最后经过深思熟虑，我留下的衣服都有这样的特质：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;好打理。&lt;/strong&gt;不能烘干、易起皱、易粘毛，以上三点满足任意一点的，除非特别喜欢，否则都不必留下。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;与多种风格适配。&lt;/strong&gt;我坚持用基本款填满大部分衣柜，但也需要一些有独特风格的单品让搭配看起来不那么乏味，这些衣服反过来又可以作为三坑衣服的基础内搭，即所谓的「一衣多穿」。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;好穿。&lt;/strong&gt;一方面是尺码合适，穿起来不会让我生理或心理不适；另一方面是方便出行，比如上厕所方便、有至少可以装下手机的两个兜。具体表现就是「我会经常穿」。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;质量好。&lt;/strong&gt;面料除了摸起来要舒服，还要与版型和风格相符（比如羊绒短袖就不必留）；面料过关的基础上，版型和剪裁如能扬长避短就是最大的加分项。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnxCx47sUzxW0SeSzcZvzIgd" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccq067db34te1iador8g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ccq067db34te1iador8g"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;不！要！再！买！了！&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;能够断舍离出那么多衣服也有一部分原因是，我今年花在衣服上的钱相比前两年翻倍有余。为了防止之后再出现「不停地买衣服导致衣柜溢出」的情况，我还给自己定下了这三个规则：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先，是限制某类衣物的存储空间。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前虽然给内衣裤和袜子指定了单独的一个抽屉存放，但我很容易被商品图蛊惑，一不小心就又又又下单了，不得不再找个位置放。给我留下的教训就是「再便宜的单价多笔叠加也能变成一笔巨款」以及「人不需要 20 条内裤外加 15 条月经内裤」。于是把留给这些东西的地方用其他物品填满，丢掉不再需要的那些，最终填满了这个抽屉的 75%，并且告诫自己以后想买也绝不能多过抽屉的容量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;衬衫和裤子也是同理。这两类需要挂起来，并不像放在抽屉里那样直观，所以干脆用多层的衣架和裤架收纳。每个衣架上能挂的衣服数量有限制，所以我对自己有多少件心中有数。买之前先看看这里有没有类似的，如果真的想买就必须扔掉一件旧的——而衬衫和裤子的样式就那么多，看过就会发现并不需要替换，就没有购买的欲望了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/6a3130805fef81c898177eec4ddca88c.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/6a3130805fef81c898177eec4ddca88c.JPG"/&gt;&lt;img alt="" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/3d7b294bca4007a23ed64b90ca3e10ed.JPG" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/3d7b294bca4007a23ed64b90ca3e10ed.JPG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二个规则就是，与其看到一个风格或单品就直接买来尝试，不如只买我认为我缺少的单品。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有很多时候，我买一件新衣服不是因为我真的需要它，更多地是被那件衣服的氛围和穿着者的气质所影响，给自己造出了一个「我穿起来就会变成这个样子」的幻想。而大部分情况下因为这个原因买来的衣服，通常都不那么适合我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，要买就买我真正觉得需要的。如果缺一个单品缺到我在短时间内多次想起——例如冬天觉得真的很冷所以需要一件厚衣服——那就绝对有买下的必要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果只是断断续续地有这个念头，说明我可能需要，但不是太急迫。那就在想到它的时候设想这件衣服的形态，不断细化：需要一件大衣 → 深色牛角扣大衣 → 长度到大腿中间 → 连帽……从商品页寻找让我心动的细节，在脑海中慢慢织出它的形象，多方对比，并不断提醒自己「宁缺毋滥」，直到找到「最合适」的那一件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我过去的经验来说，这样选出的衣服比「看到一件差不多的就买下来」的那种质量更好、更合适我。并且如果我经过了这么久的反复尝试和取舍，仍然觉得我还需要一件的话，那买来后闲置的机会也大大降低了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后就是&lt;strong&gt;在生活中寻找其他能够给我带来快乐的事物，不要把所有的正面情绪都和「购买」这件事联系在一起&lt;/strong&gt;。我发现，让我不停购物的是在追求「花钱」给我带来的快乐。可消费带来的快乐并不长久，于是我就不得不买更多来取悦自己。实际上，生活中可以带来美好体验的事情太多了，把「快乐」等于「购买」，除了创造一堆用不到的垃圾，什么也得不到。而如果我把其他事都纳入作为我维持快乐的养分，或许就不再需要用消费来制造一个快乐的幻象了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我视换季为重新调整衣橱秩序的好机会。我非常享受收拾整理家的过程。对我来说，这个过程中最有意思的部分就是从现在的状态回溯至过去，思考整个系统如何变成了现在的状态；然后吸取过去的经验，试想怎样的排序方式才能满足未来八个月里我的需求，一个和未来的自己对抗的游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做好简单的规划，清洗、整理、收纳，换季并没有那么可怕。不过这说到底只是一个让衣物交换空间的机会，日常仍要注意让家里保持整洁有序，才能把有限的精力更好地用在更有创造性的事情上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，在整理衣柜之外，也借机反思了「我到底需要怎样的衣服」。我并非是一成不变的，那么我的衣橱也应该随着我一同变化才对。平时懒得去多大刀阔斧的修整，换季正是一个好机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上就是我的衣橱换季整理心得。找个空闲的日子，趁着换季的时候，好好整理一下衣柜吧！&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;关联阅读&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，了解更妙的数字生活 🍃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 想申请成为少数派作者？&lt;a href="https://sspai.com/apply/writing" target="_blank"&gt;冲！&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>鸿苓</author><guid>https://sspai.com/post/75973</guid><pubDate>Sun, 02 Oct 2022 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>6 个视频，3 万粉丝，少数派作者是怎么运营 B 站的？</title><link>https://sspai.com/post/75780</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;前言&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;开始的时候我就决定了，未来哪天必定要写这样的一篇阶段性总结文章，只不过那时设想的时间点远在第十个视频之后，而这天的到来比我所预期的要早很多，因为很幸运地提前完成了一个年初定下的小目标，全网 5 万关注达成了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也因为我的账号起源与少数派这个网站有莫大关系，所以选择将这篇长文首发于此，&lt;strong&gt;希望能帮到对运营 B 站有想法、以及对视频剪辑工具有需求的同学。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家好，这里是 &lt;a href="https://space.bilibili.com/319417/video" target="_blank"&gt;二一的笔记&lt;/a&gt;，一个硬核测评笔记软件和效率工具的 UP 主。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="我的测评列表.001" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/96b4bd5cd51bf1e48dd9fc112b46edcb" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/96b4bd5cd51bf1e48dd9fc112b46edcb"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;文章简介&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本文非常长，有 1.5 万字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前半部分讲的是我会做 B 站账号的契机、以及我对如何做 B 站视频的理解；&lt;strong&gt;视频制作工具的推荐在后半部分&lt;/strong&gt;，各位可以根据右侧目录有选择性地观看。看完后也许就能大致明白，运营一个 B 站账号可能会需要哪些基础知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以下是文章的关键内容概述：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;频道定位&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我是谁，这是个什么样的频道，我是如何起步的，我取得了哪些成绩？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我为什么做这个频道，我看到了哪些问题，发现了什么痛点？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我打算怎么做好这个频道，我所坚持的理念是什么？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我现在的收入如何，我打算如何变现？&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我的方法&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我是怎么写脚本的，我用到了哪些技巧，例如要怎么「骗弹幕」？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我是怎么学习剪视频的，我看了什么教程，关注了哪些频道？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我是怎么剪视频的，我用到了哪些工具、软件、或者插件？&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我的问题&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我的能力都有哪些不足？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我的频道运营有哪些瓶颈？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我该如何面对、以及如何解决这些问题？&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/c72adc63946307d86ff1a4c6e31d390e" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/c72adc63946307d86ff1a4c6e31d390e"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;频道的诞生&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;频道定位&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;注：此处仅为账号运营前 1~2 年的短期规划。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;账号定位：&lt;/strong&gt;硬核测评笔记软件和效率工具，折腾与分享精进生产力的经验与方法&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;受众人群：&lt;/strong&gt;对提升读书、学习和办公效率有追求的大学生及职场人士&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;内容规划：&lt;/strong&gt;用 15~30 个中长视频，测评所有主流的笔记软件和效率工具&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;视频风格：&lt;/strong&gt;用极高的信息密度，力求每个视频都能在最短的时间内，呈现这款产品的主要功能、用法、使用场景、以及适用人群等，&lt;strong&gt;帮助你更快地找到、判断和选择最适合自己的那一款应用&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;频道愿景：&lt;/strong&gt;做首先能让我自己信服的，全网最好、最认真、最有趣的产品测评与生产力经验分享频道&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;目前已测评的笔记软件有：Logseq、Obsidian、印象笔记、Notion，以及 Wolai。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/71f158945037b054dd5d08b122b3569f.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/71f158945037b054dd5d08b122b3569f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;从一个搬运工开始&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在做 UP 主之前，我已经从事了 6 年的新媒体运营工作，接盘过的十几个账号从十万到四百万粉丝不等。从微博营销号的搬运工，到公众号的运营兼编辑，从抖音快手小红书的短视频编导，到直播卖货的微型负责人，基本上主流的短平快「营销」平台我都有过不算短的工作经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但回看过去这六年，&lt;strong&gt;我找不到一个账号能真正成为我的代表作&lt;/strong&gt;。为了运营这些账号我迁就了自己的喜好，被迫关注各种并不感兴趣的资讯，摆弄过各种奇形怪状的文风，捏着鼻子玩烂梗还要装作跟网友很合群，&lt;strong&gt;总之就是没有一个账号是在演绎我自己。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受限于自身能力水平（占主要因素）、所处平台以及日渐严峻的新媒体环境等原因，我成了自己讨厌的那个传声筒、人形复读机、没有灵魂的热点赶稿人。加班是为了让老板的账号能接更多广告，&lt;strong&gt;永恒的主题是为贫瘠的数据反馈伤心流泪&lt;/strong&gt;，在半夜醒来的第一反应是拿起手机看看今天涨粉了没，即便是被憋醒的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我没有转发过任何一个账号到我的朋友圈里，因为耻于让在意的人知道我在做的事。我心里清楚我远远能比这样的我更好，所以迟迟不愿展示任何关于我的半成品。&lt;strong&gt;但生活和创作上的追求无论如何都无法完美平衡&lt;/strong&gt;，所以打工是不可能不打工的，三点就能放工饮茶是投个好胎才能实现的愿望，然后六年时间就这么匆匆忙忙碌碌地过去了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/632987c4d46321bddfd00060efc2c310" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/632987c4d46321bddfd00060efc2c310"/&gt;&lt;figcaption&gt;Better Call Saul​&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;转变的契机&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2021 年，我以年薪翻倍的小小成就加入了做 UP 主前的最后一家公司，这是我呆过的最大、最好的一家公司，工作强度（比起以前）也是最小、最轻松的一次，但工作时的心情却又是这六年来最让我痛苦和忧愁的一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再多的工作量对我来说都可以忍受，&lt;strong&gt;但工作所给予我的最大苦难却是要跟太多太多的人说话。&lt;/strong&gt;在这里我每天都要跟无数个人开会，每一次起身去会议室前都需要劝解自己要珍惜这份收入颇丰的工作，深呼吸，然后转身向人潮涌动的大海走去，在那里一点点地被各种视线、目光、和情感真挚的对话所淹没。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里我看明白了我这辈子是绝无可能赚大钱的事实，因为没有一个螺丝厂能接受一个不喜交流的人去晋升到更重要的职位。只是这样的痛苦煎熬只持续了不到半年，一纸教培改革文件就把我和小半个公司都改没了（主要还是我菜），那时我还在北京的回龙观租着 3500 一个月的小单间，我想可能会有人猜得到这是哪一家公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是真的由衷地怀着舒畅、激动、以及&lt;strong&gt;「终于解脱了」&lt;/strong&gt;的心情，走进了那一间即将宣告你要毕业了的办公室。我庆幸是老板们帮我做了这个决定，否则以我奔走北京想要大展宏图的愿望，以及挣扎了六年却依然苟且着的贫弱的决心，要怎样才能放弃这样一份天降的好工作呢？也许永远都不可能吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只不过接下来的剧情并不是磨刀霍霍干大事，而是拿着 N+1 天昏地暗地玩了整整一个月的游戏。真心地提醒各位，&lt;strong&gt;不要下载一个叫 Rimworld 的游戏&lt;/strong&gt;，也不要玩戴森球计划和 FF14，真的太哈人了，我根本停不下来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/a322c13371a6fe53ba9df78ba79decbd" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/a322c13371a6fe53ba9df78ba79decbd"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;先从写作开始&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我并不是一开始就选择做视频的，尽管写过数百个短视频脚本，但我甚至连剪映都不怎么会用。所以我选择在看了 5 年的少数派后才发表了我的第一篇文章：&lt;a href="https://sspai.com/post/69503" target="_blank"&gt;《Logseq 的 5 种用法》&lt;/a&gt;，&lt;strong&gt;以我最熟悉的图文创作，稍微缓解一下我玩了一个月游戏的负罪感&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创作的最大信心和动力来源于我的观察和判断，我知道这篇文章一定能上首页，不止是我有自信我能写得好，我也有信心对 Logseq 的介绍一定会有人感兴趣。但这篇文章的反馈之好，还是大大超出了我的预期。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/b24c22cc545ae47be229946ae0353445" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/b24c22cc545ae47be229946ae0353445"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可以看到，笔记软件这个小小圈子被双向链接这个古老又新潮的概念再一次激发了它狂野生长的生命力，各种「文具」被陆陆续续地置办起来，也因为 Roam Research 高昂的订阅价格，让更多人将目光转向其他可替代的同类产品，Logseq 这款软件就是以这种方式进入了我的视线里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被「生产力」这个充满虚无假象的词吸引着，我迫切地希望知道更多类型的笔记软件和它们的用法，于是我一直在找有没有这样的一个账号，我只需要关注 Ta，就能获取所有类型的笔记软件资讯；我只需要看 Ta 的视频，就能&lt;strong&gt;让我用最短的时间了解一款笔记软件的所有功能、用法和使用场景，以便我能找到最适合我自己的那一款呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，有没有这样的一个账号，在这么狭窄的赛道下也能有健康和成功的商业化案例？我找了很久还是找不到能&lt;strong&gt;完全符合标准&lt;/strong&gt;的账号，但我也能理解，毕竟这个垂类也真的是垂过头了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那我能不能自己来做一个这样的账号，至少已经有了一个还算不错的开始了不是吗？当我翻看笔记的时候，我发现这样的 &lt;code&gt;[[想法]]&lt;/code&gt; 其实更早之前就有过了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/0a3f31c1853b1f47aa177117f3f7ff9c.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/0a3f31c1853b1f47aa177117f3f7ff9c.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;Logseq&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;我的观察&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;协同办公工具井喷&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;PS：也可能这个现象早已有之，只是我现在才开始关注到这个领域，所以一切都显得很新鲜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科学技术的发展，让信息的记录、组织和传递形式永远都有优化和创新的空间，Notion 的一百亿刀估值已经让多少公司垂涎，Figma 被 Adobe 用 200 亿美元收购，对 SaaS 从业者来说又是一剂强心针，钉钉作为网课工具在各种一星差评下依然被捧到了日活一个亿，而飞书还在「先进」但却狭窄的小圈子里苦苦推广不开，&lt;strong&gt;最终是疫情的爆发让远程办公时代不可逆地加速到来。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就我观察到的而言，是 Notion 掀起了新一波笔记软件的模仿、改革和创新风潮；Roam Research 的双向链接概念则用一幅更具诱惑性、也更能激发想象力的画面，让我忍不住去脑补幻想一个笔记加身、著作等身、学富五车、各种知识信手拈来的自己，然后一脚踏入了&lt;strong&gt;「差生文具多」&lt;/strong&gt;的队伍里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，笔记软件在我的视界里一下子多到让人目不暇接，功能用法又是复杂到让人摸不着头脑。&lt;strong&gt;上一个版本的少数派是记账、任务管理以及自动化工具的争奇斗艳，现在这个版本则是在第二大脑这个玄幻的概念里打圈。&lt;/strong&gt;我想不止是我作为普通人想找到更优秀的创作者来解决我的问题，研发工具的老板们或许也需要更多能跟得上时代进程的宣传渠道和宣传手法，来普及和推广他们的产品和产品价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且我一直觉得，有太多优秀的软件就是因为过于冗长繁杂的教程或介绍劝退了绝大部分普通用户，这些产品需要、&lt;strong&gt;也值得用更多有趣的表达方式来展现它们在不同领域、不同场景用法中的可能性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得，我应该可以来做这件事。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/0b6d5ccc7caf80c5f6ee744d42d0837a" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/0b6d5ccc7caf80c5f6ee744d42d0837a"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;能全面测评笔记软件的账号非常稀缺&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;油管上做笔记软件和效率工具测评的优秀创作者其实有很多，例如 &lt;a href="https://www.youtube.com/c/aliabdaal" target="_blank"&gt;Ali Abdaal&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.youtube.com/c/Thomasfrank" target="_blank"&gt;Thomas Frank&lt;/a&gt;、 &lt;a href="https://www.youtube.com/c/keepproductive" target="_blank"&gt;Keep Productive&lt;/a&gt; 之类的优秀创作者，但他们多数时候的介绍都是浅尝辄止，简单演示一下软件的功能和界面，使得每一款笔记软件除了看起来不一样，功能用法给人的感觉似乎就是换个皮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而那些能对某一款软件做到深入测评的创作者其实也有不少，但他们大多都只专精于一两款、或者某个系列的工具，例如在我心中专精 Notion 的神—— &lt;a href="https://www.youtube.com/c/RedGregory" target="_blank"&gt;Red Gregory&lt;/a&gt;，以及专注于 Office 办公软件的 &lt;a href="https://www.youtube.com/c/papayaclass/videos" target="_blank"&gt;PAPAYA 电脑教室&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过也有可能是我的英语水平限制了我能找到更多、更优质的创作者，所以请向我推荐更多优秀的 Youtube 频道吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/0d3e4a3fce66f60765da11a48176cb3f" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/0d3e4a3fce66f60765da11a48176cb3f"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;测评形式单一、视频观感枯燥&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;B 站上大多数做笔记软件测评分享的视频，出于纯粹的兴趣爱好，基本上都是采用简单录屏的形式，以一种上网课的方法来向观众讲解，这样的教程非常细致，完全能手把手跟着操作，每一个视频都是我进入这个小圈子的引路人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有些时候，这些视频还是会夹杂着与核心目的没有关联、或者完全可以去掉的闲聊，甚至还有底噪爆炸的电流麦等，使得教程长度动辄半小时起步，非常考验耐心。二倍速看完后又发现这半个小时就只讲了几个入门的小点，对&lt;strong&gt;捕捉这款笔记软件的全貌&lt;/strong&gt;很难起到太大的帮助，深度和广度无法兼得。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;我的尝试&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在少数派上的第一篇文章就获得了对我来说非常好的数据反馈，已经算是一个天胡开局，于是那个藏在心里很多年的想法更加猛烈地冒了出来，连同吃灰了 3 年的相机和麦克风、一台为了玩 2077 装的高配电脑、还有暂时消失了的工作压力——&lt;strong&gt;房间里的一切无不在提醒我，我必须考虑这会不会是我此生仅有的机会。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的我有时间，有兴趣，有耐心折腾，我存的钱还够支撑一段时间，更重要的是我看到了希望，在长久的挣扎中，我看到了一丝改写人生轨迹的曙光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是我痛定思痛、不再犹豫，哐哐哐一顿操作，先是把这篇文章改成了视频脚本，再然后边学 PR 边剪视频，&lt;strong&gt;前后大概花了三个礼拜的时间，终于难产出了真正意义上属于我自己的第一个视频。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/81424a7ee88266d500fca7034bca31da" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/81424a7ee88266d500fca7034bca31da"/&gt;&lt;figcaption&gt;2021 年 10 月 20 日下午 4 点新建的文件夹&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这期视频发布的头两天播放量只有 800 多，让我在欢声笑语中打出了 GG。但我并没有太放在心上，过去几年中比这更令人难受的数据也不是没有过。只不过一周后的播放量却窜到了 8000 多，我开始意识到问题似乎有点不对劲了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为做这类视频的人实在是太少太少，我这并不算好的视频也能在搜索结果中排到第一行，也不知道是该感到高兴，还是该重新思考，&lt;strong&gt;选择这么狭窄的赛道到底是不是个正确的选择？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/366a0a10c146e1ba5f5598720b7fe843" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/366a0a10c146e1ba5f5598720b7fe843"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;只做这么一期视频的话，自然是无法得出任何能够验证问题的答案，所以我选择再做一期试试看。如果数据还可以，我就试着继续做下去。如果数据翻车了，那我...那我再想想办法。但是第二期视频的效果有多好呢，我至今能回想起 9 个月前，看着蹭蹭上涨的粉丝数据而大惊失色的那一幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凭借第二期视频，我的粉丝数很快就涨到了 1 万整，这下彻底断绝了我想半途而废的念头了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单来说，我的频道就是这么开始的，那些痛苦和挣扎都记录在了我的 Logseq 日记本里，如今再回看还是心有余悸，不由得长叹一口气。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/05d55b2cc86aa4ec3a347d7fb0589e77" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/05d55b2cc86aa4ec3a347d7fb0589e77"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说完了我的故事，接下来该讲讲怎么做视频了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;视频制作流程简介&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;此处简介的流程主要以 &lt;a href="https://player.bilibili.com/player.html?bvid=BV1Df4y1o7ZH" target="_blank"&gt;Notion 2022 测评&lt;/a&gt; 为例，该期视频全程耗时将近 3 个月，视频的剪辑平台为 MacBook，但我想对 Windows 用户应该也有参考意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、软件测试&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;摸索和学习 Notion 的所有功能用法，用了将近 3 万字的篇幅记录关于 Notion 所需的一切必要信息&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/8d13989533be1ec0db004a85b7052397" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/8d13989533be1ec0db004a85b7052397"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、案例搜集&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;搜集关于 Notion 的优质测评文章、其他用户制作的 Notion 笔记案例、或者用 Notion 搭建的主页等&lt;/li&gt;&lt;li&gt;观看其他博主制作的关于 Notion 的视频，记录下他们的视频中存在的问题，或者没说清楚的地方&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、笔记案例制作&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;罗列所有我能想到的 Notion 适用的笔记场景，并根据自身经历制作完整的笔记案例&lt;/li&gt;&lt;li&gt;具体案例可见我用 Notion 搭建的 &lt;a href="https://eryi.love/" target="_blank"&gt;个人博客&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、脚本撰写&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;除了介绍最基本的软件功能和产品理念，还要用足够和谐融洽的视频语言， 提高画面感、节奏感、以及视频的互动性&lt;/li&gt;&lt;li&gt;初始脚本写了超过 1.2 万字，最终删减成 6000 余字的终稿&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、录音&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Notion 这期为了更好的收音质量，我盖着被子录了整整六个小时的音，平翘舌不分的塑料普通话在录音面前实在是一种酷刑&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、录屏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;对照脚本的功能描述，先预演几遍功能操作流程，然后再开始录屏流程，以节省后期剪辑的时间&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7、剪辑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;这部分比较麻烦，放在后面展开讲&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8、发布前准备&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;包括标题、视频简介、设置 B 站后台自带的互动工具、准备放在评论区让观众能点击跳转的时间轴、以及导流到公众号后，公众号需要准备的相应资源等&lt;/li&gt;&lt;li&gt;另外 Notion 这期还特意制作了从公众号导流到 B 站的 &lt;a href="https://leon21.notion.site/21c0b8934c874b24a3004d276c829691" target="_blank"&gt;海报&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9、发布后记录&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;包括数据反馈、是否上热门、记录搜索结果排名、粉丝留言或私信提问的问题等&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/255c41e0ca00737df262a32c33848178" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/255c41e0ca00737df262a32c33848178"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;基本上我的每个视频都需要按照这么个流程从头到尾走一遍，不过这样实在太费时费力了，等我的频道和各项能力都成熟后，我应该会制作更轻量的视频。现阶段目标是先磨炼自己能达到举重若轻的状态，未来才能在简单的视频中做出同样出彩的效果。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;视频脚本与文章创作的区别&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;此处不讨论内容本身，只是简单说说 B 站的视频脚本除了内容之外，还需要额外注意哪些方面的细节，看完后应该能大致明白，&lt;strong&gt;视频脚本创作与文章创作之间的些微区别。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;画面感&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;尽管我以前写得最多的视频脚本是数码产品的测评，但数码区的竞争实在是太激烈、太残酷了，我自问拍不出那么好看的画面，所以只能先放弃在数码区起家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在笔记软件测评这个领域，靠平铺直叙的论述，没有动效的录屏、想到什么就说什么的即兴发挥，同样会把视频效果做得非常干瘪，&lt;strong&gt;就像上网课一样&lt;/strong&gt;，这样只能体现出你有会做教程的价值，虽然这一点已经是弥足珍贵了，但账号的商业价值几乎得不到任何体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频创作是需要文字、声音以及画面三者结合的费劲活，要想让笔记软件测评这么枯燥无聊、且对绝大多数人来说毫无看点的事情变得有趣，它画面的重要程度不说能大过其内容本身，但两者至少应该摆在持平的程度，&lt;strong&gt;否则你完全没办法吸引到愿意在你这里投广告的甲方&lt;/strong&gt;。而能否商业化是一个频道能否持续运营下去的&lt;strong&gt;最重要因素。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在写脚本的时候，每一句话都要想清楚要为它搭配什么样的画面，画面里要埋什么样的梗、软件录屏的时候要按照什么样功能顺序来录才能更加流畅、不会太过跳跃，切镜时要配合什么样的音效、配音的时候要用什么语气、讲解时是否需要停顿等等，在你写脚本的时候这些全部都要考虑清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对我这种没有真人出镜的视频来说，更是要注意画面感的营造，如此才能做好第二点——&lt;strong&gt;节奏感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;节奏感&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;最容易被感知的「节奏感」，就是那些跟着鼓点切换场景的「卡点」视频，毕竟人类对律动和押韵有着天然的审美偏好，而广义上的节奏感就我浅薄的理解而言，则是要&lt;strong&gt;在适当的时间节点，以适当的画面长度，给到观众他所希望看到的画面&lt;/strong&gt;，尽管观众大多数时候并不知道他自己想看的是什么，&lt;s&gt;我也不知道。&lt;/s&gt;，可是一旦视频节奏没有符合观众的「预期」，他们就会立刻关掉视频走人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有一些个人意见就是，你应该要谨慎地使用那些常见的带声音的表情包，例如土拨鼠尖叫、老头弹舌喊 nice、抖音里那些让人抓耳挠腮的刺耳笑声、以及任何会导致音量突然增大的 meme，这会直接打断视频的叙事节奏，然后让整个视频的观感落入俗套，&lt;strong&gt;这些硬剪进去的「节目效果」会显得太刻意，而且没有任何特点。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的节奏感说起来还是很玄学、很没有「画面感」，我也实在不想再用短视频教程里常见的那套「前 3 秒应该 XXX」或者「前十秒应该 XXX」之类的脚本框架来约束自己的表达，但你可以先试着用「不说人话、拖沓、冗长、喋喋不休、啰里八嗦、自我感觉良好、怎么还没进入正题」之类的反义词来警醒自己，&lt;strong&gt;千万不要陷入自嗨的表达中&lt;/strong&gt;，我的 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1nR4y157kd" target="_blank"&gt;第四期&lt;/a&gt; 视频就犯过这样的大错。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;互动性&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;B 站的视频是要与观众有所互动的，就像做产品要做好数据埋点，你也应当在脚本和画面中&lt;strong&gt;埋好&lt;/strong&gt;那些能够让用户做出除了「持续观看视频以提高完播率」的行为之外，还能让用户再付出额外的时间成本来跟你进行互动的&lt;strong&gt;话术&lt;/strong&gt;，通过这些话术来获得反馈，通过这些反馈来提高 B 站的推荐量，你应当随时记录并复盘这些话术所取得的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些互动反馈的获取难度在&lt;strong&gt;「我这类视频」&lt;/strong&gt;中大致可以这么排：收藏 &amp;lt; 点赞 &amp;lt; 投币 &amp;lt; 转发 &amp;lt; 发弹幕 &amp;lt; 评论 &amp;lt; 私信 &amp;lt; 关注 &amp;lt; 充电。需要注意的是，不同类型的视频，这个难度的排序或将截然不同。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;收藏：&lt;/strong&gt;任何教程类的视频的收藏数一般都会是最高的，因为「收藏了」=「学会了」，或者「太麻烦了先放着有时间再看」&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;点赞：&lt;/strong&gt;不一定是你做得好，也可能只是想随手给你一点鼓励&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;投币：&lt;/strong&gt;我的硬币挺珍贵的，但这个视频我很满意，希望你加油继续做更多的好视频&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;转发：&lt;/strong&gt;给朋友圈里的人看看我最近都在研究什么高端货&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;弹幕：&lt;/strong&gt;你能戳到我的痛点；你很会找话题、会玩梗，说话很有趣；或者只是单纯跟着其他弹幕起哄——你看我也会刷大家都在刷的梗&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;评论：&lt;/strong&gt;弹幕装不下我的犀利观点，发在评论区给大伙儿欣赏欣赏&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;私信：&lt;/strong&gt;你好，在吗？有个问题希望你能帮帮我&lt;s&gt;，我是学生&lt;/s&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;关注：&lt;/strong&gt;我看到了你账号所展现的独特价值，&lt;strong&gt;你有与其他人不一样的地方&lt;/strong&gt;，我对你抱有期待，我想再看到你的视频，&lt;s&gt;希望你不要不识抬举。&lt;/s&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;充电：&lt;/strong&gt;给你 B 站最顶格的支持（直接打钱）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这里先简单讲讲如何「骗弹幕」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;例子 1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在演示 Notion 的文档和图片功能时，特意放上了一张守望先锋的图片，因为我知道我甚至无需刻意提及「你看这里有张守望先锋的照片」，也一定会有人出于对 OW 的热爱，然后愿意和志同道合的我一起，怀念那个还有朋友能一起打守望先锋的夏天。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/3360c582ffccae5eadf3b1b629935167.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/3360c582ffccae5eadf3b1b629935167.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/0d6cef76d2bf2bb3e2aa3c0286e33bbb" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/0d6cef76d2bf2bb3e2aa3c0286e33bbb"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;例子 2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在论述 Noiton 以及其他 Notion-like 的产品时，我用上了 Faker 和岳伦的双劫大战做比喻——「影流之主的分身暂时还是打不过本体的」，虽然很对不起岳伦，但我知道一定也会有人刷「这里也能看到岳伦」的弹幕。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/861ed765ad0b84c86d66f94ddfa234e2.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/861ed765ad0b84c86d66f94ddfa234e2.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;感谢岳伦为素材界所做的贡献，瑞思拜！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/bffe2cb591693656514dadfe33a13b29.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/bffe2cb591693656514dadfe33a13b29.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于玩梗和「骗弹幕」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;总的来说就是，你要知道网友们都喜欢聊什么，然后说他们喜欢听的话；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;也可能只有我这类枯燥、没有娱乐性的视频才需要这么频繁地&lt;strong&gt;「刻意」&lt;/strong&gt;玩梗，因为教程类的视频如果不这样，是真的找不到空间能插进几句稍微带点节目效果的话了；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;没人接梗才是常态，例如上面那张图里的甘道夫，并没有人刷「You shall not pass」的经典台词，但还是不要放弃能争取到和观众互动的每一个机会；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;当然玩梗也要适度和适当，要让人会心一笑，而不是让人直勾勾地一看就知道「这人又在玩烂梗」，会让人有种看破中年男人油腻笑话的疲惫感；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;黄色笑话大多数情况下会「有点用」，但它只能为你争取到极少数用户的反馈，与此同时也将宣告你用下头的笑话主动放弃了更大一部分的用户群，&lt;strong&gt;以及你在品牌方眼里的形象；&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;你玩的梗、说的笑话、用的典故、使用的每个案例都能从侧面说明你是一个怎么样的人，所以&lt;strong&gt;塑造个人形象的方法，其实就藏在你视频的每一个角落里&lt;/strong&gt;。起码你现在会知道，我至少是个守望先锋和英雄联盟的老玩家吧；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我想这其实一种非常含蓄的方式，我既希望能有更多人能了解我的方方面面，但我也没有太多勇气能很直白地主动说：你看我是这样的一个人，我有这样的兴趣和喜好，希望你能喜欢这样的我。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/ecc49d2ba38b909b125ed7d7314d96df" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/ecc49d2ba38b909b125ed7d7314d96df"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这里就暂不展开其他还能提高这些互动率的方法了，&lt;s&gt;主要是我也不会&lt;/s&gt;，一方面是我也还不够经验来做总结，真要硬写又是另一篇万字长文，写不动了。但你在写脚本的时候&lt;strong&gt;一定要对这些互动项有一个最基本的概念，要去揣摩观众参与互动时的心理活动，才能找到让他们参与互动的方法。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以后每次刷 B 站的时候都要带着这些问题去看那些热门的视频，弹幕突然激增的时候就记录下 UP 主都说了哪些话；评论上千条的时候就看看这个视频是在讨论什么刺激的话题；播放量很高但 UP 主的粉丝数就是不涨的时候，就得分析分析到底为什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此才能让你的视频看起来能像是 B 站用户爱看的，&lt;strong&gt;或者至少是某些 B 站用户爱看的&lt;/strong&gt;，而不全是你一个人的自嗨。你总要能用某些元素或者话题，去圈住跟你有相同兴趣、或者至少玩梗能玩到一块去的人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/4a7a9da22c1b839954daf13d9c0c7ae6" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/4a7a9da22c1b839954daf13d9c0c7ae6"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/6d09cd90960e7f997ddc9e628a8ca7b6" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/6d09cd90960e7f997ddc9e628a8ca7b6"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;素材搜集、制作和管理&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;写完了脚本后，就可以开始动手搜集和制作视频所需要的图片、视频、音效和 BGM 了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;截图工具&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;macOS：&lt;/strong&gt;Snipaste、Cleanshot、iShot、Xnapper&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Windows：&lt;/strong&gt;Snipaste、ShareX、Faststone Capture&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cleanshot&lt;/strong&gt;（macOS，订阅 Setapp）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是我最主力的截图工具，支持区域框选、窗口捕捉、边缘捕捉、滚动截图、添加截图背景和边框阴影等，而且截图后的标注样式不止好看，还能二次修改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，&lt;strong&gt;Cleanshot 还支持录屏和录 GIF&lt;/strong&gt;，应该是目前我用过的最全能的截图工具了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/eb5fad436e38b3a5486c18cd10d1be16.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/eb5fad436e38b3a5486c18cd10d1be16.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;iShot&lt;/strong&gt;（macOS，付费解锁部分功能）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我主要用它来带壳截图，省去后期再用 PS 套壳的步骤&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/3c7faffe4c4a8bec5e92a386278d1d67" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/3c7faffe4c4a8bec5e92a386278d1d67"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如这样子：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/d34af699423f70152bc34e818b092a61" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/d34af699423f70152bc34e818b092a61"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Snipaste&lt;/strong&gt;（Mac 免费，Windows 付费解锁少部分功能）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些软件的功能需要鼠标悬停在菜单栏上，才能将子菜单唤出来，但使用上面的两款截图软件有时候会导致鼠标被隐藏，进而无法成功截到子菜单的界面，所以就用 Snipaste 的贴图功能来临时解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，这款软件的完全体是在 Windows 平台上，Mac 端的功能并不完整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Xnapper&lt;/strong&gt;（macOS，订阅 Setapp）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是 Setapp 最近上新的截图软件，它能够生成非常好看的截图背景，还能调整所截图片的圆角大小，&lt;strong&gt;适合用来截取软件的部分画面&lt;/strong&gt;，本文大部分的图片都是用 Xnapper 截的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/584ee2c2a84314d6748172c1d036a6ca" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/584ee2c2a84314d6748172c1d036a6ca"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;录屏工具&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;macOS：&lt;/strong&gt;QuickTime、Cleanshot、omi 录屏专家&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Windows：&lt;/strong&gt;Bandicam、OBS&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;经过我不太严谨的测试，使用 macOS 自带的 QuickTime 所录制的画面似乎是最清晰的，其他软件所录制的视频画面，经过放大后的质量似乎都差点意思。​&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/60baab3d2f212d822b890766880a42bf.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/60baab3d2f212d822b890766880a42bf.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而 Cleanshot 虽然录制的清晰度不及 QuickTime，但它支持录制后进行去头或去尾的简单修改。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/292742eb272df4a7c0fb11c057c45afa" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/article/292742eb272df4a7c0fb11c057c45afa"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;​&lt;strong&gt;画面放大和标注工具&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;macOS&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;Pro Mouse、Presentify&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Windows 上我找不到太好的同类工具，如果你有的话，也欢迎推荐给我。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;很多视频教程有可能因为画质不高，或者操作速度太快，&lt;strong&gt;使人看不清鼠标点在了哪里&lt;/strong&gt;，这就可能导致观众跟不上教程作者的讲解步骤或思路，所以适当地使用&lt;strong&gt;能圈出光标、或者局部放大画面的工具&lt;/strong&gt;是十分有必要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pro Mouse&lt;/strong&gt;（macOS）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主要用于放大局部画面，以及使用聚光灯效果&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/43ac08c20f82b4112d83ef7c7edc6ac1.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/17/43ac08c20f82b4112d83ef7c7edc6ac1.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Presentify&lt;/strong&gt;（macOS，订阅 setapp）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;录屏时，主要用来划线和画框，以辅助讲解&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/e2b43e30c5d6f9a5b0fc26db0f0b98ba.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/e2b43e30c5d6f9a5b0fc26db0f0b98ba.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Mockup&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在我的视频中，为了展示软件全平台可用的特性，我会有选择地在 Mac、iPad 或者 iPhone 和小米之间切换着录屏，并且为了让录屏的画面更加美观，我会使用各种 Mockup 来稍微装饰一下画面的效果，例如下面这几种：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/ac5cc91ae5aa1d4eb4d7516701e68afb.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/ac5cc91ae5aa1d4eb4d7516701e68afb.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/85a793090f24b31a5350754c2df2da03.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/85a793090f24b31a5350754c2df2da03.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/6db34d65c716d66094925ad1438a4cff.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/6db34d65c716d66094925ad1438a4cff.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我一般在这几个地方下载这些模板：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://design.facebook.com/toolsandresources/devices/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Design at Meta&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;由 Facebook 的母公司 Meta 绘制，包含近千个主流硬件设备的 Mockup&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/faf686b7eaf555d70ef5d643317a9a47.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/faf686b7eaf555d70ef5d643317a9a47.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.mockupworld.co/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Mockupworld&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;搜集了非常多免费可商用的 Mockup，各种类型都有，非常丰富&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/1ac183901cce6d3d6e9149d932af2095.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/1ac183901cce6d3d6e9149d932af2095.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过要注意，免费的 Mockup 不一定都可以商用，使用之前一定要看清楚它所提供的 License 是否支持商业用途。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/78c3ccfed1600d6637eaf99d68dfada4.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/78c3ccfed1600d6637eaf99d68dfada4.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;使用这些 Mockup 的方法也非常简单，你只需要搜索&lt;strong&gt;「智能对象」&lt;/strong&gt;相关的 PS 知识，5 分钟就能学会使用它。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;图片素材&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://stock.adobe.com/" target="_blank"&gt;Adobe Stock&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;需要订阅 Adobe Cloud，有一定的门槛，但素材多到超出我认知，质量也超级高。除了图片之外，还有视频、音频、3D 模型等素材&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://unsplash.com" target="_blank"&gt;Unsplash&lt;/a&gt;：质量超高，完全可以当壁纸，而且全部免费可商用&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.flaticon.com/" target="_blank"&gt;Flaticon&lt;/a&gt;：超高质量的设计图标，可免费商用，但需声明来源和作者&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://macosicons.com" target="_blank"&gt;macOSicons&lt;/a&gt;：搜集了上千个 Mac 上主流软件的高质量图标&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;免费可商用字体&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;原先我是在 &lt;a href="http://127.0.0.1:6806/www.maoken.com" target="_blank"&gt;猫啃网&lt;/a&gt; 找的中文字体，全站估计得有两三百款好看的&lt;strong&gt;可免费商用的&lt;/strong&gt;中文字体，但最近猫啃网似乎在关站整改，可以先访问他们的 &lt;a href="https://www.zishuai.com/" target="_blank"&gt;备用站点&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过如果你只需要一款&lt;strong&gt;能用来做字幕的免费可商用字体&lt;/strong&gt;，那其实几个大厂出的免费字体都很不错，包括小米的 Mi Sans，OPPO 的 OPPOsans、阿里的阿里巴巴普惠体等，都是很不错的选择。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/3013a2ce6514286d46dff541a8025a4f.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/3013a2ce6514286d46dff541a8025a4f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;素材管理工具&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我使用 &lt;a href="https://sspai.com/item/19" target="_blank"&gt;Eagle&lt;/a&gt; 作为我的素材管理工具已经好多年，它真的太好用了，能识别大多数常用格式的图片、音频和视频，可自定义的筛选功能也异常丰富，是一款值得再花 5000 字篇幅来介绍的素材管理工具，如果你有素材管理需求的话，强烈推荐试试它。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/127a3e1190089d2e9392b261bb1fcdda.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/127a3e1190089d2e9392b261bb1fcdda.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;Eagle&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Eagle 在 Mac 和 Windows 上都可使用，并且是买断制付费（199¥ / 可绑定 2 台设备），不过你也可以使用免费的 &lt;a href="https://www.billfish.cn/" target="_blank"&gt;Billfish&lt;/a&gt; 来做平替。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/641ef9c1e6ce4869502bd8d8caea0ad2.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/641ef9c1e6ce4869502bd8d8caea0ad2.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;Billfish&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;录音&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;录音设备&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;麦克风：&lt;/strong&gt;Blue Yeti（¥899）、舒尔 MV7（¥1998）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;录音环境：&lt;/strong&gt;16 平米的普通小单间，无声学环境改造&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Blue Yeti&lt;/strong&gt; 是我早在 19 年辞职后突然冒起要做 UP 主的念头时，因冲动消费买的设备，当时就在 B 站上剪了我的第一个视频（Blue Yeti 开箱），几年下来却也只剪过那一个，现在再看真的有种黑历史的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个&lt;strong&gt;电容麦&lt;/strong&gt;自带声卡，支持 USB 直连，音质我觉得还可以，但是电容麦的&lt;strong&gt;灵敏度太高&lt;/strong&gt;，导致房间混响收录得非常明显，并且录音时你还要关掉风扇、空调、机箱等会发出噪音的设备，后期更是要花功夫去调音降噪，所以&lt;strong&gt;不太推荐声学环境不好的同学购买电容麦。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过 Notion 这期视频是蒙着被子录的音，所以混响控制得还行。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/2d1896dd80dd78fe2bfb11f2f75cfcb8.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/2d1896dd80dd78fe2bfb11f2f75cfcb8.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;舒尔 MV7&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;动圈麦&lt;/strong&gt;是我的第六个视频所用的录音设备，买到手之后我都有点后悔买晚了，动圈麦收不到一丝房混、空调开着也没事，楼下小孩的玩闹声也不影响，我只要操心录音这件事就行了，并且&lt;strong&gt;音质我觉得也比 Blue Yeti 更好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过我目前也只用过这两款麦克风，我的评价请谨慎参考。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/f94d8b163a93a8ec0e4acbc9bc85c505.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/f94d8b163a93a8ec0e4acbc9bc85c505.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;MV7 同样是一个自带声卡，可以 USB 直连电脑和手机的麦克风，除了有耳机监听接口，还有 XLR 接口。它自带的 Motiv App 可以控制话筒增益、监听混响、均衡、限幅和压缩等设置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过如果之后的视频要出镜，这种摆设显然不太适合入镜，可能还需要购买另外的无线麦才行。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/c86bdee5dd7c3c4a4e185a85a7ae2dad.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/c86bdee5dd7c3c4a4e185a85a7ae2dad.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;调音教程&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;影视飓风 &amp;amp; LIKEMUSIC：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1M54y187M6?spm_id_from=333.337.search-card.all.click" target="_blank"&gt;《达芬奇音频教程》&lt;/a&gt;​&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;虽然你不一定是用达芬奇剪片和调音，但这个教程里做得真的非常精细，王也老师讲解的关于调音的原理在所有调音工具中都是通用的。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ben Johnson（Youtube）&lt;/strong&gt;：&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=6R1Hr2f_rCQ" target="_blank"&gt;《Make Your Voice Sound Better - Final Cut Pro X》​&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;他的操作过程比较简略，但胜在是用 Fina Cut Pro 演示的，适合我这样的 FCPX 用户，建议先看完达芬奇音频教程，再看他的视频。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;剪辑&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;剪辑设备：&lt;/strong&gt;MacBook M1 Max&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;剪辑软件：&lt;/strong&gt;Final Cut Pro&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;动效制作：&lt;/strong&gt;Keynote&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;Keynote&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我觉得有必要重点讲讲 Keynote 给我带来的惊喜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/dcf9916445c48e1ebca16aa683505750.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/dcf9916445c48e1ebca16aa683505750.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Df4y1o7ZH" target="_blank"&gt;Notion&lt;/a&gt; 这期视频中，我前后做了大概 400 页的 Keynote，不过实际上可能并不需要这么多，因为这是我第一次用 Keynote，导致我做了很多废片，有太多的功能需要从头摸索了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我相信只要你用过它的&lt;strong&gt;「神奇移动」&lt;/strong&gt;，你就会发现这可能是做视频最便利的方法之一。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/602d37af2153bbed8c46256f8f3b2482.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/602d37af2153bbed8c46256f8f3b2482.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何制作神奇移动效果：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;在第 1 页的左边添加一个小圆&lt;/li&gt;&lt;li&gt;然后&lt;strong&gt;复制这一页&lt;/strong&gt;，然后将第 2 页的圆移动到右边，同时放大这个圆&lt;/li&gt;&lt;li&gt;给第一页添加「神奇移动」的动画效果​&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/1498853102b526c63f44d8f0f8c718f8.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/1498853102b526c63f44d8f0f8c718f8.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;将 1~2 页导出为 4K 视频，你就得到了这样的一个视频&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/b16c3820d1f05f328053c01389394a95.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/b16c3820d1f05f328053c01389394a95.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这就是神奇移动最基本的原理，跟你在其他剪辑软件里做&lt;strong&gt;关键帧动画&lt;/strong&gt;是一样的。另外由于文章里只能放低帧率的 GIF，实际导出的视频帧率并不会这么低，Keynote 能够直接导出丝滑的 4K 60 帧视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;善用「神奇移动」，你就能很轻松地做出下面这样的效果，你可以在 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Df4y1o7ZH" target="_blank"&gt;这期视频&lt;/a&gt; 的第 55 秒开始看到这段内容。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/5bdab90b0d1e0babb46842e3956ce620.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/5bdab90b0d1e0babb46842e3956ce620.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从下图中你可以看到，在这几页中我只添加了「神奇移动」这个过渡页的效果，除此之外也只添加了唯一一个「弹跳」效果来模拟按钮点击。如果各位有兴趣的话，或许我可以专门出一期文章讲讲如何用 Keynote 制作稍微复杂一点的动画。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/7a203fa64a70008e718cb1295328f362.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/7a203fa64a70008e718cb1295328f362.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;顺便一提，这一页其实就是照着苹果官网关于 Freeform 的介绍而做的，当我做不出动画效果的时候，我就会刷刷苹果官网，看看往期的产品发布会视频，可借鉴的优秀案例实在是太多太多了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/dccfe8fbbfeb587618a49208691dd178.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/dccfe8fbbfeb587618a49208691dd178.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;选择 Keynote 的重要原因之二就是，它太适合用来搞排版了，自带的文字渐变效果很容易就能做出苹果味来。与之相比，PPT 似乎就显得不那么好看了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/c5809b2450c9a45e717fbb1e2e4aeeb8.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/c5809b2450c9a45e717fbb1e2e4aeeb8.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一页的排版，只要加上简单的&lt;strong&gt;「移动」&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;「收缩」&lt;/strong&gt;效果，稍微调整一下动画的顺序和长度，就能做出很好看的动画效果。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/5f4445a62e2ba7ff5a0448fc3a1e1256.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/5f4445a62e2ba7ff5a0448fc3a1e1256.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;就像苹果的这种产品功能展示：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/5c56839a91eb56235d22a05c61168756.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/5c56839a91eb56235d22a05c61168756.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Keynote 动画教程&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推荐 B 站 UP 主 &lt;a href="https://space.bilibili.com/25777113?spm_id_from=..0.0" target="_blank"&gt;JimChannel&lt;/a&gt;，我暂时找不到能做得比他更好的 Keynote 教程视频了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PS：截图的时候才发现和 Jim 互粉了哈哈。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/cdb01202eb3808e37d248cc544e299b5.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/cdb01202eb3808e37d248cc544e299b5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Final Cut Pro&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;目前我所使用的剪辑工具是 FCPX，但其实用什么剪都不重要，只要能顺畅地&lt;strong&gt;把各种素材凑在一起&lt;/strong&gt;就好了，视频剪辑说到底就是拼接素材。但是既然是在 Mac 上，那就我的体验而言还是 Final 剪起来最丝滑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只不过大家&lt;strong&gt;不止要做好素材管理，时间线的管理也很重要&lt;/strong&gt;，否则就会变得像我这样一团乱，实在很可怕。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/f735fc47ff22ff07af9960b1c3c1524c.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/f735fc47ff22ff07af9960b1c3c1524c.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关于 Final，我想重点向大家推荐一个无敌的免费插件，&lt;strong&gt;没有这个插件我将一事无成。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.motionvfx.com/store,mcamrig,p2219.html" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;mCamrig&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个插件能一键做出这种非常丝滑、非常好看的变速聚焦放大效果，而这种效果，在展示软件功能时尤为重要。因为大多数软件的界面都非常复杂，字也非常小，&lt;strong&gt;适当地聚焦画面，不仅能引导粉丝的视线焦点，也能够有效地控制画面的切换节奏。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/3ef2892b268b038d36fa1ec19000dc12.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/3ef2892b268b038d36fa1ec19000dc12.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;还有稍微复杂一点的 3D 倾斜效果，只需要调整几个参数就可轻松实现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/0ae8851c826478fad7a503672b40b99a.gif" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/0ae8851c826478fad7a503672b40b99a.gif"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可以说我的视频之所以能看起来比较丝滑，三分之二功劳归 Keynote，剩下三分之一归 mCamrig，如果 PR 也有这样的插件请务必推荐给我。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;如何学习视频剪辑技巧&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;实际上学习任何剪辑软件都是一样的，我&lt;strong&gt;强烈不建议&lt;/strong&gt;你去看那些大而全的系列教学视频，动辄 30 集起步，十几二十分钟只讲一个小功能，非常考验耐心不说，忘得还特别快，永远是看的时候学会了，剪的时候就忘了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何剪辑软件，你只需要先学会如何导入素材、切割素材、缩放素材、视频变速、以及&lt;strong&gt;记住最基本的快捷键&lt;/strong&gt;，然后你就可以开始动手剪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最关键的一点是，&lt;strong&gt;你要带着这几项最基础的剪辑技能，去剪你所能想到的最复杂的视频效果。&lt;/strong&gt;​&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/6dc0a43e583a63da2848037bbe99700e.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/6dc0a43e583a63da2848037bbe99700e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当你发现以你目前掌握的技能无法实现你的视频效果时，再去搜索对应的教程，例如：如何抠图？如何卡点？如何实现这样、或者那样的效果？只有这样你才能带着需求和目的去学习，学以致用才能记得牢固。并且为了解决摆在眼前的问题，你会非常专注，学习效率就会非常高，&lt;strong&gt;用输出倒逼输入才是最行之有效的学习方法。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，有条件的话建议上 Youtube 用英文搜教程，搜出来的教程质量普遍要比 B 站高出一大截，任何细枝末节的问题都能搜到对应的解决办法。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;加字幕&lt;/h3&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;在 Final Cut Pro 上剪完视频，然后&lt;strong&gt;导出纯音频&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;将音频导入剪映，利用剪映&lt;strong&gt;免费的字幕识别功能&lt;/strong&gt;，智能识别出字幕，准确率非常高。生成字幕后，你可以在剪映中对字幕进行错字微调，包括&lt;strong&gt;批量替换识别错误的字和词&lt;/strong&gt;等。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;然后用剪映导出 SRT 字幕&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果你是 FCPX 的用户，你可以在网站 &lt;a href="http://127.0.0.1:6806/crossub.xiaowude.com" target="_blank"&gt;crossub&lt;/a&gt; 上将 SRT 格式的字幕转换为 Final 专用的字幕格式&lt;/li&gt;&lt;li&gt;加完字幕，你就可以导出渲染你的视频了。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/a0889d905e9c323de6d5c0fec3e2f3c0.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/a0889d905e9c323de6d5c0fec3e2f3c0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;4K 渲染参数&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我在 Mac 上用 Compressor 配合 FCPX 导出视频，虽然最佳的渲染参数其实一直都没搞懂，但我用现在的这套设置是能成功地在 B 站和 Youtube 上传画质还算不错的 4K 视频的，各位可以简单参考下。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/01ce64a87e8698488f334aabf07bc8c6.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/01ce64a87e8698488f334aabf07bc8c6.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;频道发展现状&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;当前成绩&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;粉丝数&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单从粉丝数据这一项来看，我算是基本完成了我的第一个小目标：B 站、油管、公众号、小红书这几个平台的粉丝总数加起来已达 50000，而这个愿望原本计划要到年底才能实现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/b5260070de77f438e2483de504031a1e.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/b5260070de77f438e2483de504031a1e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;搜索排名&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于 Logseq 、Obsidian 、Notion 以及 wolai 的 B 站搜索排名，我的视频均排在搜索结果第一位。可以说只要你对这几款软件感兴趣，你就一定能搜得到我的视频。不过排名为动态更新，随时可能下榜。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/79e5b9749d11a52e103aadf560aae525.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/79e5b9749d11a52e103aadf560aae525.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;商业沟通&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至目前已经有 16 个大大小小的品牌方，以及两个中、大型 MCN 机构联系到我，包括国内一线的英语学习应用、产设研一体化平台、以及比较一线的笔记软件公司等，不过因为各种各样的原因&lt;strong&gt;（大多是因为我个人能力尚不成熟）&lt;/strong&gt;，我婉拒了绝大部分，但也都与他们初步建立了比较良好的沟通关系，多少能证明我的账号还是有商业价值的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/5367cb34a184392e1713c5e714c1c9e8.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/5367cb34a184392e1713c5e714c1c9e8.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;频道运营问题&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;高度依赖产品用户基数&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;我的视频受众面非常窄，&lt;strong&gt;极度依赖搜索而来的长尾流量&lt;/strong&gt;，基本是没有上首页、或者获得官方推荐而一炮走红的可能，只能盼着有缘人对这款软件感兴趣，然后主动去搜索。并且按照频道规划，以后必定还要再做一些更加小众冷门的笔记应用，不像 Notion 这类软件自带流量密码。所以热门应用都测评完之后，往后的选题问题会日益严峻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决办法：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;s&gt;不要笑挑战&lt;/s&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;讨论更具通用性的笔记方法论，不限定具体笔记软件&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在已测评过的热门笔记软件的基础上，继续延伸与它有关的热门话题&lt;/li&gt;&lt;li&gt;将选题范围从笔记软件向外拓展，尝试受众更广的效率应用、软件分享等&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h4&gt;制作周期太长&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;漫长的视频更新周期是我跟何同学的唯一共同点，有太多的观众从一开始盼着我出教程，盼到最后他自己已经在别人家的教程里学了个爽了，只能说挖坑不填实在是罪孽深重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决办法：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;s&gt;重回短视频&lt;/s&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;出镜拍摄，用更多的 A-Roll 减小制作过场动画的压力和时间成本&lt;/li&gt;&lt;li&gt;尝试接受稍低一点的视频质量&lt;/li&gt;&lt;li&gt;冷门的笔记软件只介绍功能特性，不制作太全面的笔记案例&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h4&gt;被大佬降维打击&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;原则上我的频道是为了解决不同人群、不同行业所产生的五花八门的笔记需求，但我的水平根本不允许我对各行各业的笔记痛点做太过深入的讨论，毕竟我连自己呆了六年的新媒体行业都没什么建树，更别提贸然闯入他人的专业领域了。长此以往就会使得每次介绍的笔记案例来来回回都是那几个，没有任何新意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前阵子我正在忙活着做一个考研笔记的案例，偶然间看到了个考研全国第一的同学做的笔记分享，说实话当时看完后直接消沉了好几天，感觉我跟她的差距是用韦伯望远镜都拍不到的远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解决办法：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;s&gt;自暴自弃&lt;/s&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;建立粉丝讨论群，观察各行各业人群的笔记案例&lt;/li&gt;&lt;li&gt;接收粉丝提问，了解各行业的笔记痛点&lt;/li&gt;&lt;li&gt;征集粉丝的笔记投稿，让专业的人来做专业的事&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;知识储备贫瘠&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;flomo 能火，不全是因为 flomo 好用，在我看来它的核心竞争力可能并非软件本身，要想开发出它的功能，我觉得对任何一个大厂来说都没有任何难度，&lt;s&gt;甚至印象轻记都可以&lt;/s&gt;。flomo 背后的少楠，少楠团队所产出的一整个系列的知识分享（如 &lt;a href="https://sspai.com/series/218" target="_blank"&gt;产品沉思录&lt;/a&gt;），以及这款产品所倡导的&lt;a href="https://help.flomoapp.com/about-us/about-us/flomo-origin.html" target="_blank"&gt;价值观&lt;/a&gt;，才是它能吸引到用户并培育庞大粉丝群体的最根本保证。如果我有少楠那种水平的知识储备，理论上我就能够给任何产品应用做背书了，&lt;s&gt;不愁接不到广告。&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但就目前而言，我在写视频脚本的时候真的捉襟见肘，一涉及到稍微深度一点的分析就只能是拾人牙慧（高情商），凹一些没有太多信服力的说辞。总而言之，&lt;strong&gt;只做教程是做不成意见领袖的&lt;/strong&gt;，一定要具备常人所不及的知识储备，能说出洞悉痛点的精辟总结，遇到任何问题都能随时抛出几套方法论给你，如此才能让这个频道走得更远，而这一切都需要长久的时间和积累，一蹴而就是不可能的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;变现规划&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;已有收入组成&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;B 站创作激励：&lt;/strong&gt;创作激励 + 侧栏广告分成 + 活动激励&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，&lt;strong&gt;B 站的创作激励已经被砍过一大截&lt;/strong&gt;，如果你要想纯靠视频播放和广告分成来获得收入，那还是趁早死了这条心吧，我的三连数据应该算比较高的了（总播放量 75 万，转评赞 + 投币 + 弹幕合计 13.3 万）， 但截至 9 月 15 号也只有 3000 出头的收入，实在是杯水车薪呐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我花一周时间就能在少数派写完这篇 1.5 万字的长文，按照千字 50 的基本稿酬去计算投入产出比， 少数派比起陈叔叔真是良心太多了，否则若是这种长度的视频脚本，我没有三四个月怕是连个雏形都剪不出来。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/b4ee7eb5c27a2e97d23b3036ab2ef42f.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/b4ee7eb5c27a2e97d23b3036ab2ef42f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;微信公众号：&lt;/strong&gt;文章赞赏 + 流量主&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部分的收入还不到 B 站的十分之一，但对我来说确是最有价值的那一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我在圣诞节收到了匿名读者的赞赏时，我感觉一切的辛苦付出都值得了。比起播放量的增加，这种来自粉丝真心实意的肯定，更加证明了我所做的事情是有意义的。&lt;strong&gt;与之相比，「找不到意义」就是过去六年工作的痛苦之源。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/0dfe21ce67cc09ea393c7dc943662972.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/0dfe21ce67cc09ea393c7dc943662972.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;健康的商业模式&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在我有限的观察中&lt;/strong&gt;，B 站里对 UP 主接商业推广的接受度最高的，应该要数影视飓风的粉丝了。原因在我看来有五点：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;影视飓风的视频质量（不止是画质）实在是太高了，高质量的视频必然需要高成本的投入，所以粉丝非常乐意接受用频率适当的商单来支持 Tim 和他频道的发展；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;所以 Tim 也能够用&lt;strong&gt;「一拍即合」&lt;/strong&gt;这样的已经不是暗号的暗号，在视频开头向观众开诚布公地声明当期视频的利益相关方，以避免让观众产生「上当受骗」的负面情绪；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;影视飓风有足够的话语权，能与甲方争取用尽量客观、中肯的描述来介绍产品，&lt;strong&gt;该夸夸，该骂骂&lt;/strong&gt;，以此让恰饭视频对观众来说也依然具有参考价值；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;影视飓风一直在探索拍摄各种视频的可能性（包括新频道@亿点点不一样），一方面能给粉丝接连不断的新鲜感，另一方面也能向各种潜在的甲方展现自己的硬实力，这种&lt;strong&gt;「无限进步」&lt;/strong&gt;的精神让多少一条路走到「黑」的数码博主难望其项背；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;基于第四点，影视飓风的视频不止是测评的内容本身足够优秀，他们的真诚态度、对气氛的营造、对情绪的渲染，总是能让观众产生一种对生活的美好期待，让人能在迷茫困顿的日子里找到目标和方向感，这在干巴巴的直男数码区里实在是尤为珍贵的一件事。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/e97f2969682e588781c6ae8ea6955536.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/e97f2969682e588781c6ae8ea6955536.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以在我看来，这种商业模式在现在的 B 站中应该是最健康的了（除非陈总能放弃不加贴片广告的承诺），粉丝、UP 主、广告主和站方都能获得各自想要的东西，这种频道要是不能赚钱，那还有天理吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此又不由得想起了 TESTV，内容真的很优质，差异性也足够鲜明，不接广告的坚持让人敬佩，但有时候还是会让人担心他们的经营状况。隔壁的 HotGuys 走的也是类似情景小剧场的测评模式，但他们明显走出了自己的一条商业化道路，虽然挨骂的声音也是要更大一些就是了 :-)&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;我可能选择的变现方法&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;发展前期&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在 B 站上&lt;/strong&gt;，为优质的应用或服务做商业性质的视频测评分享，参考软件应用区的顶流 UP 主 &lt;a href="https://space.bilibili.com/598464467?spm_id_from=333.337.0.0" target="_blank"&gt;苏星河&lt;/a&gt;，一个商单能做到一千两百万以上播放量，实在是 &lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1tV4y1H72k?zw" target="_blank"&gt;神迹&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在公众号和小红书上&lt;/strong&gt;，为优质的应用或服务做商业性质的测评分享，参考少数派目前的广告模式&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在 Youtube 上&lt;/strong&gt;，尝试制作更有实操价值、时长更长、制作成本更低的&lt;strong&gt;教程类录播视频&lt;/strong&gt;、以及出镜口播占更大篇幅的经验分享类视频，以此探索 Youtube 靠贴片广告流量变现的方法。不过 Youtube 要想开通广告功能，需要一年周期内的视频播放时长超过 4000 小时，而&lt;a href="https://www.youtube.com/c/%E4%BA%8C%E4%B8%80%E7%9A%84%E7%AC%94%E8%AE%B0" target="_blank"&gt;我的油管频道&lt;/a&gt;现在的播放时长才刚刚过半，感觉光是这个门槛就已经快杀死比赛了，如果你对我的视频感兴趣，不妨去油管上看看我的视频~&lt;s&gt;图穷匕见&lt;/s&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在公众号上&lt;/strong&gt;，尝试与优质的软件商合作，相当于建立一个小型的分销体系，但目测这会占据相当大一部分的精力，费时费力又难做，想想还是算了&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h4&gt;发展中期&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;当积累了足够多的经验与方法，可以进一步尝试付费社群（如知识星球）、有老板赞助的 Newsletter（如&lt;a href="https://happyxiao.com/" target="_blank"&gt;可乐周报&lt;/a&gt;）、微信公众号的付费解锁全文的知识付费形式&lt;/li&gt;&lt;li&gt;当视频制作能力足够娴熟，可尝试制作付费的笔记软件实操课程、生产力提升小课堂等，参考少数派的付费栏目&lt;/li&gt;&lt;li&gt;随着视频选题逐渐拓展到我更熟悉的数码产品领域，以及个人实拍能力的逐步提高，部分选题可尝试为我感兴趣的数码产品做推广（选题还是会限定在提升生产力方面），天花板的参考对象是影视飓风，「相对」容易模仿的对象则是钟文泽和优秀的&lt;a href="https://space.bilibili.com/5128788" target="_blank"&gt;ElenaLin_青青&lt;/a&gt;，无论如何都做不到的则是硬件茶谈和极客湾。数码区要想熬出头，要嘛拿到第一手产品的速度足够快，要嘛画质做得足够顶，要嘛有钱买的数码产品足够多，显然这几样我都没，所以这条路怎么走暂时还是只能靠脑补。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h4&gt;发展后期&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;没有后期，能磨到前期不死就是胜利&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/6f0a3da41b6f563819db09a48b2de4b8.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/6f0a3da41b6f563819db09a48b2de4b8.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由此可见，&lt;strong&gt;账号变现的想像空间还是存在的，一切制约因素都来自于我个人能力水平的高低，以及精力分配问题。&lt;/strong&gt;在我看来，用爱发电是真诚且可贵的，但倘若因为恰不到饭而活不下去，我觉得那些喜欢你的粉丝们可能会比你更感到可惜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看过太多粉丝量已经一二十万，却仍在为接不到好的商单而发愁的 UP 主，所以希望大家都能在账号启动之初就做好账号定位、内容规划、以及想清楚可能选择的盈利模式，想好你要赚谁的钱，你要用什么方式来赚钱，以及你把赚钱的底线设在了哪里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可以暂时不赚钱，但一定不能不去想要怎么才能赚到钱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;后记&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;做这个频道是快乐的，也是痛苦的，是令人激动的，也是令人惶恐不安的，是终于不用再强迫自己去应付需要和人说话的工作环境，也需要自己有能力去排解独自一人蜗居在家、超过半年几乎不出门的不健康状态。所以它注定能给我带来很多，也注定会让我失去很多，&lt;strong&gt;如果你也有意走上和我一样的路，我会敬佩你，如同我敬佩现在的我自己。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/c9786940da08d9a0aab82d8945e79155.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/18/c9786940da08d9a0aab82d8945e79155.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;你可以在这些地方找到我&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我在 &lt;a href="https://space.bilibili.com/319417" target="_blank"&gt;B站&lt;/a&gt; 更新我的中长视频测评&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我在 &lt;a href="https://leon21.notion.site/12af3911091943a189d69c1769d4dabf" target="_blank"&gt;微信公众号&lt;/a&gt; 更新图文评测与经验分享&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我在 &lt;a href="https://weibo.com/eryidebiji" target="_blank"&gt;微博&lt;/a&gt; 更新我的见闻、新 App 体验，以及剪视频时的碎碎念&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我将在 &lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCRZoyvSkYhYBQyQotbtPJNQ" target="_blank"&gt;Youtube&lt;/a&gt; 尝试制作不一样的录播类教程（规划中）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>二一的笔记</author><guid>https://sspai.com/post/75780</guid><pubDate>Sun, 02 Oct 2022 03:28:19 GMT</pubDate></item><item><title>一日一技｜Obsidian Command 进阶用法三则</title><link>https://sspai.com/post/75847</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首页推荐&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/matrix" target="_blank"&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%95%B0%E5%AD%97%E6%96%87%E5%85%B7%E7%9B%9222" target="_blank"&gt;数字文具盒征文活动&lt;/a&gt; 中看到许多将 Obsidian 纳入日常学习工作流的好文章，想必使用过程中或多或少都与命令（command）打过交道。所谓命令，其实就是在 Obsidian 执行的各种操作：新建文档、星标文档、打开大纲面板等常规操作，以及所有与插件的交互、使用快捷键执行的操作……这些都是命令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和许多文本编辑器一样，Obsidian 内建了一个命令面板（Command Palette），用于快速搜索并执行命令。默认的快捷键 &lt;code&gt;⌘+P&lt;/code&gt; 唤起方便是方便，只不过这个内建的命令面板还是略显简陋了：只能搜索，顶多在设置中将常用命令置顶，就没了。&lt;strong&gt;它没办法记忆最近使用的项目，每次都要重新查找&lt;/strong&gt;；并且文本编辑、核心插件、社区插件的命令一股脑儿混在一起，很多 &lt;strong&gt;几乎永远用不到的命令，由于首字母的关系，排名却很靠前&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管 Obsidian 一直在更新，也已经增加了许多呼声颇高的内容（比如 &lt;a href="https://forum.obsidian.md/t/obsidian-release-v0-15-6/40227" target="_blank"&gt;窗口多开&lt;/a&gt;），但还是没有往命令面板上做文章。你可能会说，常用的命令，用用快捷键就好了呀。不过我的系统全局快捷键已经很多了，所以除了极为常用的诸如加粗（&lt;code&gt;⌘+B&lt;/code&gt;）这种命令，我还是倾向用快捷键以外的方式去执行命令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么本文将介绍三款优秀的社区插件，让 Obsidian 的命令更为好用。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;写在前面：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;本文若涉及快捷键，那么 modifier key 将会使用 Mac 标准的 &lt;code&gt;⌘&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;⌥&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;⇧&lt;/code&gt; 等，Windows 系统请相应替换。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;随着 Obsidian 的更新，许多插件已不再适配或是迁移、合并至新的版本。本文推荐的插件都是写作时点（2022-09-20）能够使用的。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;h2&gt;你应该使用过 &lt;code&gt;⌘+P&lt;/code&gt; 唤起过命令面板&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们先来看看内建的命令面板是怎么样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打开 Obsidian，如果你没有做改动，命令面板默认开启，并以一个小图标的形式出现在侧边栏；或者也可以用 &lt;code&gt;⌘+P&lt;/code&gt; 唤起：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="7D47D6E5-305F-46FA-BE1E-BA0DE8DB3954.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/69cb0afc59fccb7bbb88da65265f62e8" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/69cb0afc59fccb7bbb88da65265f62e8"/&gt;&lt;figcaption&gt;Obsidian 内建命令面板&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;它的界面非常简洁，就是展示各种各样的命令，并支持按名称搜索，回车即执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果有常用命令，可以在命令面板设置中将其置顶：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="80DA1E36-4D14-4150-9326-4853BFFEC987.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/14ac0f9871e614d387b7bd2db2afbc2b" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/14ac0f9871e614d387b7bd2db2afbc2b"/&gt;&lt;figcaption&gt;置顶可以在命令面板设置中进行&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;置顶以后，再次打开命令面板，就能看到它显示在最上方区域了：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="3E0AE881-3AB2-4E8F-9F6F-B5B13B2C53AC.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/d1ad1880f73f352ead027d71145f8cc7" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/d1ad1880f73f352ead027d71145f8cc7"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，在 v0.12.17 中更新了 &lt;a href="https://forum.obsidian.md/t/obsidian-release-v0-12-17/25270" target="_blank"&gt;斜杠命令（Slash commands）&lt;/a&gt;，接触过各种「新式」文档工具的你一定不会陌生：&lt;strong&gt;只要在编辑器中输入斜杠 &lt;/strong&gt;&lt;code&gt;&lt;strong&gt;/&lt;/strong&gt;&lt;/code&gt;&lt;strong&gt;，即可查找并执行命令。同时，在命令面板设置中置顶的命令也会在此处置顶。&lt;/strong&gt;（注：需要在核心插件设置中开启斜杠命令功能。）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="3F22742B-81C0-4408-9D13-B929AF269D5B.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/e7b5db24738a82ac213ae502dae6cb89" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/e7b5db24738a82ac213ae502dae6cb89"/&gt;&lt;figcaption&gt;斜杠命令&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过斜杠命令目前看上去就像是一个「缩小版」的命令面板，有些时候使用起来可能还不如原本的命令面板好用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾完内建的命令面板，我们将使用社区插件来改造一下它。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Better Command Palette：命令面板的上位替换&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/AlexBieg/obsidian-better-command-palette" target="_blank"&gt;Better Command Palette&lt;/a&gt;，顾名思义，它是&lt;strong&gt;在内建命令面板的基础上做了改进，变成了一个增强版（Better）的 Command Palette。&lt;/strong&gt;并且它的默认快捷键是 &lt;code&gt;⇧+⌘+P&lt;/code&gt;，在 &lt;code&gt;⌘+P&lt;/code&gt; 的基础上多了一个 &lt;code&gt;⇧&lt;/code&gt;，也很好记。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Better 在哪里？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;可以说基本解决了内建命令面板的痛点，如：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;增加「最近使用」的项目（recently used）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;支持「隐藏命令」：点击命令左侧的❌号可以隐藏，按 &lt;code&gt;⌘+I&lt;/code&gt; 可以再次显示&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;同时，在内建命令面板中置顶过的命令，仍然会显示在最上方区域，并支持在 Better Command Palette 设置中调整「置顶」与「最近使用」的显示先后次序。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="77776C8E-B4E6-4736-BF02-CE8437266254.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/e7e9cf8b7f37c13aeba6d20c2ceed092" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/e7e9cf8b7f37c13aeba6d20c2ceed092"/&gt;&lt;figcaption&gt;Better Command Palette 的界面&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;新功能：合并快速切换（Quick Switcher）&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;以往我们想要打开或切换文档，需要使用 &lt;code&gt;⌘+O&lt;/code&gt; 打开「快速切换」，而在 Better Command Palette，只需输入 &lt;code&gt;/&lt;/code&gt;，就可以在同一个地方搜索文档了。也就是说，&lt;strong&gt;Better Command Palette 将「命令面板」与「快速切换」这两个核心插件的功能合并到了一起。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，文档搜索中也会有最近打开、隐藏文档等功能。如果文档不存在，按下 &lt;code&gt;⌘+Enter&lt;/code&gt; 也能直接创建文档。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="D3313149-CE32-4815-A4B8-92F825FA5CC2.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/15c2a8db137e89ffb55d44ac7b45ba0f" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/15c2a8db137e89ffb55d44ac7b45ba0f"/&gt;&lt;figcaption&gt;Better Command Palette 可以直接搜索文档&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过，比快速切换更进一步的是，&lt;strong&gt;它能够按 tag 搜索文档：只需输入 &lt;/strong&gt;&lt;code&gt;&lt;strong&gt;#&lt;/strong&gt;&lt;/code&gt;&lt;strong&gt; 即可筛选出所有包含该 tag 的文档。&lt;/strong&gt;同样，tag 在这里也是可以隐藏的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="058101DA-6004-49C7-9E64-6CF19CFB919D.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/0f6849a6e7e27cb2ec327cec033e4eca" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/0f6849a6e7e27cb2ec327cec033e4eca"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;Macro Commands 命令宏&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Better Command Palette 还有一个值得称道的点，就是它能够非常方便地让我们利用已有的命令，来创建一个全新的命令集合，也就是宏（macro）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你经常需要一系列命令组合使用，不如设定一个宏让它们自动运行，免去多次点按的烦扰。&lt;/strong&gt;比如我使用的主题 Minimal，它的配套插件 Minimal Theme Settings 有两个命令：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Toggle focus mode 切换专注模式：将会隐藏一些 UI 元素，让界面更简洁，减少干扰&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Switch between light and dark mode 切换深色模式：将会使用预设好的 Minimal 浅色配色与深色配色&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;我希望「专注模式」与「深色模式」一同启用、一同关闭，这样就特别适合作为一个宏。（注：此处不重点展开 Minimal 主题设置，仅举例，不了解也不要紧。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 Better Command Palette 设定最下方，可以找到 macro 设置区域，如下图。只要填写名称、延迟，并添加所需的命令就可以了；延迟是指各命令的间隔，有些命令运行需要一定时间，设定一个合适的间隔能让它们不起冲突。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image 3.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/63aff1dd1daf694c762533efa555c9c0" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/63aff1dd1daf694c762533efa555c9c0"/&gt;&lt;figcaption&gt;在 Better Command Palette 中配置宏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在图示中，我添加了「切换专注模式」与「切换深色模式」这两个命令，并给 macro 起名「My Focus」以示区分。这样就可以在进入专注模式时换上深色配色，退出专注模式时换上浅色配色，而不需要按两次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宏设定好后，它就成了 Better Command Palette 内一个独立的命令，因此也能在快捷键设置面板中找到并定义它：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image 4.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/dda5993fc51d275f4bc2b7af8f1f9539" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/dda5993fc51d275f4bc2b7af8f1f9539"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以及，macro 还能套 macro，&lt;strong&gt;也就是说我们刚刚配置的宏也能再度被利用。&lt;/strong&gt;只不过这样子可能会弄得很复杂，我建议不必要套太多。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image 5.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/55f13d08c8690a5075a0ad0e89c5b9fd" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/55f13d08c8690a5075a0ad0e89c5b9fd"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;更改快捷键使之完全替代内建命令面板&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果你觉得 Better Command Palette 已经足够好，没必要再使用内建命令面板了，那么可以将它的快捷键改成 &lt;code&gt;⌘+P&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;这里不建议在核心插件设置中直接关闭内建命令面板，因为这样就无法置顶命令了，原先置顶的命令也会失效。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image 9.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/3ea8b91e1994e0ad7e462c857ee88207" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/3ea8b91e1994e0ad7e462c857ee88207"/&gt;&lt;figcaption&gt;不建议直接关闭内建命令面板&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先，在快捷键设置中，把命令面板（Command Palette）的默认快捷键删除：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/6eea3f814b9c172911a2061d1efc476f" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/6eea3f814b9c172911a2061d1efc476f"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随后，把 Better Command Palette 的默认快捷键改成 &lt;code&gt;⌘+P&lt;/code&gt; 即可：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="A2E7B2C1-00A7-4A2B-9427-6E58FC9E9AE3.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/07d4780aa09b73e1ae8bd9e28a1eced4" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/07d4780aa09b73e1ae8bd9e28a1eced4"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，快捷键也可以改成任何符合你使用习惯的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;说了这么多，它有什么不足之处？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;目前，Better Command Palette 有一个看上去像是没优化好的细节（当然也不知道是不是我的使用方式不对）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在命令列表中，一般一个命令由两部分组成：插件名称 + 命令名称，中间以 &lt;code&gt;:&lt;/code&gt; 分隔；&lt;strong&gt;然而 Better Command Palette 却把这个分隔丢掉了，看起来比较难受。&lt;/strong&gt;（见下图框选部分可以直观感受。）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image 2.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/36114da3d954c3119c8e601a094a38d0" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/36114da3d954c3119c8e601a094a38d0"/&gt;&lt;figcaption&gt;Better Command Palette 把插件名称与命令名称之间的冒号丢掉了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过，也不影响使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;介绍完了 Command Palette 的增强版 Better Command Palette，我们来看看其他两款插件，它们都是以「工具条」的形式来助力命令的使用。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Commander——「钉」住那只命令！&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有些时候，常用命令太多，就算换成 Better Command Palette 来找也还是很麻烦。虽然也可以为它们设置快捷键，但是快捷键一多，就不太好记；再加上写东西的时候突然要腾出手来按各种组合键，很打断思路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时候我会更喜欢&lt;strong&gt;「工具条」（Toolbar）&lt;/strong&gt;的形式：&lt;strong&gt;只需点击按钮就能完成各种操作，并且它们通常会搭配图标，很直观。&lt;/strong&gt;比如备忘录应用的顶部就是工具条，部分应用还支持自定义工具条。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image 7.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/0038f26f522d5f697f2b66d152be7813" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/0038f26f522d5f697f2b66d152be7813"/&gt;&lt;figcaption&gt;备忘录的工具条&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那么我们能不能为 Obsidian 也做一个工具条呢？答案是&lt;strong&gt;「不止一个」&lt;/strong&gt;。使用 &lt;a href="https://github.com/phibr0/obsidian-commander" target="_blank"&gt;Commander&lt;/a&gt; 插件，&lt;strong&gt;可以把命令添加至 UI 界面的各个区域，包括标题栏、状态栏、侧边栏、页头、文件菜单、右键菜单等。&lt;/strong&gt;（见下图，直观展示了 Commander 的作用范围。）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="github.com-2.jpeg" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/8ae1387d2d02e10762a163c285ff9637" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/8ae1387d2d02e10762a163c285ff9637"/&gt;&lt;figcaption&gt;图片来源：插件主页&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;它的前身是 &lt;a href="https://github.com/phibr0/obsidian-customizable-sidebar/" target="_blank"&gt;Customizable Sidebar&lt;/a&gt;（大家对这个插件可能比较熟悉），在 Commander 发布后，已不再维护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;它是以下几个插件的组合版：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;上述的 &lt;a href="https://github.com/phibr0/obsidian-customizable-sidebar/" target="_blank"&gt;Customizable Sidebar&lt;/a&gt;：能够把命令添加至右侧栏，还能隐藏一些核心插件或社区插件自带的图标（比如隐藏核心插件「命令面板」的图标）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/kometenstaub/customizable-page-header-buttons" target="_blank"&gt;Customizable Page Header and Title Bar&lt;/a&gt; ：把命令添加至页头与标题栏&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/kzhovn/obsidian-customizable-menu" target="_blank"&gt;Customizable Menu&lt;/a&gt; ：把命令添加至右键菜单&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;使用上几乎没有门槛，如果使用过上述 3 款插件，那么我建议直接升级成 Commander；当然，如果确实只有部分需求，也可以单独安装上述对应的插件（只不过 &lt;a href="https://github.com/phibr0/obsidian-customizable-sidebar/" target="_blank"&gt;Customizable Sidebar&lt;/a&gt; 在插件商店已经下架了，需要自行从 GitHub 安装）。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Commander 的功能概述&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;简单概述一下它的功能。它可以在 UI 界面的各处：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;增加、删除想要 pin 的命令，并为命令设置显示的别名与图标&lt;/li&gt;&lt;li&gt;隐藏核心插件或社区插件自带的命令图标&lt;/li&gt;&lt;li&gt;支持修改显示顺序&lt;/li&gt;&lt;li&gt;支持设置移动端、桌面端各显示哪些命令&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;安装后进入设置，可以在最上方的导航 tab 切换想要设置的 UI 区域：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="1A3A1191-0335-4F9E-8674-53C257A7C157.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/9157687acc2fc5fef0be418a3b4ee454" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/9157687acc2fc5fef0be418a3b4ee454"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;添加命令有两种方式。以左侧栏（Left Ribbon）为例，所有图标的最下方会出现一个小加号➕，点击即可添加命令：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="92BA4A81-D3C7-48F0-A30C-7518C2F7EF7A.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/cc994af06c92a960ed422fa7b62db1b1" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/cc994af06c92a960ed422fa7b62db1b1"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;也可以在 Commander 设置中直接添加命令，并且可以把不需要的命令图标隐藏（比如命令面板、快速切换等）：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="4CE3CEF0-86DE-4352-9746-DFE4AA840832.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/6699bc26c7dc16d132f2eae1a98098d6" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/6699bc26c7dc16d132f2eae1a98098d6"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;例如，我想在左侧栏添加一个「加星/取消加星」的命令，只需将其加入列表。并且，支持自定义以下内容（见图示的序号标注）：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;显示的图标&lt;/li&gt;&lt;li&gt;显示的别名（即鼠标悬浮时 tooltip 的名称）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;显示顺序&lt;/li&gt;&lt;li&gt;显示设备（全部、桌面端、移动端、仅当前设备）&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="4B5D5F77-C079-4AA4-AE96-A59C489E6BD2.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/27f84da4ebb499ca848348ca3db344e8" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/27f84da4ebb499ca848348ca3db344e8"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;修改别名的好处：有些命令的默认名称特别长，别名能方便我们理解。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;设置完毕，左侧栏就变成下图这样：原本核心插件自带的图标没有了，只显示我们刚才添加的「加星/取消加星」命令图标。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="9E3A76CF-252C-4841-8021-2A92482D745B.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/251bec9517224ec80aa0064447776fe5" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/251bec9517224ec80aa0064447776fe5"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其他 UI 区域的设置方式也是类似，不再赘述。值得一提的是，状态栏（Status Bar）也能够隐藏一些内容（反向链接、编辑器状态、词数统计等）：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="A4BD5D7E-D317-4FB0-B21F-E330F9587D2E.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/bd75fddd09aa53dbfcf97d73c0b37969" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/bd75fddd09aa53dbfcf97d73c0b37969"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;也就是应用底部的状态显示：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="4D130C49-86BD-4E83-AFD2-7CD001DDEA7D.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/ff94c8e7ad58b805978e4f2fc2c329aa" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/ff94c8e7ad58b805978e4f2fc2c329aa"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;一些简单的示例&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;下面是添加命令至 UI 各区域的简单示例。（仅为功能展示，并非推荐插件。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Titlebar，切换专注模式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="C757893A-0DE7-4C7A-906A-A710A87F5DDD.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/c9feb86602e4ddbb476ccc1d4b3e759d" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/c9feb86602e4ddbb476ccc1d4b3e759d"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Page Header，复制当前文档 URL。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="96E8B571-005C-4511-BAE1-D91A98E9F966.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/b3069be7dbde83b4dd26ec17c0a71675" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/b3069be7dbde83b4dd26ec17c0a71675"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;File Menu，给当前文档中英文间添加空格，也就是「&lt;a href="https://github.com/Natumsol/obsidian-pangu" target="_blank"&gt;盘古插件&lt;/a&gt;」。&lt;strong&gt;像盘古插件这样名称是中文、在命令面板中输入起来比较麻烦的命令，把它钉起来是很好的选择。&lt;/strong&gt;（仅为举例，我目前已用 &lt;a href="https://github.com/platers/obsidian-linter" target="_blank"&gt;Linter插件&lt;/a&gt; 全面接管了文本格式化的任务。）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="9E84F055-5AAD-407E-A73D-55941BD3EFE7.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/9095be74d23c9678088d3b533e098302" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/9095be74d23c9678088d3b533e098302"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Context Menu，切换引用块。&lt;strong&gt;右键菜单适合添加一些与文本编辑有关的命令，如切换引用块、切换代码块等。&lt;/strong&gt;在需要多行选中、一起切换的时候，非常适用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="2B61D313-AA46-4C2E-B7AD-A0DA7B900046.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/b91e0d288f46cbff5608ddb9392e1cff" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/b91e0d288f46cbff5608ddb9392e1cff"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Status Bar，删除文档。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="9271E016-D903-4AED-AD67-1E892178210B.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/e3b22fb3679da52d8c4972d185d7fe83" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/e3b22fb3679da52d8c4972d185d7fe83"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;与 Better Command Palette 创建的宏结合使用&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;是的，由于 Better Command Palette 创建的宏（macro）也是一个独立的命令，所以也能被 Commander 所使用，添加至 UI 各处，并修改显示图标与别名。这样一来用法就很多元了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image 6.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/f4d7571a9bbe52f33cda8fca649825ff" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/f4d7571a9bbe52f33cda8fca649825ff"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;使用 Commander，就相当于给自己量身定制了一个编辑器，将命令放在最顺手的地方，编辑体验大为改进。不过，除了将命令添加至 UI 界面，你可能也怀念某些写作应用的「浮动工具条」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;cMenu——找回浮动工具条&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;什么是浮动工具条？比如 Bear 仍在测试中的 Panda 编辑器就有一个：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="image 8.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/3cbfd9442b6c732e09fab14322b6f653" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/3cbfd9442b6c732e09fab14322b6f653"/&gt;&lt;figcaption&gt;Panda 的浮动工具条&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相比 UI 界面上的工具条，浮动工具条更多的是一些文本编辑上的命令（加粗、斜线、列表等等）。&lt;strong&gt;适合不习惯输入 markdown 语法，也更熟悉 WYSIWYG（所见即所得）编辑器的朋友。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且大家似乎也很偏爱浮动工具条，事实上在插件商店中，&lt;a href="https://github.com/chetachiezikeuzor/cMenu-Plugin" target="_blank"&gt;cMenu&lt;/a&gt; 以 37000 多次的下载量，远远超出本文介绍的其他两款插件（它们都是 3000 多下载量，但不包括 Commander 的前身 &lt;a href="https://github.com/phibr0/obsidian-customizable-sidebar/" target="_blank"&gt;Customizable Sidebar&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="cMenu Demo Header.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/580fbe08d8b702771893ef29c01f144d" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/580fbe08d8b702771893ef29c01f144d"/&gt;&lt;figcaption&gt;cMenu 的介绍做得很漂亮。图片来源：插件主页&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;安装插件后，cMenu 的浮动工具条默认会添加以下命令：粗体、斜体、删除线、下划线、上标、下标、行内代码、代码块、引用。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="0BAEEA0C-0FD6-43F3-819A-990654CC5ED0.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/47ef59ebc6528b0178adbbb5ff9cb6c1" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/47ef59ebc6528b0178adbbb5ff9cb6c1"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在设置中我们也可以自定义显示的命令与图标，并设置一行展示多少个。命令排序采用拖拽形式，非常方便。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="20CFF65C-BCEA-45A4-95C4-9D52DDC6B187.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/7686f331754413d4cd55dcdd96979499" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/7686f331754413d4cd55dcdd96979499"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，配置完毕，点击刷新按钮才会生效：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="9DB45D2E-9EF5-4F86-B576-026663ED304C.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/aba15de734b04fde1789e93fa02fb1c0" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/aba15de734b04fde1789e93fa02fb1c0"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;例如，为它添加一个盘古白命令后是这样的效果：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="DCF842DF-2A05-48D4-9C38-C6BA88B08909.png" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/50a7c7e1670a5163b9bf9d9abc6216f6" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/21/article/50a7c7e1670a5163b9bf9d9abc6216f6"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，cMenu 插件作者制作的 GIF 动图十分美观，由于体积过大，在此不便上传，可以前往商店或 GitHub 页面查看。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;总结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本文推荐了三款与 Obsidian 命令使用有关的插件，它们分别是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/AlexBieg/obsidian-better-command-palette" target="_blank"&gt;Better Command Palette&lt;/a&gt;：对内建命令面板做了全面升级，增加最近使用、隐藏、文件搜索、标签搜索等功能&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/phibr0/obsidian-commander" target="_blank"&gt;Commander&lt;/a&gt;：将命令添加至 UI 界面，一键直达&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://github.com/chetachiezikeuzor/cMenu-Plugin" target="_blank"&gt;cMenu&lt;/a&gt;：配置编辑器内的浮动工具条&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;希望能为你带来帮助。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注：如无特别说明，本文所有配图均为作者本人制作。题图素材来自 macosicons.com 和 Commander 插件主页的 SVG 素材。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次示例所使用的主题是 Minimal，配合插件 Minimal Theme Settings 做了少许修改，配色使用 Nord。字体分别为 Skia（界面）、Avenir（正文）、PT Mono（代码）。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>bakamio</author><guid>https://sspai.com/post/75847</guid><pubDate>Sat, 01 Oct 2022 07:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>城市漫步指南 | 四日三晚浅品江南的秋</title><link>https://sspai.com/post/75929</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;前言&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;为了在上班前再抓紧时间享受一下旅行的快乐，我和女朋友一起去了一趟杭州和绍兴。十年前，我和父母曾经去过一次杭州和苏州，但那时正值盛夏，酷暑难耐，我的父亲出行时又是出了名的紧张和暴躁，导致少了不少游玩的乐趣，杭州在我心目中也并没有留下什么深刻的印象。在一位杭州「土著」同学的怂恿下，为了帮助杭州洗刷这个对她并不公平的心理评价，我决定再来一次杭州。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照这位同学说，我们这一次来得正是时候，赶上了杭州为期两周的秋天，早来了太热，晚来了太冷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她是没错的。九月底的杭州真的是——好舒服啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了正午那几个小时，杭州的天气这几天一直稳定在很适宜的温度，在室内和室外几乎没有温差。哪怕是上午快十二点，大晴天走在大街上也只是有丝丝暖意，如果这时候有几阵微风从西湖吹来，送上岸边荷叶清新的香气和清凉，我就会情不自禁地把手臂张开，闭上眼睛，好好感受这让人舒服得跺脚的惬意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我们这一次以休闲游为主，并没有安排很满的行程，这几天都是睡到自然醒，吃完饭中午才出门，所以行程上也安排得不是很有效率。作为一个旅行攻略太过勉强，但也确确实实享受到了放空身心的那种悠闲和惬意。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/d0acb9590e4743480a0f7fb00b9082e5.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/d0acb9590e4743480a0f7fb00b9082e5.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;灵隐寺&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;食&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;很惭愧，这一次是摆烂的行程。因为不想时间太紧张，所以并没有专门搜一些当地人才会去的苍蝇馆子，吃的都是比较常见的连锁餐厅，外婆家、新白鹿、绿茶。我这个外地人尝不出地不地道，但坐着挺舒适，味道也挺好的。我特别喜欢西湖天地那家外婆家，旁边就是西湖，吃完饭去消消食也是一流的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一天晚上杭州的同学带我们去银泰附近吃了一家名为杭州酒家的餐厅。据说已经有一百年历史了。叫花鸡被一层壳包裹，需要客人颇具仪式感地亲自敲几下，而后师傅再帮忙敲开，鸡肉已经酥软无比，香味甚至渗进了骨头；熏鱼比我想象中的多汁，带着一种甜甜的味道；藕粉样子很好看，但感觉味道稍淡了些，响铃沾了不同的酱料味道很丰富。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/9acb464b2b69cbc2c9bb411d7d9b4b5e.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/9acb464b2b69cbc2c9bb411d7d9b4b5e.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;叫化鸡&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/779ddb1cbe1e4988bbaa16c2251d4ab7.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/779ddb1cbe1e4988bbaa16c2251d4ab7.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;响铃&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;住&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这次我们选择了在湖滨步行街附近的一家连锁酒店。住处的环境算不上有多少好，房间里也没有窗户，但是也算干净，交通也方便。五分钟就能到银泰，七分钟就能到湖滨公园。这几天我们最喜欢的事情就是从南面的西湖天地沿着湖边往北走，然后向东转进长生路走几步就到住处，整个过程也就二十分钟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/bbef5f251f7edb92d62b4cc3cdeffdfb.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/bbef5f251f7edb92d62b4cc3cdeffdfb.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;住的地方大概在这&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;行&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;疫情尚未结束，防疫不可大意。如果想要在疫情时代出省游，养成提前查阅目的地省市的疫情最新情况以及进出政策是很重要的。出发前，我会在国务院客户端小程序上确认好目的地和所在地的中高风险地区名单以及目的地对于中高风险地区所在市的政策（包括到达后的核酸检查要求以及报备要求）。为了保险起见，在出发前我一般都是两天两检，并提前准备好目的地的健康码。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;游&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;DAY 1：西湖散步：四公园&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;第一天吃完晚饭决定在西湖散散步。也许是上一次来杭州已经太久，对西湖已经没什么印象了。这次来到西湖，我印象最深的是湖边几乎没有围栏，行人如果累了可以直接在湖边的台阶坐下，脚往前伸几公分就能够碰到西湖水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有围栏除了物理上能够把西湖和行人拉近，在心理上也让西湖变得亲近。在地理上看，西湖像一颗宝石嵌在杭州市的中心区域，游人如织。很多城市的市中心都有这样的景点，但并不意味着都如西湖这样平易近人。出于保护，景点往往有巨大的广场和进深，长长的铁马和高高的围墙把周围的烟火气和喧闹隔开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是西湖却是不同的。走在西湖边，千百年来的文人风骨，华彩文章仿佛触手可及。繁华和清冷、喧闹和静谧的神奇融合从千年前的临安城延续到现在的杭州城。把手伸向西湖，课本上古画上出现过的文化气象仿佛化成一缕缕的阳光和一丝丝的空气，让人沉浸其中。那一座矮石桥，这一曲流水，如果真要用浅显易懂的话语来形容，应该就是指一种强烈的「穿越感」吧。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/2b598d7a2ad56bd5b635ccc5a0fede9f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/2b598d7a2ad56bd5b635ccc5a0fede9f.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;小桥流水太戳我了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;DAY 2：灵隐寺 &amp;amp; 馒头山社区&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;第二天出门已经下午一点了。被阳光照射以后感觉很温暖，但也不至于流汗。我们打车从湖滨公园前往灵隐寺。北山街上，漫天蔽日是望不到尽头的两排大树，茁壮向天空舒展的枝叶仿佛连成一个巨大的拱棚迎接游客。正午的太阳高高挂在天上透过树叶在地面画出一张斑驳陆离的画，延伸到远处。道路的一旁是树木后面若隐若现的建筑，一边是西湖。如果时间允许，真的很推荐大家走走这条路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;灵隐寺在飞来峰景区里面，需要先买飞来峰的门票，再在灵隐寺买入寺的门票。虽然大家来这里一般都是为了灵隐寺，但是飞来峰的景色也毫不逊色。一路绿树成荫，溪水潺潺，叶子在阳光的照射下是那种生机勃勃的浅绿色，水面被阳光照射出一粒粒闪亮的珍珠。不远处的石窟里雕刻着不同的佛像，或站或坐、或怒目或垂怜，也是静谧的一景。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/4e27cf7c9072203f5f5b7cfb578cccf1.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/4e27cf7c9072203f5f5b7cfb578cccf1.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/7b6560059f256b9302ff1927da049e4d.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/7b6560059f256b9302ff1927da049e4d.png"/&gt;&lt;figcaption&gt;飞来峰的佛像们&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可能是因为工作日，灵隐寺里的游客并不多。沿着中轴线拾级而上，大雄宝殿、药师殿、华严殿，就是想象中的千年古刹该有的样子。站在高处，放眼望去，近处是勾心斗角，如翚斯飞的屋檐，远处是披着绿衣的群山互相轩邈。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/40131e1201791f457fee8474a85ab9f4.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/40131e1201791f457fee8474a85ab9f4.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/a7c1dfe1ca12449ec0d6cb26c3d9e6ef.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/a7c1dfe1ca12449ec0d6cb26c3d9e6ef.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/dea0629379a43ec91f8b02b9b4427496.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/dea0629379a43ec91f8b02b9b4427496.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/7f3e0ee255527e06e6a7bedf5ef4d19b.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/7f3e0ee255527e06e6a7bedf5ef4d19b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有趣的是在一座殿后面还有一个篮球场。看来身体也是弘扬佛法的本钱了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/09ee6de32d4bf12ae305e8da5cd01611.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/09ee6de32d4bf12ae305e8da5cd01611.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;边走边拍，从灵隐寺出来已经四五点了，打车去了馒头山社区。我一直很喜欢那些看起来老老的建筑和旧旧的小区。上海的老弄堂、广州的凤凰新村和东山口、长沙的裕南街、香港的新界屋邨……不知道为什么，走进去总会有种走进结界的感觉，感觉自己走进了一处时光凝固之处。一切外界的烦恼和喧闹都和我无关，可以安心感受片刻的安宁。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/5fed49ac9fd7cf191d7e9f985e2c220a.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/5fed49ac9fd7cf191d7e9f985e2c220a.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;馒头山社区位于凤凰山脚下，据说是一个有着 300 年历史的居民点。遮天蔽日的大树下是看上去已经有些年月的民居，有独栋的小屋，也有普通的公寓楼。屋子旁边有蜿蜒向上的斜坡，孩子们在玩游戏；树荫下坐着几位老年人，一边下棋一边聊天；刚洗好的鞋子被系在绳子上挂在二楼的窗外；街边的大叔正在用锅炸东西，脚边趴着一只白色毛发的狗子在乖乖等待；转角处走出一对拍婚纱照的情侣。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/1c51d8a0c22f402b09bf970c445419ee.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/1c51d8a0c22f402b09bf970c445419ee.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/afd5bf440459b087937b05565ddd193e.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/afd5bf440459b087937b05565ddd193e.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/b3427a9be47d0aca6bbb927b685e65d5.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/b3427a9be47d0aca6bbb927b685e65d5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在社区呆的一个小时很安静，再平凡不过的场景，于我而言却有难以言说的魔力。为什么我会喜欢这种环境呢？可能是心里的一点对于曾经熟悉但是已经模糊的生活片段的一点追思吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚上我们晚上回到湖滨附近吃了晚饭，然后从西湖天地慢慢往北面走。我真的太喜欢在西湖散步了。大华饭店外的石径是我的心头好。这是一条完全建在水面上的小路，只有三人宽，如果从南往北走，左手边是平静的西湖，右手边是树荫里透着暖光的饭店。入夜的西湖更加凉爽，迎面走来的行人都会很自觉地侧身谦让，空气里只有行人和风吹过树叶的笑声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果可以，我能天天都来这里散步。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/21424e4206fa1b945968c5b530002e29.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/21424e4206fa1b945968c5b530002e29.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;据说三十年前西湖也曾被围栏环绕，但是在时任杭州市委书记王国平的强力推动下，2002 年西湖拆除所有围栏向游客开放，成为全中国第一个免费向公众开放的 5A 级景区。西湖慢慢变成了现在这个模样。（可能唯一有点不足的就是某些路段还是挺暗的，走路要很小心。其实我也很好奇，行人失足落水的意外在西湖算不算频不频繁。）&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;DAY 3：书圣故里 &amp;amp; 鲁迅故居&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;前往绍兴多少有点临时起意。主要是感觉难得出来为什么不多去一个地方。所以就选择了绍兴。绍兴距离杭州并不远，高铁车程只有不到二十分钟不到，也可以乘地铁直达，但是车程有两个小时，需要在姑娘桥地铁站转绍兴地铁。对比两种方法后，算上出发前往高铁站的时间，我发现搭乘地铁反而更省时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绍兴的颜色是青色的。青色的瓷砖、青色的石板路、青色的石桥石椅、青色的外墙、青色的竹叶、青色的水。人不多，天暖气清，哪怕不是为了追寻伟人足迹，就是坐在亭子里发发呆，看别人画画，买一碗臭豆腐尝尝也是很不错的体验。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/b9c196868bdb9fb06226d04e4652061f.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/b9c196868bdb9fb06226d04e4652061f.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/0284b949a08e0bd8873dc6c080593694.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/0284b949a08e0bd8873dc6c080593694.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/c6f9c17c0d698da45952bbf095aef7db.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/c6f9c17c0d698da45952bbf095aef7db.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/84d7c44b3ca1686e110bb3fb884d8bd3.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/84d7c44b3ca1686e110bb3fb884d8bd3.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/18fa49fc37013a84bd641083d4b8b390.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/18fa49fc37013a84bd641083d4b8b390.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/78518e8bc1c37d3aea4fc561350651f6.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/78518e8bc1c37d3aea4fc561350651f6.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;DAY 4：西湖散步：白堤 &amp;amp; 孤山公园&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;因为订的是下午四点的机票，本来行程也不是很匆忙，但是起晚了，叫了个外卖，吃完午饭又是中午十二点。我们从五公园出发，沿着湖边走到孤山路，上了白堤，进入孤山路，穿过孤山公园，走到西泠桥，然后打车回住处离开。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/e6555a01f855c2fdcfa90b9e332f7898.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/e6555a01f855c2fdcfa90b9e332f7898.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在杭州呆的最后一天没有出太阳了。我自认为是有些内心敏感的人，本来蓝蓝的天空变得灰灰的，也亮，但是那种看到就想嘴角上扬的明媚，变成一块没有层次的白色幕布，想到马上要离开，免不了流出一点不舍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是阴天也有阴天的好处，云层像是给世界盖上了一个几千平方公里宽的柔光布，眼前的山河水木，绿得更加清幽深邃了。少了几分阳光下的四溢的生命力，却也多了几分清冷的美。这种美是克制而又让人惊喜的，不是直视眼睛笑得动人心魄的美，而是低头时一缕散落的发丝，是西湖荷叶下不经意荡开的涟漪，是散落在地的早熟的黄叶，是远方树林里屋檐露出的一角。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/befd88aff9b0ff94f3df4e4a406ddbaf.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/befd88aff9b0ff94f3df4e4a406ddbaf.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/34ca180d2050c98ad0ce9d7a2297933b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/34ca180d2050c98ad0ce9d7a2297933b.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;一点小遗憾&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然已经呆了四天，但还是有点小遗憾。倒不是说本次旅游有什么不满意的，只是希望可以呆久一点，让我再好好地看看杭州，体验一下杭州的生活。我希望能够坐船游览一下西湖；专门有半天时间吃一吃地道的杭州小吃；慢慢沿着北山路、灵隐路闲逛；有人说太子湾也不错，找机会也去看看吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果恰巧有杭州的朋友路过，欢迎在评论区留下你心目中的杭州私家景点。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结尾&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;入秋的杭州有太多的美好，舒服、惬意、愉悦就是我的旅游体验，整个旅途中唯一的一点负面情绪可能也就镜头盖掉地上了让我心疼一会儿了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一次去杭州其实并不是一次打卡之旅，只是希望自己在不同的环境里冲淡一些其他事情带来的内心的纷扰。谢谢杭州，让我的愿望实现了。作为一个没怎么见过黄叶的广东人，希望下次和你在漫天黄叶的季节里相遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>Hermanchannn</author><guid>https://sspai.com/post/75929</guid><pubDate>Sat, 01 Oct 2022 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>本周看什么 | 最近值得一看的 9 部作品</title><link>https://sspai.com/post/76013</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;☕️ TL;DR&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;近期佳作推荐：[国产] 三悦有了新工作、[电影]子弹列车、[国产] 底线、[动画] 爱跃星空 Entergalactic、[英剧] 古宅老友记 第四季、[美剧] 怪物：杰夫瑞·达莫故事、[动画] 永久少年 Eternal Boys、[动画] 即使如此依旧步步进逼、[电影] 剧场版超时空要塞 Δ 绝对 LIVE!!!!!!&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则精彩预告：《铃芽户缔》公布新预告，11 月 11 日上映、《路人超能 100》第三季公布正式预告，定档 10 月 5 日、《最后生还者》真人剧集公布首支先导预告，2023 年播出、经典恐怖片《月光光心慌慌：终结》发布终极预告、德普离婚案改编电影《热门话题：德普与赫德的审判》首曝预告&lt;/li&gt;&lt;li&gt;几则影视资讯：Netflix Tudum 2022 部分新消息、Aniplex Online Fest 2022 动画资讯速览、《死侍 3》正式宣布定档 2024 年 9 月&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;👀 N 部作品推荐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;根据读者反馈，如果推荐语涉及剧透（对故事核心、暗线、伏笔、结局等关键要素的透露），我们会在对应作品的标题前增加 🔦 的 Emoji。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想查看往期推荐，可&lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;点此&lt;/a&gt;或点击文末 tag &lt;code&gt;#本周看什么&lt;/code&gt;。如有其他建议也欢迎在评论区提出，感谢大家对「看什么」栏目的喜爱和支持。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[国产] 三悦有了新工作&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/2c97d348d65c487a1074c859711c31de.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/2c97d348d65c487a1074c859711c31de.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时长：50 分钟（单集）× 13 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md28339514/?spm_id_from=666.25.b_6d656469615f6d6f64756c65.2" target="_blank"&gt;bilibili&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35637224/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;可是谁喜欢工作呢？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：失业在家一年的赵三悦和母亲吵架后负气离家出走，甚至还动起了结束自己生命的念头。在大姨的介绍下，三悦来到殡仪馆的工作，阴错阳差地成为了一名遗容化妆师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B 站独家出品的这部新剧应该是国内首档和殡葬业有关的电视剧，作为第一个吃螃蟹的人，B 站的这份勇气值得鼓励。三悦的年龄被设定成 95 后很有趣，正值青春的美好年纪因为受挫颓废在家，才刚遇到困难就开始摆烂，开始讨厌工作，厌恶周遭的一切。可偏偏就是这样不喜欢工作的三悦进入了一个她完全未知的新领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周依然的表现很出色，那个倔强的三悦是很多人的互联网嘴替，可在一次次的工作中，在一次次的见生死中，三悦懂得了，也成长了。我们透过三悦的视角看到了很多人生百态和众生群像，才恍然原来生活的可贵其实就源于那些细微的念想。生命的份量可以很大，也可以很小，而最为重要的，是我们好好珍惜现在的每一个当下。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 子弹列车&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/72cb65158c7e5239f06fe00e36e9101a.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/72cb65158c7e5239f06fe00e36e9101a.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：喜剧 / 动作 / 惊悚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时长：126 分钟；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35118954/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;人生所有你以为的命中注定其实都不是意外。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：代号为「瓢虫」的杀手代替同事上了由东京前往京都的「子弹列车」执行任务，没想到这辆列车上还有其他四个杀手正在彼此虎视眈眈着，非常凑巧地形成了「螳螂捕蝉，麻雀在后」的状况。列车跑得飞快，每站又只停留一分钟时间，在都是同行杀手的情况下，谁又能活到最后呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《杀手界·疾风号》作为伊坂幸太郎作品中难得节奏紧凑的一个，改编的影片基调也并不拖沓，保持了带着悬疑感的动作风格。虽是日系作品，可由一群美籍演员来饰演，配合宿命论和中二感，好莱坞和日系风在这个碰撞的瞬间竟也不显得违和，反而有一种莫名的和谐。每位杀手的个人风格很明显，不过都在一辆列车上，除了职业素养的专业性之外，也得看看运气如何。影片的商业性很足，主要的卡司阵容就很值得期待，三位大咖彼此间的客串也很惊喜，是看得很愉快的热闹影片。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[国产] 底线&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/93bc6b3b4c7d105b752535738adf1948.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/93bc6b3b4c7d105b752535738adf1948.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 犯罪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时长：45 分钟（单集）× 40 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.iqiyi.com/v_1bgz4aegcco.html?vfm=m_331_dbdy&amp;amp;fv=4904d94982104144a1548dd9040df241" target="_blank"&gt;爱奇艺&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35633626/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;@宇宙浪费指南：国内很少出律政剧，更不要提司法剧，这部剧的出现在国产剧环境下本就难得，更不要提这是由最高法等参与创作指导、监制的一部「交作业」的剧。它既做到了普法，又能让大家看到司法背后的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本剧选取的案件大都是广泛引起社会讨论的热门法律案件，比如刺死辱母者于欢案、吴谢宇杀母藏尸案、主播猝死案、货拉拉女孩跳车案等，也有一些小的家长里短，比如因被服装店老板娘说长短腿而分手的人，来控告店家要求道歉等。剧情在保障大部分还原案件事实的基础上，细节上做了一些补充。在主播猝死案中，审判认可了主播与公司的事实劳动关系时，律师激动的表达也让我们体会到了这部剧的格局。对我们来说这种理所应当的判决，在法律工作者看来却是了不起的进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，本剧对法官的刻画也很到位，他们并没有我们想象中那么神气，立案庭的法官日常灰头土脸，还会被调解双方的当事人互相拉扯，相当狼狈；在法庭外，脱去这一身神圣的衣服，法官又是普通人，也有让自己焦头烂额的琐事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，这部剧既有格局，又接地气，给国产司法剧做了一个很好的表率和样本。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 爱跃星空 Entergalactic&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/article/a86e402a9da297e29f7a1cc0238cfbdd" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/article/a86e402a9da297e29f7a1cc0238cfbdd"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 恋爱 / 音乐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：92 分钟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.netflix.com/title/81053303" target="_blank"&gt;Netflix&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35730912//" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;爱在星光闪耀时。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：精力充沛、对未来充满信心的年轻艺术家贾巴里，换了一份漫画行业的新工作后，终于得以搬进梦寐以求的曼哈顿公寓。日常生活早已安排得满满当当的他，本打算放弃约会的想法，却在偶遇了新邻居·摄影师梅多后改变主意。把握每一次机会，让两颗心日益贴近，贾巴里能否在事业和爱情间取得平衡，最终如愿以偿？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由说唱歌手 Kid Cudi（卡迪小子）创作并为主角配音，《爱跃星空》的一大目的是推广于同日发行的同名专辑。从成片来看，音乐创作或许也先于动画制作，令片中出现的每处场景都与 BGM 完美契合，宛如一出精心编排的音乐剧。故事虽然算不上多出彩，但节奏轻快，清甜不腻，贴近美国年轻人的生活，描绘出充满活力的纽约都市百景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管从原计划的剧集砍成了仅一集的特辑，但本作的质量并未因此缩水，油画涂抹般的美术风格、鲜明的颜色对比、对漫符的大胆运用，加上自如切换的多种表现形式，很容易让人想起《蜘蛛侠：平行宇宙》等作品。宜人的爱情物语在丰富想象力的加持下更显浪漫华丽，一口气看完仍意犹未尽，无疑是 Netflix 出品的原创动画中的佼佼者之一。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[英剧] 古宅老友记 第四季&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/4ac2d81a53c820d74093676713b79c53.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/4ac2d81a53c820d74093676713b79c53.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：喜剧 / 奇幻&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时长：27 分钟（单集）× 6 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35658681/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;世界上最可爱的一群鬼。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：首集的故事内容依然很丰富：艾丽森和麦克的民宿终于迎来了第一位客人，他们很在意顾客的评价；汤玛斯成为了地下瘟疫鬼的偶像，他要为这群「粉丝」开一场吟诗会；罗宾在电视上发现考古队发现的骷髅是自己的昔日好友，迫不及待地想和大家分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过了三季的发展，第四季故事的把握明显看得出更为成熟，演员间的默契也无话可说。虽然有观众觉得在短短半小时内安排几条线索略显繁琐，可其实这一部剧集向我们所呈现的的趣事和道理，恰恰就是通过每个鬼魂那些看似微不足道的小事体现的。年轻的夫妇和不同时期的鬼魂住在一栋古宅里的设定本就有趣，明明不是一个世界的人却成为了最佳室友，英式幽默下的互相经历和共同成长，是笑点与泪点同时存在的满满治愈向；而看似发生在鬼魂们身上的故事也常常映射了现实社会。一想到本剧的编剧就是扮演鬼的演员，不禁感慨他们果然是世界上最棒的「鬼」才～&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[美剧] 怪物：杰夫瑞·达莫故事&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/853e08ce5121959faa62bc03a8df9b6f.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/853e08ce5121959faa62bc03a8df9b6f.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：剧情 / 惊悚 / 传记 / 犯罪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时长：50 分钟（单集）× 10 集；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35215520/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.netflix.com/title/81287562" target="_blank"&gt;Netflix&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;小天使演起了变态杀人魔。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@潘誉晗 ：网飞这次推出的最新限定剧集所聚焦的主人公是美国犯罪历史上臭名昭著的连环杀人犯杰夫瑞·达莫，作为汉尼拔原型之一，被称为「密尔沃基怪物」的杰夫瑞在 20 世纪 80 年代至 90 年代之间，一共残忍杀害了 17 人。在痛下杀手之后，杰夫瑞更是对尸体进行了奸尸、食尸等一系列令人不可置信的后续操作（尤其是真实的案件比剧集更为恐怖）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果不是因为这部剧，我很难相信世界上还有如此可怕的怪物存在，而剧集对于杰夫瑞犯罪史的深入追溯，让人看了在反胃的同时也感到愤怒。因为凭借自己身为白人的所谓种族优势，杰夫瑞在自己的犯罪史中竟然数次成功逃脱。种族歧视本就让人看得恼火，而当年美国司法的不负责任也令人无语。整部剧的视听语言非常优秀，开局第一集就把悬疑惊悚的氛围拉满，「小天使」埃文·彼得斯的演技全程在线，完全可以感受到这是一个反社会人格的杀人魔。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 永久少年 Eternal Boys&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/article/3cc67d8a36e3b5cac3280fead6fc4964" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/article/3cc67d8a36e3b5cac3280fead6fc4964"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：音乐 / 励志 / 喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：13 分钟（单集）× 24 集，每周一更新&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md28338745/" target="_blank"&gt;哔哩哔哩&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35805788/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;披荆斩棘的叔叔。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：39 岁被优化的前销售真田健太郎，除了年龄一无所长，找工作连吃闭门羹，失业保险也即将到期。濒临绝境的他，却稀里糊涂被一家演艺公司录用，和其他 5 位大叔结成偶像组合「Eternal Boys」。身体虽是大人，内心仍是少年，不服输的大叔们向武道馆进击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在女团男团卷成血海的偶像界，《永久少年》这群 40 岁大叔天团不知该说是一股清流还是泥石流。虽然不晓得这鬼才企划是何人想出来又是何人拍板，但我不禁怀疑动画里的那位大妈经纪人其实有现实原型。话说回来，平川大辅、小西克幸、福山润等主役声优们的平均年龄比剧里还大一圈，而且声线与演技俱佳，真组团出道也未尝不可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;撇开年龄滤镜，本作目前展现的主线算是相当正统的偶像王道征途，套在大叔们身上，却萌生了别样的笑点。主角团涵盖前牛郎头牌、职业球员、早成童星等多种属性，共同点则是处于人生低谷，所面临的问题比同行更加现实，练舞都要担心扭到腰。由单元剧脑洞清奇的编剧上野贵美子担当系列构成，相信能活用卖点，整出不少独家桥段，谨慎期待。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[动画] 即使如此依旧步步进逼&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/article/3d03e18c24796a3ca51ce263209329c8" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/article/3d03e18c24796a3ca51ce263209329c8"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：漫画改 / 校园 / 恋爱 / 喜剧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：24 分钟（单集）× 12 集&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观看渠道：&lt;a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md28338487/" target="_blank"&gt;哔哩哔哩港澳台&lt;/a&gt;；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35322060/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读原著：&lt;a href="https://manga.bilibili.com/detail/mc28656" target="_blank"&gt;哔哩哔哩漫画&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://book.douban.com/series/49659" target="_blank"&gt;讲谈社&lt;/a&gt; / &lt;a href="https://book.douban.com/subject/35415341/" target="_blank"&gt;东立出版社&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;不擅长被捉弄的八乙女学姐。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：对将棋一窍不通的高一新生田中步，因为对学姐八乙女漆一见钟情而加入了将棋部。尽管对方的实力深不可测，总是面无表情的步却暗自下定决心，用将棋胜过学姐后就向其告白。然而，直来直去的他总是在不经意间做出令学姐怦然心动的大胆言行，也让想引出步真实心意的漆娇羞溃败。两个人的活动室里，这场在棋盘之上和棋盘之外同时展开的对弈，究竟哪一方才能不受动摇，成为最终赢家？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为山本大脑门宇宙的最新成员，《即使如此依旧步步进逼》原本是 Twitter 不定期更新的小短篇，收获热烈反响后扩充成为正式连载。剧中人物的攻防相当直球，隔壁催眠组的互动也格外有趣，每一组都甜入心间。 SILVER LINK. 的制作水准虽然没法与上季度的 CloverWorks 相比，但也没啥明显崩坏，整体中规中矩。删去了漫画中的将棋科普部分倒比较可惜，喜欢这风格的肯定能看下去。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;[电影] 剧场版超时空要塞 Δ 绝对 LIVE!!!!!!&lt;/h3&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/article/e6601db6bca5046e6db98cc82fa8529b" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/article/e6601db6bca5046e6db98cc82fa8529b"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;关键词：科幻 / 战争 / 音乐 / 恋爱&lt;/p&gt;&lt;p&gt;片长：110 分钟，有片尾彩蛋；&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35414623/" target="_blank"&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;燃尽生命的爱之歌。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;@SHY：2068 年，银河系边境的温德米尔王国与新统合政府的纷争和解后，战术音乐组合 Walküre 在芙蕾雅的故乡举行了停战纪念演唱会。然而，当地居民心里的芥蒂仍未完全消除，庆祝时发生的小摩擦也影响了疾风和芙蕾雅之间的关系。就在两人即将敞开心扉时，异变陡然发生，平静的大地再度被战火吞噬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为《超时空要塞》系列 40 周年纪念剧场版，以「银河争夺歌合战」为标语的《绝对 LIVE!!!!!!》为 Δ 企划画下了收官的句点。尽管从日本上映到 BD 发售的这一年间，本作当中的某个核心爆点早被贴脸剧透了不知多少遍，但知道结局后的观影体验依然有惊喜。剧情编排紧凑，歌曲和机战可圈可点，高潮处感人涕零。虽然 3D CG 略粗糙，但或许已经是人员流失惨痛的卫星社当下的极限了。对粉丝们来说，这也是情怀点满的一作，全系列几乎都留了彩蛋，而解决了困扰系列数十年的版权纠纷后，本作里终于大大方方地让一条夫妇登了场，是否会接着续初代的故事，且看河森会怎样规划未来&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/36044855/" target="_blank"&gt;[纪录片]超/自然&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：虽然国家地理这次出品的纪录片依然围绕大自然的动物，但向观众展现的是那些从未了解过动植物神奇技能。为了能够更好地生存下来，小动物们都开发出了特殊的能力，果真是现实版的神奇动物在这里。超高清的摄影设备为我们还原了那些奇特场景，卡梅隆监制和本尼迪克特配音这样的阵容，也是诚意满满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35923773/" target="_blank"&gt;[日剧] 因为我们忘记一切&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：没有预兆失踪的女友让身为推理小说家的男友处在一个很尴尬的境地，面对女友姐姐的质疑，他开始寻找女友突然离开的真相，也因此发现了女友的另一面。极具深夜气质的短剧，剧集的整体氛围也营造得复古怀旧。以为深知的恋人其实并不是自己所想的那样，两性间的恋爱关系，果然没那么简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35688034/" target="_blank"&gt;[韩剧] 千元律师 &lt;/a&gt;@潘誉晗 ：剧集的主人公是委托费只收一千韩元的前检察官千智勋，成为了传说中的「千元律师」之后，他秉持着自己的原则，开始替那些没钱也没势力的普通老板姓办事，帮助他们获得法律上应有的权益和尊重。虽然是一部搞笑向的剧集，可也能让观众看到社会底层百姓的心酸面，是笑中又会有感动的剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35950253/" target="_blank"&gt;[美剧] 小学风云 第二季&lt;/a&gt; @潘誉晗 ：杰妮的教学道路注定不顺利，重返雅培小学的第一天就遇到了很多鸡飞狗跳的事情。但是在费城的这所公立小学中，老师都是万能的。哪怕这个社区没有钱，但是为了身体残疾需要特殊桌椅的学生，他们都可以利用仓库变出「魔法」。二十分钟一集的剧节奏抓得很好，看似嬉闹的无厘头中，藏着的是黑色幽默的内核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35358513/" target="_blank"&gt;[动画] 超时空要塞 F 时之迷宫&lt;/a&gt; @SHY：Frontier 船团与 Vajra 的决战数年后，在兰花的巡回演唱会现场，突然传来了折跃波反应。在前往遗迹调查的众人面前，兰花的回忆呼唤下，有人的身影逐渐浮现，与沉睡中的雪露发生共鸣。《绝对 LIVE!!!!!!》的贴片剧场短篇，同样情怀拉满，在短短 13 分钟篇幅内用几首歌串起过去和未来，歌声优美，Live 动人，是献给粉丝们最好的礼物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/30253158/" target="_blank"&gt;[电影] 鹿王 尤娜与约定之旅&lt;/a&gt; @SHY：从黑犬袭击的盐矿死里逃生、和女婴悠娜相依为命的战士凡恩与奉命调查事件的医师赫萨尔，当两人的命运交错，故事就此展开。履历表光辉无比的原画巨匠安藤雅司在退休前，终于决定要当一回导演，而且人设作监一肩挑。面子果实一发动，本作的原画阵容吓死人，作画演出音乐样样出挑，可惜受篇幅限制，叙事较为生涩，但仍值得一看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://movie.douban.com/subject/35699688/" target="_blank"&gt;[综艺] 一年一度喜剧大赛 第二季&lt;/a&gt; @利兹与青鸟：爱奇艺和米未联合出品的原创喜剧竞演综艺，第二季第一期的大部分作品都令人惊喜，其中不乏专业的喜剧演员、话剧演员、脱口秀演员等，相比观众以往熟悉的东北风格小品，这里的作品节奏更快、创意十足、风格也更年轻。除了结构完整的剧作，还有 sketch 等专注肢体表演的作品。节目每周五更新，在周末用大笑把工作的疲惫和压力抛到脑后吧！&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📅 本周新预告&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;《铃芽户缔》公布新预告，11 月 11 日上映&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 29 日，动画电影《铃芽户缔》（暂译）公布了第二支正式预告，将于 11 月 11 日在日本上映。本作由新海诚执导、编剧，CoMix Wave Films 制作，以日本各地的废墟为舞台，讲述少女铃芽在神秘引导下关上「灾祸之门」的旅途。 &lt;a href="https://weibo.com/7013443371/M7VhQikQS" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《路人超能 100》第三季公布正式预告，定档 10 月 5 日&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 28 日，漫改 TV 动画《路人超能 100》第三季公布了正式预告，定档 10 月 5 日开始播出。本作改编自 ONE 的同名漫画，立川让、莲井隆弘执导，濑古浩司系构，川井宪次配乐，BONES 制作，讲述被戏称为龙套的灵能者影山茂夫遭遇的种种事件。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;《最后生还者》真人剧集公布首支先导预告，2023 年播出&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 27 日，真人剧集《最后生还者》公布了首支先导预告，第一季共 10 集，将于 2023 年在 HBO 首播。本作改编自顽皮狗同名电子游戏，由《切尔诺贝利》Craig Mazin 和游戏主创 Neil Druckmann 共同编剧，佩德罗·帕斯卡、贝拉·拉姆齐分别饰演乔尔和艾莉。 &lt;a href="https://twitter.com/TheLastofUsHBO/status/1574428593211338752" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;经典恐怖片《月光光心慌慌：终结》发布终极预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;该片由大卫・戈登・格林执导，杰米・李・柯蒂斯等主演， 剧情直接承接 2018 版《月光光心慌慌》和之后的《月光光心慌慌：杀戮》，女主角洛莉与恶灵化身麦克・迈尔斯也将迎来终极大战。将于 10 月 14 日北美院线和 Peacock 流媒体同步开画。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;德普离婚案改编电影《热门话题：德普与赫德的审判》首曝预告&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;该片由萨拉·洛曼执导，剧本由《每日秀》的盖伊·尼克鲁奇撰写，马克·哈普卡、梅根·戴维斯 、梅丽莎·马等主演，马克·哈普卡饰演现年 59 岁的约翰尼·德普，将从德普和赫德两人的视角客观讲述这场纠葛，9 月 30 日上线 Tubi。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;更多&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV13e4y1B7JE/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;漫改 TV 动画《MY HOME HERO》首支先导预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自山川直辉、朝基胜士的同名漫画，龟井隆执导，喜安浩平编剧，川井宪次配乐，手塚 Production 制作，2023 年 4 月开始播出。 &lt;a href="https://twitter.com/myhomehero_pr/status/1575681843453566978" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1sP411n7SY/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;漫改 TV 动画《和山田进行 LV.999 的恋爱》制作决定：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自ましろ的同名漫画，浅香守生执导，MADHOUSE 制作，攻略游戏玩家的恋爱物语，2023 年开始播出。 &lt;a href="https://twitter.com/yamada999_anime/status/1573568578196217856" target="_blank"&gt;来源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://weibo.com/tv/show/1034:4818087258816549?from=old_pc_videoshow" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;凯特·布兰切特主演的传记片《塔尔》发布新预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;影片由托德·菲尔德（《身为人母》）自编自导，还有尼娜·霍斯、诺米·梅兰特、马克·斯特朗等出演，故事围绕知名音乐家莉迪亚·塔尔（布兰切特饰）展开，将于10 月 7 日北美上映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://weibo.com/tv/show/1034:4818982059048977?from=old_pc_videoshow" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;许玮甯主演新剧《她和她的她》曝光预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;李程彬、李霈瑜、温贞菱、林哲熹也参与主演，特别演出有贾静雯、吴慷仁、郭雪芙等。许玮甯扮演一名事业有成的猎头顾问，探讨女性在社会面对的各种困难与侵害，10 月 28 日上线 Netflix。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;📽 影视新闻周报&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Netflix Tudum 2022 部分新消息&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在 9 月 25 日举行的 Netflix Tudum 2022 全球粉丝活动中，Netflix 公布了旗下多部新作资讯。以下是一小部分值得关注的内容：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1nd4y1z79D/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;美剧《窥视者》首支预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;伊安·布瑞南编剧，娜奥米·沃茨等主演，改编自新泽西真实恐怖事件，10 月 13 日上线；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1ft4y1c7ou/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;《亚当斯一家》真人衍生剧集《星期三》预告 &amp;amp; 定档：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;蒂姆·波顿执导，讲述星期三·亚当斯在永封学院多年的学生生涯，11 月 23 日上线；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1JV4y1T7pf/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;真人动画剧集《懒蛋蛋大冒险》预告 &amp;amp; 定档：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;三丽鸥人气卡通形象「懒蛋蛋」的奇妙冒险，12 月 13 日上线；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;英剧《王冠》第五季定档：&lt;/strong&gt;将聚焦 1990 年代初王室的动荡时期，艾美达·斯丹顿饰老年版伊丽莎白二世，伊丽莎白·德比茨基饰戴安娜王妃，11 月 9 日上线。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;Aniplex Online Fest 2022 动画资讯速览&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在 9 月 24 日举行的 Aniplex Online Fest 2022 活动中，Aniplex 公布了旗下多部新作资讯。以下是一小部分值得关注的内容：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1K24y1o7HJ/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;动画电影《钢之羽》制作决定：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自虚渊玄的同名小说，水岛精二、小松田大全执导，武内崇人物原案，梶浦由记配乐，A-1 Pictures 制作，档期待定；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1G8411b7aL/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;动画《Fate/strange Fake -Whispers of Dawn-》制作决定：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自成田良悟的《Fate/stay night》衍生小说，坂诘嵩仁、榎户骏执导，泽野弘之配乐，A-1 Pictures 制作，12 月 31 日播出；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1we4y1b7LB/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;TV 动画《尼尔：自动人形 Ver1.1a》先导预告：&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;改编自 Square Enix 的同名游戏，益山亮司执导、编剧，MONACA 配乐，A-1 Pictures 制作，2023 年 1 月开始播出；&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;《死侍 3》正式宣布定档 2024 年 9 月&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 月 28 日，电影《死侍》主演瑞恩・雷诺兹在其社交账号上公开了《死侍 3》的最新消息，这部电影将是《死侍》回归漫威电影宇宙的首部作品，除此之外，休・杰克曼饰演「金刚狼」也将回归。电影将在 24 年 9 月 6 日上映。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🎪 彩蛋&lt;/h2&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/6191c43678d214297fbf47da0b31a53a.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/6191c43678d214297fbf47da0b31a53a.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本期的彩蛋是由中奖读者 &lt;a href="https://sspai.com/u/7j5vtjxi" target="_blank"&gt;@文森特白&lt;/a&gt; 提供的「看图猜电影」，首位猜中片名的读者，可获得彩蛋提供名额 1 次（彩蛋内容包括但不限于「猜电影」「你喜欢的经典影视作品/影人/台词」「电影冷知识」）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/77094955bd3f22ef35d68e3419f362b0.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/77094955bd3f22ef35d68e3419f362b0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本期彩蛋还有两道附加题，答对两题以上的朋友还可获得 &lt;strong&gt;3 个月 B 站大会员&lt;/strong&gt; 🎁。本期猜中的「第一名」将会在这篇文章中更新，届时也请各位参与互动的朋友注意站内私信~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://space.bilibili.com/176321970" target="_blank"&gt;B 站账号&lt;/a&gt;，找到数字时代更好的生活方式 🎊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 往期精彩、&lt;a href="https://sspai.com/page/2021/movie" target="_blank"&gt;2021 年度回顾&lt;/a&gt;，更多影视推荐尽在 &lt;a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank"&gt;#本周看什么&lt;/a&gt; 🎬&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/76013</guid><pubDate>Fri, 30 Sep 2022 10:13:56 GMT</pubDate></item><item><title>派周报：搜索的边界 ｜ 少数派会员  π+Prime</title><link>https://sspai.com/prime/story/pi-weekly-011</link><description>&lt;div&gt; &lt;p&gt;时至今日，搜索的入口、方式都前所未有地丰富，「能不能搜到」的问题日渐变成「搜到之后怎么办」的问题。在这样的背景下，掌握具体的搜索技巧尽管仍有价值，但尽早意识到搜索的能力边界，提高自己鉴别信息来源、去伪存真的能力，或许才是更面向未来的「比特素养」。&lt;/p&gt; &lt;hr/&gt; &lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;article&gt;&lt;h2&gt;搜索的边界&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;前两天，谷歌举办了第三届「&lt;a href="https://searchon.withgoogle.com/" target="_blank"&gt;Search On&lt;/a&gt;」活动。这是从 2020 年起举办的搜索功能专项发布会，旨在介绍谷歌在这项老本行上的新动作和新进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在发布会介绍的众多功能中，有一项一句带过的改进：谷歌搜索结果中将会&lt;a href="https://blog.google/products/search/google-search-discussions-forums-news/" target="_blank"&gt;加入&lt;/a&gt;一个「讨论与论坛」（discussions and forums）板块，定向收录来自在线社区 Reddit、问答网站 Quora 和其他垂直领域社区中的内容。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/cfe8df4ba7edc63934614eb29c23cb95.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/cfe8df4ba7edc63934614eb29c23cb95.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;尽管戏份不多，但明眼人都能看出这项功能是在回应什么。近年来，网上有一种流传甚广的「技巧」：在搜索关键词后面加上「reddit」，就可以显著提高搜索结果的质量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这与其说是技巧，不如说是对谷歌的批评。其潜台词是，谷歌搜索结果已经日渐被机器批量生成的「内容农场」，以及重流量轻质量的「标题党」所侵蚀；只有将搜索范围限定在 Reddit 这种在线论坛，才更有可能找到真人分享、基于真实体验的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，与过去更多强调花哨的智能功能相比，谷歌近来已经相当「努力」地表现出重视基础搜索功能的意愿。例如，八月初，谷歌就曾做出一项看似很琐碎的改进：&lt;a href="https://blog.google/products/search/how-were-improving-search-results-when-you-use-quotes/" target="_blank"&gt;引号语法的呈现效果&lt;/a&gt;。引号语法是一种传统的搜索技巧：将某个关键词放在引号中，就可以要求搜索结果中必须包含这个词的原文。过去，谷歌经常不遵从这一语法，引起了很多资深用户的不满，现在终于听取了用户的声音。没过两周，谷歌又宣布在搜索排名中以及在搜索结果中&lt;a href="https://blog.google/products/search/more-content-by-people-for-people-in-search/" target="_blank"&gt;突出「原创、优质内容」和「专业产品评测」&lt;/a&gt;，显然也是在回应对「内容农场」现象的广泛批评。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/6e5235822ee561ed6f23d4f850914ea8.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/6e5235822ee561ed6f23d4f850914ea8.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那么，谷歌为什么忽然开始密切关注搜索质量？至少部分原因是从其显著恶化的口碑中感到了压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，在国外技术社区，几乎每隔一两个月就会出现一篇被广泛转载和讨论的「檄文」，向谷歌的搜索体验发难。今年三月，一篇题为《&lt;a href="https://dkb.io/post/google-search-is-dying" target="_blank"&gt;谷歌搜索正在消亡&lt;/a&gt;》（&lt;i&gt;Google Search is Dying&lt;/i&gt;，少数派刊载过&lt;a href="https://sspai.com/post/72065" target="_blank"&gt;授权翻译&lt;/a&gt;）的文章尤其引发共鸣，甚至还引来了谷歌公关人员答复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于此同时，大量新兴的小众搜索引擎也抓住了这一宣传时机，例如 &lt;a href="http://kagi.com/" target="_blank"&gt;Kagi&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://neeva.com/" target="_blank"&gt;Neeva&lt;/a&gt; 和 &lt;a href="https://search.brave.com/" target="_blank"&gt;Brave Search&lt;/a&gt; 等；其功能也都是瞄准谷歌当靶子，主打无广告搜索体验、更好的隐私保护，以及更透明的搜索结果定制能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在和众人一起高喊「谷歌要完」，切换到那些小而美的替代搜索引擎之前，我们也有必要反思： &lt;strong&gt;搜索质量日益下滑，责任都在于谷歌吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么说并不是想为谷歌开脱。谷歌的推广内容过多确属事实；作为一家财运滚滚的科技巨头，它也比任何其他服务更有能力去改进搜索。但也要看到，搜索是一个范围难以界定、效果难以量化的行为，其中很多环节和因素，可能是超出谷歌掌控范围的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;首先，必须承认如今互联网上内容的质量本来就在下降&lt;/strong&gt;；或者换一种更中性的说法，信噪比在下降——相同数量的信息中，有效信息的比例在降低。这并不完全是由那些蓄意滥用规则的垃圾信息带来的，而是互联网普及的必然结果。如今的互联网不是专家、学者、技术先驱的俱乐部，而是普通人生活的延伸，其承载的内容也必然偏向日常、琐碎、未经深思熟虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，信息总量虽然仍在指数增长，但其中相当一部分要么被锁在垄断平台各自为政的「围墙花园」中，要么散落在音视频、图片等新兴媒介上。对于基于互联网开放的假定、以文本索引为基础的搜索引擎，这都构成了明显的盲区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巧妇难为无米之炊。搜索引擎的「良心」——本质上取决于其商业模式——决定的只是搜索质量的下限，但互联网的信噪比则决定了搜索质量的上限。这方面，无论在搜索词里加上「reddit」，还是换成更「良心」的小众引擎，都是治标不治本：即使搜到更多真实用户创作的内容，那也不代表高质量的内容，更不代表有帮助的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不仅如此，如今的搜索需求也是极为多元和复杂的，其结果优劣并不存在统一的衡量标准。&lt;/strong&gt; 每当我们按下搜索按钮时，其实可能存在两种不同层次的目的：有时是为了&lt;strong&gt;回答事实问题&lt;/strong&gt;，类似于查询产品名录、翻阅菜单；有时则是为了&lt;strong&gt;解决现实问题&lt;/strong&gt;，类似于咨询导购、请服务员协助点单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于回答事实问题，基于关键词匹配的传统搜索技术可以很好地应对。在这方面，二三线搜索引擎没有那么多广告，也没有被营销网站做针对性「优化」，可能确实显得比谷歌更高效准确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随着互联网日渐织入人们的日常生活，为了解决现实问题而搜索才是新常态。浏览谷歌历年发布的&lt;a href="https://trends.google.com/trends/yis/2021/US/" target="_blank"&gt;年度热搜&lt;/a&gt;，不难注意到其中很多搜索请求都不是严格意义上的「关键词」，而是高度口语化的问题（例如「如何一个人过得开心」）和描述（例如「我附近的疫苗接种点」）。正如一位 Reddit 用户所&lt;a href="https://www.reddit.com/r/programming/comments/st99zd/google_search_is_dying/" target="_blank"&gt;评论&lt;/a&gt;，年轻一代的搜索习惯已经完全不同了，他们的习惯是把谷歌当成一个人去对话。更不用说，在面对一些完全陌生的领域时，我们最初甚至无法用语言组织出一个明确的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这些模棱两可的问题，我们评价搜索结果时，往往就不是基于字词匹配的准确性，而是基于现实需求是否被充分满足。如果一次搜索帮你找到了一处美景、一份美味或解了燃眉之急，即使其他结果再跑题也是瑕不掩瑜。相反，如果需求没有得到解决，即使精准命中再多的真实内容、专家意见也是枉然。因此，谷歌受到的负面评价，很多时候是在为用户从第三方信息源得到的不满意体验「背锅」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此外，谷歌作为一家科技巨头，还要面临一些复杂的平衡和取舍。&lt;/strong&gt;并不是所有的搜索需求都是能「摆上台面」的；还有相当数量的搜索，或庸俗、或猎奇、或偏激、或处于灰色地带甚至合法边缘。对此，二三线的搜索引擎可以因为受众少、影响小而不用费力去管，或者因为技术限制无力去管；而到了谷歌的体量，无论是出于道德、形象还是政策的要求，都不得不管。但这样的权衡反映到搜索结果上，或许就显得保守、乏味和不真实，留下操纵搜索结果的口实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这当然不是为谷歌的所有内容决策辩护，但一个理性的用户应该意识到，「勇者」变成「恶龙」并不一定完全出于自愿，而可能只是因为他站到了恶龙的位置上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后，从自身角度说，我们或许需要降低对于搜索引擎的心理预期。&lt;/strong&gt; 尽管搜索引擎广告多、搜不准已经是广为人知的问题，但在很多人的潜意识中，搜索引擎仍然是、或者应该是让各种疑问迎刃而解的天外救星（&lt;i&gt;deus ex machina&lt;/i&gt;）。在这种迷思中，技术总是能够为现实问题提供一个解决方案，如果不能解决，一定是技术提供者单方面的故意或疏忽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但技术并不是什么全能的神明，它必然有自己的能力边界。就搜索而言，再准确、再复杂的索引能力和排序算法，也不能代替使用者的二次筛选的判断。相反，在获取信息的流程中，搜索引擎只是各种渠道和工具中的一种，众多步骤中最初级的一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十多年前，一本名为《比特素养》（&lt;i&gt;Bit Literacy&lt;/i&gt;）的书将搜索列为应对信息过载的方法之一，在多个章节提及了搜索的技巧和价值。时至今日，搜索的入口、方式都前所未有地丰富，「能不能搜到」的问题日渐变成「搜到之后怎么办」的问题。在这样的背景下，掌握具体的搜索技巧尽管仍有价值，但尽早意识到搜索的能力边界，提高自己鉴别信息来源、去伪存真的能力，或许才是更面向未来的「比特素养」。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;本周会员内容汇总&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;09-26 周一：奏折&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;本周奏折中，我们聊了聊 Google 秋季硬件发布会前瞻以及近期的泛 Android 资讯，包括 Google Pixel 7 上「不灵动的岛」与 Tensor G2 芯片；Pixel Watch 与被 Google 收购后 Fitbit 的关系；Google Pixel 对非英语国家用户的区别对待；以及对三星支持无缝系统更新特性的展望。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;09-27 周二：极客手册&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;YunoHost 提供了一个兼顾便捷和灵活的自托管服务解决方案。本文结合使用经验，依次介绍了 YunoHost 的安装和配置方法，并从服务安装、日常使用等方面提出建议。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;09-28 周三：装了啥&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;克莱德是我们常驻重庆的远程编辑之一，也是少数派首页内容的主编，领域上主要负责 Android、Windows 的选题。本期装了啥中，他分享了自己平时在用的硬件，为什么从谷粉转向了三星（尽管不无吐槽），对 iOS 阵营的隔空喊话，常用的 Android 软件推荐，以及参与多款软件本地化的心得体会。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;09-29 周四：漫游聚焦&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;本文是 matter 系列文章正文部分的最后一篇；这篇中，我们稍微放下数据传输和信息加密这些技术细节，从用户和厂商的角度，分别探讨 matter 可能会给智能家居市场带来的改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本系列接下来准备单独加更一篇 FAQ 汇总，其中部分问题将来自于 @Estrella Pan 根据自身经验总结的常见疑问，其他则来自各个渠道的读者互动，这里我们也鼓励各位通过会员群或者评论区积极提出问题，以便作者及时解答和收录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;附本系列的此前各篇正文链接如下：&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;国庆期间会员安排&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;国庆期间，会员内容将正常在周一（10 月 3 日）至周五（10 月 7 日）更新，并将在之后一周的周一（10 月 10 日）至周五（10 月 14 日）正常更新。其中，原于 10 月 8 日发布的下一期会员群内容精选将提前一天至 10 月 7 日发布，以便会员在假期中阅读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此期间，我们将继续通过会员群和会员内容 RSS （&lt;a href="https://sspai.com/feed/prime" target="_blank"&gt;https://sspai.com/feed/prime&lt;/a&gt;）通知文章更新，欢迎关注，也欢迎继续参与会员群中的讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预祝各位读者假期愉快！&lt;/p&gt;&lt;/article&gt; &lt;div&gt;&lt;/div&gt; &lt;p&gt;© 本文内容为少数派独家版权，仅限少数派会员在本平台阅读体验，不得转载或复制，否则即为侵权。&lt;/p&gt; &lt;hr/&gt; &lt;div&gt;   &lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; &lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;作者&lt;/div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/u/platyhsu" target="_blank"&gt;&lt;img alt="PlatyHsu" class="author__avatar" data-v-317ed886="" height="48" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/18/24b46f2bcc89b7c97ddb78d3c271853f.png?imageMogr2/auto-orient/quality/95/thumbnail/!96x96r/gravity/Center/crop/96x96/interlace/1" width="48"/&gt;&lt;/a&gt; &lt;div&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/platyhsu" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;PlatyHsu&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; &lt;span&gt;You hypocrite lecteur, —mon semblable, —mon frère&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt; &lt;div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/prime/story/matter-explained-04" target="_blank"&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;div&gt;&lt;span&gt;下一篇&lt;/span&gt; &lt;span&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;  &lt;/div&gt;</description><author>PlatyHsu</author><guid>https://sspai.com/prime/story/pi-weekly-011</guid><pubDate>Fri, 30 Sep 2022 09:55:53 GMT</pubDate></item><item><title>十一宅家出行都适宜，这些产品值得选购</title><link>https://sspai.com/post/75982</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;国庆即将到来，虽然说疫情给出行带来了许多不确定性，我们还是为你挑选了一批实用的玩意，有些适合家中，有些也可以方便你的外出旅游。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秋天降至，前一阵上架的赛獭野餐垫很适合外出远行，而我们的 20W 充电头也正在半价促销，如果 20W 还是太低你可以升级到 35W 的「麦金獭」，搭配你最新的 14 Pro 使用。放假在家键盘码字不够爽？少数派定制的 Keychron K3 或者 Q1 或许能帮助你高效创作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;⌚️ 活动时间：&lt;/strong&gt;9.30 20:00&lt;strong&gt; - &lt;/strong&gt;10.07 23:59&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;💰 活动优惠：&lt;/strong&gt;淘宝跨店每满 200 减 20&lt;/p&gt;&lt;p&gt;💁 &lt;strong&gt;假期客服相关安排：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;售前客服保持 08:00-23:59 在线，售后客服将于 10 月 8 日统一处理售后订单。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;假期订单发货时效会有所延迟，急单请慎拍。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;🔥 正在热销&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;少数派 20W 充电头+USB-C to Lightning 短线套装&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;半价清仓中：&lt;/strong&gt;￥54.5 &lt;s&gt;原价￥109&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🛒 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=629599437406" target="_blank"&gt;点这买 &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;充电头还是大家熟悉的 20W PD 头，它也还依旧称得上是小巧玲珑。更友好一点的折叠插脚设计节省空间，比苹果原装的 18W 充电头还小一点，可以为你的手机、平板或其他数码设备提供更快的充电速度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;25cm C to L 短线适合外出便携，搭配移动电源使用，依然经过了 MFi 认证，采用 C94 端子。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/10/31/article/6b5846916c79d522986f1a984a379aed" src="https://cdn.sspai.com/2021/10/31/article/6b5846916c79d522986f1a984a379aed"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;赛獭野餐垫&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;￥89 &lt;s&gt;原价￥99&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🛒 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=682337257905" target="_blank"&gt;点这买 &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夏天即将过去，秋季正在到来，不管是外出野餐还是露营都很适合。为了让獭满足大家的户外活动需求，让我们向你隆重介绍这款产品：赛獭野餐垫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尺寸为 145cm * 145 cm ，材质为仿真丝复合 PVC ，防水耐磨抗污，印有本獭各种活泼形象，契合户外主题，作为一款基础功能性产品，「能用」的垫子本身实在没什么好讲的。于是我们将它变成了一款「能玩」的野餐垫，联动少数派客户端做出了一个简单的桌游，也算是为外出休闲增添了一个娱乐项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;详细介绍：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/75425" target="_blank"&gt;我们做了一款能玩又能用的「赛獭」野餐垫&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="boxcnP2BxHhAKOCFf25XXVGu4Le" data-original="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cc663rlb34tej32fpgug" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cc663rlb34tej32fpgug"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;阿平 小恐龙粉色蓝色鼠标垫&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;￥69 &lt;s&gt;原价￥79&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🛒 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=685274114820" target="_blank"&gt;点这买 &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我派的好朋友 &lt;a href="https://weibo.com/u/6416483554" target="_blank"&gt;@平底锅揽件指南&lt;/a&gt; 带来他的最新鼠标垫！尺寸为 900 × 400，厚度为 4mm，标配防滑性能优秀的天然橡胶底面，希望能为你游戏体验带来一定的提升。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/article/4b25dc892cc29ac1e5bd620e52b7bfc3" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/article/4b25dc892cc29ac1e5bd620e52b7bfc3"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;少数派 x 闪极麦金獭 Retro 35W 充电头&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;￥149 &lt;s&gt;￥169&lt;/s&gt;（送水獭组件，像素贴纸）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🛒 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=674885633862" target="_blank"&gt;点这买 &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为开启个人电脑时代的标志，苹果的 Macintosh 电脑一直被奉为经典。在了解到闪极这款 35W 复古充电器新品后，我们与闪极的朋友一拍即合，推出了这款少数派联名版的 「麦金獭 35W 氮化镓充电器」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅具有充电头的功能性，在不充电时还能成为精致的桌面摆件。复古配色搭配微弧荧显屏，经典 Macintosh 电脑仿佛在你眼前，选用 LED 荧显屏，屏幕默认是少数派像素 logo,通过四种不同色彩显示，直观表现充电状态。35W GaN 支持 PD、PPS、QC 等主流快充协议，苹果安卓都能畅快充电。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/06/13/article/cff0c94a510b9b0e056555d30f3167b5" src="https://cdn.sspai.com/2022/06/13/article/cff0c94a510b9b0e056555d30f3167b5"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;泡泡骚少数派定制 MagSafe 卡包&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;￥239 &lt;s&gt;原价￥259&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🛒 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=660637675756" target="_blank"&gt;点这买 &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泡泡骚（PopSockets）是一家专注于「手机背面」的配件品牌，最初只是因为创始人 David Barnett 在听音乐时，为解决缠绕的耳机线而突然迸发出的灵感，也从一个简单的底座逐渐升级为多用途的手机支架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对 iPhone12 / 13 系列，我派联合他们推出了这款 MagSafe 卡包气囊支架，MagSafe 卡包磁吸力比苹果官方建议的更强 60%，大容量卡包还能为你提供三张信用卡或是六张名片的随身空间，内有屏蔽层，信用卡不会受到磁铁影响。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/06/article/e1c618d0b9864867b2a1fe459eef8575" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/06/article/e1c618d0b9864867b2a1fe459eef8575"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;少数派定制版 Keychron K3 键盘&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=678488117481" target="_blank"&gt;复古键帽：&lt;/a&gt;￥78 &lt;s&gt;原价￥88&lt;/s&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=680194350435" target="_blank"&gt;K3 键盘：&lt;/a&gt;￥488 &lt;s&gt;原价￥569&lt;/s&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;从发售之初到现在，这把 Keychron K3 的联名版就获得了不少的好评，正在持续现货供应中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一把 84 键的矮轴机械键盘，采用了佳达隆轴体，青轴、茶轴、红轴可选，蓝牙 5.1 连接最多支持 3 个设备切换，不错的颜值、稳定的连接、Mac / Windows 切换的兼容性……都可能成为你喜爱它的理由。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/11/27/b03f30c66c5f472c5491a2a2ef1552dc.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2021/11/27/b03f30c66c5f472c5491a2a2ef1552dc.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们还在最近上架了灰色复古键帽，之前已经购入键盘的朋友可以单独选配，还没有本体的朋友也可以趁着活动打包购入。材质为 ABS，除了派 logo 外也新增水獭头键帽，可以满足你对本獭的喜爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关体验：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/70177" target="_blank"&gt;少数派定制版 Keychron K3 体验：把键盘塞进苹果用户的背包里&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/06/13/29d89f213027d0cdd71ddabc0bf8d81b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/06/13/29d89f213027d0cdd71ddabc0bf8d81b.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;小仓熊 小白鞋清洁剂&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;￥19.9 &lt;s&gt;原价￥39&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🛒&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=652981295164" target="_blank"&gt;点这买 &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;@SamWanng：正所谓买鞋穿鞋特别爽，擦鞋洗鞋只想躺——鞋子的日常清洁着实令人头痛。过去几年，我先后尝试过鞋子的清洁服务，也购买过不少清洁产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清洁服务价格高，也很难找到称心的。清洁产品市面上倒是有不少——清洁泡沫、清洁啫喱，这类产品做得都比较成熟了，清洁效果也还都不错。但是这类产品大多数使用起来都比较繁琐，比如用水稀释啫喱液，气泡后再涂抹在鞋子上用刷子清理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前两天收到这套小仓熊的清洁套装就比较简洁方便——它的清洁工具和清洁剂是一体的——清洁剂从刷头处挤出，然后很自然地使用刷头在污渍处擦洗起泡，清洁完毕后用干抹布擦去污渍即可。因为刷头是纳米海绵和刷子的组合，可以清洁大部分材质的鞋面——编织（帆布鞋）、皮面（皮鞋、板鞋）、飞线（Yeezy、跑鞋）等均不在话下。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/08/09/article/f4f90d8cae9f7c510b8164e406fac6ff" src="https://cdn.sspai.com/2021/08/09/article/f4f90d8cae9f7c510b8164e406fac6ff"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个套装除了清洁剂还提供了一瓶增白剂，这就非常方便喜欢穿帆布鞋和小白鞋的朋友。帆布鞋白色的鞋头以及小白鞋在穿着已久的情况下，会出现氧化、色素沉淀的问题——没之前那么白了，那么使用增白剂就可以让它容光焕发，昨日重现。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/08/09/4c47df2068f7c3cbd34a3b6b08610a8b.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2021/08/09/4c47df2068f7c3cbd34a3b6b08610a8b.jpg"/&gt;&lt;figcaption&gt;左：清洁后使用增白剂 右：仅清洁 @问路的帆布鞋&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;总之在这个价位里，这套鞋子清洁剂确实是好用、好看又具性价比。如果你有需求，不妨买一套试试。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/08/09/02e373ec818676c1f2889abf3af098f3.gif" src="https://cdn.sspai.com/2021/08/09/02e373ec818676c1f2889abf3af098f3.gif"/&gt;&lt;figcaption&gt;办公室同事疯狂擦鞋&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;招财水獭实体公仔&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;￥98 &lt;s&gt;原价￥108&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🛒 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=676260476759" target="_blank"&gt;点这买 &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如它的名称一样，这就是单纯的摆件，为了可爱而存在。当然在可爱之余我们也想为水獭做点什么，湿地是水獭栖息生活的重要场所，通过保护湿地，城市也得以拥有更加健康完整的生态系统，我们与 &lt;a href="http://www.mcf.org.cn/" target="_blank"&gt;红树林基金会&lt;/a&gt;（MCF） 合作，每售出一个招财水獭就会捐赠 20 元，用于「守护深圳湾」项目开展湿地保护和教育工作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/06/13/article/593e3fbfd870174c55640ffd278e0eab" src="https://cdn.sspai.com/2022/06/13/article/593e3fbfd870174c55640ffd278e0eab"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Magstone 银色版&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;￥379 &lt;s&gt;￥399&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🛒 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=673658092923" target="_blank"&gt;点这买 &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年恰逢我派十周年，我们制作了这款带有致敬意味的产品——MagStone。我们复刻了十年前的点金石（TouchStone），置入了十年后的无线模组，打造了这款产品，让二者交集在今天的时空，以「大公司」的商业睿智，去致敬「小公司」的勇敢探索精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在第一批纯白色编号限量版售罄后，我们制作了这批「点银石」，除了材质和底部编号的差异，其他特性保持一致，采用苹果官方 MagSafe 充电模块，速率最高可达 15W，获得 Made for MagSafe 认证，兼容你的 iPhone 12 系列及后续机型的 MagSafe 配件。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/07/26/609bdcacdc671f8b121607fc17f5752f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/07/26/609bdcacdc671f8b121607fc17f5752f.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Keychron Q1 客制化键盘联名定制版&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;￥898 &lt;s&gt;原价￥1058&lt;/s&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;额外赠送少数派付费内容&lt;a href="https://sspai.com/series/272" target="_blank"&gt;《机械键盘入坑指南》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🛒&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=676871010322" target="_blank"&gt;点这买 &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们又和 Keychron 合作定制了一款美丽键盘！这把 Keychron Q1 对于喜爱键盘客制化的朋友们应该都不陌生。这是一把 75% 配列全金属机身机械键盘，机身采用 6063 全铝制造，CNC 一体雕刻，多道喷砂处理，少数派定制版拥有复古的配色和字符设计，不仅是电脑配件，更是一件桌面艺术品。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/06/13/article/2b54f2e70f9d7267ee5d4a62e7e5b345" src="https://cdn.sspai.com/2022/06/13/article/2b54f2e70f9d7267ee5d4a62e7e5b345"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Q1 采用了电路板悬空固定设计，电路板周围的垫片使其悬空，最大下弹可达 2.5mm，巨大的下弹空间为键盘带来了更舒适、更有弹性的打字体验。此外，机械轴、键帽、卫星轴甚至是定位板都可以按照自己的想法自由调整。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/06/13/article/df9884afe683d3bd16c5debc81a44896" src="https://cdn.sspai.com/2022/06/13/article/df9884afe683d3bd16c5debc81a44896"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;右上角的旋钮也是点睛之笔，支持 QMK 和 VIA，你可轻松地对包括旋钮在内的每个键进行编程，自定义属于自己的个性化功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;相关体验：&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://sspai.com/post/75188" target="_blank"&gt;最好看的 Q1！少数派 Keychron 联名 Q1 键盘体验+改造&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;🏷 更多折扣&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;🦈 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=634310719101" target="_blank"&gt;点这买鲨杯鲨钓&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/984fe09ba44637b3d1a8ab64b1f4b120.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/984fe09ba44637b3d1a8ab64b1f4b120.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;💻 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=588093267888" target="_blank"&gt;点这买 iQunix L-stand 支架&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/0aaf12f30afea52a8dbdced3ada5ca7b.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/0aaf12f30afea52a8dbdced3ada5ca7b.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;👜 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=659133657280" target="_blank"&gt;点这买 tomtoc H21 手提电脑包&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/6adc9b369ed2c3dda72954241d9ab5d5.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/6adc9b369ed2c3dda72954241d9ab5d5.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;🧊 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=635867096025" target="_blank"&gt;点这买 EraClean 冰箱除味器&lt;/a&gt;&lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?spm=a230r.1.14.31.20e67fe50dtw8U&amp;amp;id=630058601671&amp;amp;ns=1&amp;amp;abbucket=3#detail" target="_blank"&gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/6e663219fd39e779eaf67fa7e735cae0.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/6e663219fd39e779eaf67fa7e735cae0.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;🧳 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=660256226210" target="_blank"&gt;点这买少数派多用途挎包&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/904986d2efd0994e5d3bcf20c3e8786c.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/904986d2efd0994e5d3bcf20c3e8786c.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;🔌 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=640849769049" target="_blank"&gt;点这买 inCharge X 数据线&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/0c383e8d07ff694ee5f9264e38dcf9ce.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/0c383e8d07ff694ee5f9264e38dcf9ce.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;🍵 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=639745917811" target="_blank"&gt;点这买吻吻鱼 彩虹保温杯&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/732f9e7f10ed94808090d9b5c4ee5bc2.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/732f9e7f10ed94808090d9b5c4ee5bc2.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;🪥 &lt;a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;amp;id=659453502140" target="_blank"&gt;点这买海备思 键盘清洁刷&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/5c3420204d963f63dcfc2f4d52865f5c.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/30/5c3420204d963f63dcfc2f4d52865f5c.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>吃派的水獭</author><guid>https://sspai.com/post/75982</guid><pubDate>Fri, 30 Sep 2022 09:00:35 GMT</pubDate></item><item><title>这些关于摄影的装备、技巧和理论，助你假期拍摄更顺利</title><link>https://sspai.com/post/75837</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;令人期待的国庆长假又要到了，相信有不少朋友已经在规划自己的旅途，并准备好了在旅途中拍摄许多照片，记录自己的生活。为此，我们特别策划了这个摄影专题，汇总了目前发表在我派的、内容仍具有时效性的摄影类文章，其中既包含理论知识和摄影技巧，也包含器材选购、修图工具等实用内容，在踏上长假旅途之前，先从头脑到装备武装起来吧。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;摄影：从理论到实践&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;拍照就是一个从理论到实践的过程——你看到美好的照片，产生拍摄的冲动，然后拿起相机按下快门。在拿起相机之前，掌握和补充一些和摄影相关的知识是必要的，在第一个板块中，我们就汇总了一些与摄影理论相关的内容，帮你提升审美，更进一步认识摄影。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;长途跋涉得返璞归真——旅行摄影创作指南&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;陳川端&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/05/12/b294585aab981fab5ce4e2f91fd3b129.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2021/05/12/b294585aab981fab5ce4e2f91fd3b129.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;借助照片，作者常常可以回忆起旅途中各种细枝末节，包括泥土的味道，空气的盐分，风的声音，和旅行伙伴一起的共同记忆等等。这些敏感的细节给了作者灵感，他在文中集结了自己的创作思路，谈谈如何在旅途中拍摄好看的照片。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;风光摄影机位指南&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;KittenYang&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2019/12/22/bd11c5b15915ae14874a40c81db50e41.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2019/12/22/bd11c5b15915ae14874a40c81db50e41.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;既然是旅行，免不了进行风光摄影。了解自然规律、运用好工具，再加上那么一点点运气，完全可以做到「未卜先知」，极大地提高出片率。文章中，作者就从寻找一个拍摄机位开始，详细介绍了自己规划摄影方案的流程。掌握了这些知识，可以更好地把控旅拍中的节奏。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;当我在拍照时，我在思考什么？&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;James_Tu&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/07/01/article/8cb3dceb35550bddcafd7981c1351f0d" src="https://cdn.sspai.com/2022/07/01/article/8cb3dceb35550bddcafd7981c1351f0d"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如何达成「随手一拍就是自己想要的照片构图和视角」，这确实是需要不断思考的。本文的作者在文中梳理了一些照片和拍摄随笔，自娱自乐的同时也想抛砖引玉，和大家一起聊聊关于摄影这件事的个人理念和拍摄思路。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;留下回忆不如试着带走：城市摄影不完全指南&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;Hermanchannn&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/01/15/c37bdfba56ecc3ede6b19e58a98824b5.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/01/15/c37bdfba56ecc3ede6b19e58a98824b5.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;城市是一个复杂的有机体。在拍摄不同城市的过程中，文章作者捕捉到了不同城市的风格与色彩，也积累了许多经验和教训。文章中，作者就分享了自己的城市摄影记录流程。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;严肃摄影与社会学移情&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;陳川端&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2020/02/06/3bae9a16be7ce838e0b63b101d5ab11f.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2020/02/06/3bae9a16be7ce838e0b63b101d5ab11f.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那些「好看的」，能够较容易的创作或复制的「照片」，真的算是「摄影作品」吗？&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;摄影硕士有什么好读的？&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;啦苏LASU&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="图片" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/07/05/article/026946ea8ae6c650db8ad3670d331fe5" src="https://cdn.sspai.com/2022/07/05/article/026946ea8ae6c650db8ad3670d331fe5"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有的人是摄影爱好者，也有的人选择了科班学摄影。所谓的「科班出身」和爱好者之间有何不同？摄影硕士需要学习的科目与知识可以自学吗？除了知识，学校还提供什么？这篇文章都会给你答案。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;玩摄影，也要玩器材&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;摄影和器材之间的关系密不可分，许多朋友在喜爱摄影本身的同时也是一名器材爱好者。在这个板块中，我们就来谈谈摄影器材的玩法、用法和买法。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;1688 摄影配件选购指南&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;食肉库玛&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/5605aa6880c22fbeabe863977f34422d.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/29/5605aa6880c22fbeabe863977f34422d.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作为一个摄影师，文章作者最常被问及的问题就是「在哪能买到便宜的相机和配件」，而 1688 上卖的工包货对于要求不太高的用户来说可以说是物美价廉。但是，工包货没有品牌，售后起来也比较麻烦，可能会让新人觉得无从下手。在这篇文章中，作者就结合自己的购物经历，分享在 1688 上选购摄影配件的经验。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;如何找回摄影最初的梦想？富士 X-Pro3 使用体验&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;果核 Group&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2020/02/05/f1225fc80436d45cbacf2b3b8f299487.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2020/02/05/f1225fc80436d45cbacf2b3b8f299487.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;富士这个品牌很受新一代摄影爱好者欢迎，在少数派内部，它也是人气最高的相机品牌。本文中，作者就购买了一部 Fujifilm X-Pro3，并撰写了详细的使用体验。这部相机在国内的人气不及其它 X 系列产品，却拥有着独特的魅力。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;拿什么装你的一机 N 镜？谈谈我的摄影包折腾经历和推荐&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;上课不倒下的小杰瑞&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img alt="luggage-pass-through" data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/04/article/a3059f84d014f00b8477f299ef84ace2" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/04/article/a3059f84d014f00b8477f299ef84ace2"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;边拍照边旅行，自然少不了一个舒适、简洁、大容量的摄影包。本文中，作者就结合自己的购物经历分享了几款时下人气最高的摄影包的使用体验。通过这些购买经历和对比，相信你也可以更加了解自己对于摄影包的需求，并找到合适自己的产品。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;旅行拍照虽然开心，但别忘了清洁相机&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;张奕源 Nick&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/09/17/article/056dfd271dcf87bf2a11614cd4cf9a2b" src="https://cdn.sspai.com/2021/09/17/article/056dfd271dcf87bf2a11614cd4cf9a2b"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;假期出游的一番游山玩水之后，除了要记得导出和备份照片，另一件一定要留意的事就是相机的清洁。这篇文章就带你看看如何从外到内清洁相机，减少灰尘和污渍给相机带来的损伤和隐患。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;手机也能捕捉美景&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;手机摄影已经成了时下最为流行的拍照方式，天生便携的特性也让手机成了许多人的摄影入门器材。在这个板块中，我们汇集了和手机摄影相关的体验与技巧，带你更进一步体验手机摄影的魅力和乐趣。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;小米 12S Ultra 摄影体验：好照片本不该被「权威」裹挟&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;陳川端&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/08/29/05d7602146e2640746f66656cab9091d.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/08/29/05d7602146e2640746f66656cab9091d.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;将小米 12S Ultra 用做随身创作器材近一个月后，作者写下了这篇体验文章。文章并非面面俱到的器材评测，而是一位摄影者从适应到熟练的记录过程，以及在此过程中的感受与心得。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;从 Xperia 1 III 影像体验到手机街头摄影&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;张奕源 Nick&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2021/07/08/2df10a860aa84ef149344c07e2cd4b94.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2021/07/08/2df10a860aa84ef149344c07e2cd4b94.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;既然 Xperia 1 III 是一部主打影像体验的手机，那就应该以摄影的方式看待这款产品。在这篇文章中，作者的目标不再是「测试手机拍照体验」这么简单，而是与你谈谈与手机街头摄影有关的林林总总。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;这些修图 app，让画面更美好&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;既然要拍照，当然也要后期修图。在这个板块中，我们汇总了我派曾重点关注且时下仍在更新的修图类工具，帮你更好地完成修图工作，让画面更美好。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;2021 年，这些手机修图工具帮你留住更多美好瞬间&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;多人合写&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这篇文章里，我们盘点了截至 2021 中旬依然不错的修图 app，其中既有类似《Snapseed》《VSCO》 这样自诞生起就热度不减的经典产品，也有一些相对冷门或小众的工具。无论你是刚刚爱上拍照的懵懂新人，还是已经 po 图无数的修图老手，这些推荐都能帮你找到更适合自己的那一款。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;从 RAW 照片到 Lightroom，这是我的手机摄影工作流&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;SCHOENBERG&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对许多人来说，用 iPhone 拍摄或许是一种无奈的选择。但手机摄影独具便捷和亲民的特点，也为优化手机摄影工作流带来了更多可能性。本文中，作者就从自己的手机摄影工作流出发，详解了 RAW 格式照片从拍摄到修图的移动端全流程。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;知名修图工具大更新，它想取代你的 iPhone 系统相册：Pixelmator Photo 2.0&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;Vanilla&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《Pixelmator Photo》在问世之初仅仅是一个图片编辑工具，在浩如烟海的同类 app 中没有什么竞争的优势。不过，随着《Pixelmator Photo》更新到了 2.0 版本，全新设计的照片浏览器让 iPhone 版本也获得了桌面级的图片编辑体验，可以更轻松地实现对图片的一站式处理。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;把桌面级功能放进平板电脑 ——Capture One for iPad 上手体验&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;张奕源 Nick&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在摄影修图领域，有一个在中国用户里声量不大但其实相当紧俏的产品，那就是《Capture One》。这款产品的定位和功能都与人们更熟悉的《Adobe Lightroom》近似，既可以管理和筛选图库，也可以单张或批量修图。在《Capture One》推出了 iPad 版本之后，把桌面级的修图流程带到了 iPad 上来。在本文中，我们就来看看移动版《Capture One》的实际体验。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;VSCO 深度用户｜用了六年的照片调色 App&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;Irisleilei&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管现在各大修图 app 已然是一键快餐式模板的天下，但许多人还是更钟情于在《VSCO》中进行更为细致的手动调整，借此获得斟酌照片过程中的平静感。精雕细琢常常忘记时间，对于修图者而言也是一种享受。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;要拍摄，更要分享&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有了好照片，自然要分享给亲友们，让大家一起感受到照片和美景的快乐。在这个章节里，我们重点关注那些好看、好玩的照片分享平台，让你的大作有处可去。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Glass：属于摄影爱好者的下一个 Instagram？&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;张奕源 Nick&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提到摄影社区，很多人首先想到的一定是 Instagram，然而，随着 Facebook 的收购以及泛社交化，Instagram 已经不再是一个主打摄影的平台。而本文要谈到的 Glass 就是一个专注于摄影的在线社区。乍看之下，它像一个「纯摄影版的 Instagram」，但仔细体验之后，Glass 带来的看照片的乐趣要远比 Instagram 独特许多。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;与大师对话&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了学习拍照技巧，改变摄影思维的另一种方法就是聆听大师们的声音，掌握他们的拍摄方式。在最后一个板块中，我们就来听听和少数派对谈过的知名摄影师的声音，看看他们是如何入坑摄影、思考摄影的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;对话 214：让我们一起上山，让我们一起下河&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;本期节目中，我们邀请了摄影师 214，谈谈他的创作故事和灵感。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;对话张千里：拍照是一种修行&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;本期节目中，我们邀请摄影师张千里，和他聊聊属于他的摄影故事以及不同的摄影器材体验。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;对话郭靖：摄影社群的成长之路&lt;/h3&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;p&gt;本期节目中，我们邀请到了 IMW 主理人、摄影师郭靖，和我们一起聊聊他在经营摄影社群时的心得和历程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;少数派 2.0 客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，解锁全新阅读体验 📰 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 实用、好用的 &lt;a href="https://sspai.com/mall" target="_blank"&gt;正版软件&lt;/a&gt;，少数派为你呈现 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>少数派编辑部</author><guid>https://sspai.com/post/75837</guid><pubDate>Fri, 30 Sep 2022 08:36:04 GMT</pubDate></item><item><title>在 iOS 找回你需要的「节假日闹钟」 ｜ 少数派会员  π+Prime</title><link>https://sspai.com/prime/story/shortcuts-holiday-alarm</link><description>&lt;div&gt; &lt;p&gt;获得完全无缝的「节假日闹钟」体验，iOS 用户终于不用再羡慕 Android 用户的节假日闹钟了。&lt;/p&gt; &lt;hr/&gt; &lt;div&gt;&lt;a href="https://sspai.com/prime/story/shortcuts-holiday-alarm#update-0" target="_blank"&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;span&gt;09 月 16 日更新：调整快捷指令逻辑&lt;/span&gt; &lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt; &lt;article&gt;&lt;p&gt;对于国内用户来说，iOS 不支持节假日闹钟向来是一大痛点。相信大家都有忘记调闹钟而遇到假期八点被吵醒、调休十点还在睡的窘迫情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，伴随着 iOS 16 的更新，Apple 也为「中国大陆节假日」这一订阅日历加上了调休提醒。在 iOS 16 的日历应用中，你甚至可以直接在日历页面看到「休」和「班」的字样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得益于这一特性，我们终于可以借助快捷指令来实现「节假日闹钟」的功能，让闹钟自动根据上班情况来开关。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;快捷指令概览&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;🔗 &lt;a href="https://www.icloud.com/shortcuts/060e83d087df44f5be6d76bead4c8431" target="_blank"&gt;点此下载快捷指令&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在编写快捷指令前，我建议先分别设置一个工作日响起的闹钟，以及一个周末响起的调休闹钟。在编写快捷指令的时候就可以直接调用，下载范例的时候也只需要修改闹钟名称即可套用。如果你只想设置一个闹钟也没关系，后文会提及单个闹钟的调休设置。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/c44e80b6d7eaee886c6ccdf9b1a493a0.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/c44e80b6d7eaee886c6ccdf9b1a493a0.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个快捷指令的实现原理其实非常简单，只需要用到「获取临近日程」「如果」和「开关闹钟」三个动作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/60a83732fc7fa51a057d25249cc17600.PNG" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/60a83732fc7fa51a057d25249cc17600.PNG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先，从「中国大陆节假日」日历中获取一个日程，将时间设为「今天」。这一动作的目的在于&lt;strong&gt;检查当天是否为节假日&lt;/strong&gt;的特殊情况，如果能获取到日程，说明今天要么是假期，要么是调休；如果没有获取到日程，则说明当天是正常的工作日 / 周末。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清楚这一逻辑之后，下面的「如果」动作就非常好理解了。首先，我们要判断当天是否为特殊情况，如果没有特殊情况的话，就按照正常的休息情况打开「起床」闹钟，关闭「调休」闹钟。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/dac4d332cecac86ce9711716e22246ca.jpeg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/dac4d332cecac86ce9711716e22246ca.jpeg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;随后，在「否则」里加入第二个「如果」判断，点击「临近日程」选择「标题」，设置为 &lt;code&gt;如果 标题 包含 休&lt;/code&gt;，这一动作会在检测到当天是假日的情况下执行。因为「中国大陆节假日」日历中还会包含节气，此举可以避免误判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后在第二个如果的「否则」里加上打开调休闹钟的动作，这个快捷指令就完成了。因为调休日通常是周末，所以不需要修改「起床」闹钟也没问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但想要让这个快捷指令自动运行，我们还得在「自动化」里添加一个「特定时间」的自动化。我的时间设置是「每天 00:01」，操作则设置为「运行快捷指令」。这么做的好处在于可以简化自动化的创建流程，并且在后续需要修改的时候也更方便，直接修改快捷指令库里对应的快捷指令就行了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/d0eb39d8207aeddb3f1ed3a890078504.PNG" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/d0eb39d8207aeddb3f1ed3a890078504.PNG"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在保存时记得关闭「运行前询问」和「运行时通知」，这样自动化在运行的时候就不会发出通知打扰你，真正实现「无痕」体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为快捷指令里用到了 2 个「如果」判断，对于不熟悉快捷指令的朋友来说可能会存在理解困难的问题。你可以参考下图来了解每一个「如果」里的模块都对应着哪种情况，方便你理解这些动作。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/34ab4ae578cc31415f3eb0d8ff50ea66.png" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/16/34ab4ae578cc31415f3eb0d8ff50ea66.png"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;能否用一个闹钟解决问题？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;🔗 &lt;a href="https://www.icloud.com/shortcuts/3822e4169bec45b39f823df130ec87d9" target="_blank"&gt;点此下载快捷指令&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前文提到的快捷指令之所以基于两个闹钟，其实是为了将区分周末与工作日的工作转嫁给闹钟，让快捷指令更加简洁清晰。其实，我们也可以只用一个闹钟来实现调休提醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只需要在第一个「如果」判断后再加一个「如果」来判断当天是不是工作日即可。我用的方法是格式化当前日期，只留下星期的数字，当这个数字小于 6 时便是周一至周五的工作日，如果你所在的公司是单休制，也可以把这个数字改成 7。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/9132ea7d1b10930fae136d37f1ca9073.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/14/9132ea7d1b10930fae136d37f1ca9073.jpg"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这样一来，只需要建一个闹钟就可以满足日常工作、假期关停、调休开启的需求了。当然，如果担心一个闹钟叫不醒你，也可以手动添加多个「开关闹钟」的动作并指向不同的闹钟。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;扩展用法&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;借助这一思路，其实我们还可以根据实际情况扩展出更加更适合自己的「个性化」快捷指令。比如有些公司会实行大小周制度，那么在「格式化日期」的动作里将「e」改成「w」或「W」即可，小写 w 指的是当前星期是整年的第几周，而大写 W 则代表着当前星期是这个月的第几周。并根据实际情况调整下方「如果」判断的数字即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，对于值班制工作的人来说，也可对值班日历进行判断并自动开关闹钟。学生党也可以通过添加多重判断来实现上课提醒，或者结合日历课表来实现「早课自动闹钟」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;小结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这个快捷指令本身并没有特别复杂的地方，我们只需要理清逻辑，让快捷指令一步步判断今天是否要打开闹钟即可。得益于快捷指令支持无通知运行自动化，我们可以做到完全无缝的「节假日闹钟」体验，iOS 用户终于不用再羡慕 Android 用户的节假日闹钟了。&lt;/p&gt;&lt;/article&gt; &lt;div&gt;&lt;div id="post__update__0"&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;以下内容于 09 月 16 日更新&lt;/span&gt; &lt;div&gt;调整快捷指令逻辑&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;p&gt;修改了快捷指令逻辑，将原本基于「班」的条件判断修改为基于「休」的判断。从而避免遇到节气日程时出现误判。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;p&gt;© 本文内容为少数派独家版权，仅限少数派会员在本平台阅读体验，不得转载或复制，否则即为侵权。&lt;/p&gt; &lt;hr/&gt; &lt;div&gt;   &lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; &lt;/div&gt; &lt;div&gt;&lt;div&gt;作者&lt;/div&gt; &lt;a href="https://sspai.com/u/tpamazing" target="_blank"&gt;&lt;img alt="Tp" class="author__avatar" data-v-317ed886="" height="48" src="https://cdn.sspai.com/2022/03/31/avatar/318ea40f95131badf593632870fec9e7.png?imageMogr2/auto-orient/quality/95/thumbnail/!96x96r/gravity/Center/crop/96x96/interlace/1" width="48"/&gt;&lt;/a&gt; &lt;div&gt;&lt;a href="https://sspai.com/u/tpamazing" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;Tp&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; &lt;span&gt;Be nothing, and everything.&lt;/span&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;   &lt;/div&gt;</description><author>Tp</author><guid>https://sspai.com/prime/story/shortcuts-holiday-alarm</guid><pubDate>Fri, 30 Sep 2022 06:20:48 GMT</pubDate></item><item><title>户外不完全吃饱指南</title><link>https://sspai.com/post/75980</link><description>&lt;div&gt;&lt;h2&gt;说在前面&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;过去几年，户外运动越发受人们关注。大量的城市人口受够了压抑的「钢铁森林」，转而寻觅真正的森林解放压力。户外活动条件多变，限制也比较多，当然为了不仅仅是满足吃饱肚子，实际上也要兼顾到不同的环境和旅行需求。因此选择吃什么并不是一个绝对的事情，更没有什么公式可循，在大原则基本上也不过大致遵循如下几点：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;能够吃饱，提供充足的能量和营养，拥有足够的运动补充效率；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;尽可能的轻便、容易获取，若有可能则选择新鲜的食物；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;携带两种或以上用于补充的食品；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;食物本身和用餐过程能够提供精神上的慰藉与奖励；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;尽可能不产生垃圾；&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;本文介绍的食品，包括且不限于绝对意义上的「速食」（开包即食）与「主食」（必须是传统上餐桌上的主要食物）的狭窄定义。通常情况下，在较为轻度的户外场合，按照新鲜食品＞速食食品＞可储存食品这样的关系进行适当的搭配，主要食物、零食以及饮品都是不可或缺的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些食品使用场景也并不仅局限于特定户外场景，但本文则仅以「一日来回的轻户外」场景为基准，完全以一个背包可装载的限度为基础考量其适用程度和推荐方向。通常而言，大概是这样的场景：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;运动特征&lt;/td&gt;&lt;td&gt;典型运动参考值&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;一个完整天 含约8-10h户外活动时间 夏季&lt;/p&gt;&lt;p&gt;气温25℃左右 微风&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总步行距离16000-23000步&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;徒步距离10-20km&lt;/p&gt;&lt;p&gt;累计爬升200-500m&lt;/p&gt;&lt;p&gt;配速1.5-2km/h 或更快&lt;/p&gt;&lt;p&gt;携带水1-1.5L 背负重量10kg左右&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/0ce7d022a80d7a0256786377b8510d20" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/0ce7d022a80d7a0256786377b8510d20"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;文末段提供了提到过的食品对比与饮食建议，包括能量、重量、价格等数个维度，对干货有直接需求的可直接跳转到最后。冻干和饮料部分内容由 &lt;a href="https://sspai.com/u/aw0luepf" target="_blank"&gt;@Nozomi&lt;/a&gt; 提供内容支持。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🐯 新鲜食物·最最优先&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;无论如何，都是避不开这些触手可得的食物。油条豆浆小面包，还是肠粉牛杂碱水面，这些都是适合作为户外活动的选择。在还没有脱离能够支援的现实环境中，近水楼台的解决方案几乎没有什么可以拒绝的理由。并且，这个选择多数时候也离不开食物容器，在带有包装的速食食品中，容器往往也会在后续的行程中成为背包中的累赘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多时候，自带饭盒，甚至是打包的袋子，都能够成为保存新鲜食物的第一处地方。所以，只要有条件，选择新鲜食物应该是一种必然。在轻户外的当天行程中，自带的路餐一般也仅限于中午的那一顿，在路程不长的运动中，保证早晚的新鲜一般不难做到。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/45465839e9f3b4d3b45b3038b1c6c60c" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/45465839e9f3b4d3b45b3038b1c6c60c"/&gt;&lt;figcaption&gt;广州经典徒步入门线路·星溪线  途中标志性午餐·竹筒饭&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从一个理性的角度来看，新鲜食物其实更多的时候也不仅包含了能够现场就地获得的粥粉面，也包括了能在饼屋或是其他提供西式早餐的地方获得同样的组合（如一杯牛奶+一根油条），新鲜现做的粉面在大型超市里也能买到（如永旺、沃尔玛等）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些能够快速获取的食物本身也足够简便，快速支撑起出发前的身体能量需要，并且尽可能的让新鲜食物在整个运动过程中占据更大的比率，当然——这是一个比较理想的做法。一般来说户外的环境会随着多种因素与场景而发生改变，当运动的强度、环境的恶劣度变高，新鲜食物也同样会成为令人挠头的大问题&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，就需要在下面的食品中选择稍微做做选择了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🐶 冻干·昂贵而高效的选择&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当你想起冻干，你想起什么呢？狗粮猫粮，还是太空人在空间站吃的呢？或许听起来并不美味，实际上效果远比我想象要好吃很多。这些食物都运用了冻干技术（Vacuum Freezing）——通过升华，使事先煮好的食物水分蒸发，从而获得干燥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上世纪六十年代，美军委托山屋（Mountain House）设计一款轻便且好吃的食物用于部队。山屋利用冻干技术研发出了他们的核心产品，并以此推广给户外运动爱好者，从而实现了军民领域两开花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;处理过后的冻干食品，带有这四种特性：保质期长、重量轻、自带器皿、口味还原（原本就是熟的）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我尤推荐山屋的黄咖喱饭和泰式炒鸡面。前者饭粒饱满，咖喱味十足；后者鸡块硬度适中有嚼劲。在吃的方法上就更简单了——只需要加入热水，稍等几分钟，在无需器皿的前提下也能吃到接近新鲜食物的好味道。即便在最紧急的情况下，冻干食物直接打开包装就能吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此以外，山屋的产品线颇为丰富，分了几大类别：早餐、主菜、肉和甜品。仅仅主菜就有三十五款，早餐也有十三款，其中的菜式以西式为主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比山屋品类的多元化，山之厨的选择就相对少了，口味都是国内馆子常见的盖饭类型。我尤其推荐番茄炒蛋饭、土豆牛肉饭和卤肉饭，这几款的口味还是不错的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/7a4753fa784d84c407c89d48c8187149" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/7a4753fa784d84c407c89d48c8187149"/&gt;&lt;figcaption&gt;Montbell 冻干食品&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Montbell 推出了丰富的冻干产品线，平均 20 多块钱一顿饭。除了图中多样的口味外，甚至还提供脱水白米饭。虽然和自热饭颇有几分相似之处，但是冻干食品的操作更简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外， Onisi 除了开发出日系饭类菜式，还探索出米饭类以外的产品路线。把冻干技术运用到饭团、乌冬和汤面和粥。使得菜式本身的限制也被进一步打破「特定食物」的菜谱界限。总得来说，日本品牌在选择菜谱和食物上，也更符合亚洲人需要。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/5aa6a72a196fdc519e49d37693049457" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/5aa6a72a196fdc519e49d37693049457"/&gt;&lt;figcaption&gt;可以煮起来的冻干&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;山屋和山之厨每一个口味提供的能量或有差异，基本上都高于五百大卡，在补充体力上是完全足够的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冻干的价格虽然昂贵，但是相比于大多数的户外食品，可适用的范围是几乎最广的，无论单日还是多日行程，冻干一般都不会令人失望，它的易于携带和保鲜保质也基本无出其右。山屋的保质期能达到惊人的三十年，国产品牌山之厨也能达到三年。作为应急口粮放在床底放置数年也不是问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，冻干食品除了市售的成品，大部分食物其实也都可以&lt;strong&gt;自制&lt;/strong&gt;。国外就有户外运动爱好者拿家里的冻干冰箱把水果变成冻干零食。考虑到冻干冰箱价格不菲，制作周期长，自制成本也肯定不低。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🍺 喝的·吨吨吨&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;多喝水，但可以不必是热水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在户外喝东西最重要的是轻便、能量和味道。而排除了自己水壶之后，冲饮本质上也可以分为三个类别：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;【快速冲饮】 如速食汤、豆浆粉等；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;【电解质补充饮料】 如宝矿力、佳得乐冲剂等；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;【日常饮品】 如咖啡、茶叶等；&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;冲饮的作用除了送饭，其实还会更加直接的成为补充剂的直接来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在观看 &lt;a href="https://space.bilibili.com/3816626/" target="_blank"&gt;Links&lt;/a&gt; 的影片时，我发现他会买独立包装的豆浆粉，在日本山岳冰天雪地里喝上一杯热豆浆。豆浆不但富含蛋白质，也没牛奶制品那样洗水壶的麻烦，实在是懒人早餐的最佳之选。这其实同时也相对符合尽可能吃新鲜食物的大原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冻干技术也同样可以用在汤品上。倒进 250ml 热水搅拌一下，不到 30 秒就能获得一碗汤。国产品牌苏伯的中式汤，口味众多，味道不错，料还挺足的。国外各大露营品牌也会推出西汤、日式汤的冻干包，口味的选择也是够丰富的（当然，有一些味精味道也是比较浓的）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，同样作为饮品茶和咖啡也享用到了冻干技术的福利。如今可选择的方式也开始变得原来越多。大多酒店或青旅都会提供免费的速溶咖啡包或茶包，在途中休息时准备一包袋装饮品或冻干饮品，难度已经低了不少。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/7a77ab4659e2c4e4a46e1255f48a8fae" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/7a77ab4659e2c4e4a46e1255f48a8fae"/&gt;&lt;figcaption&gt;Snow Peak Collapsible Coffee Drip&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;若是想对咖啡的质量更有追求，可以自备滤纸和咖啡粉，以支架搭起个便携手冲的装置。市面上还有便携式胶囊咖啡机适合不想动手的人。当然，假若时间真的十分紧迫，带几颗冻干咖啡，也仅仅需要几秒钟就能解决「喝上一杯咖啡」的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是使用何种方式，喝咖啡的方法也始终是最多的。虽然还是会受限于场地和背负能力，但准备一杯咖啡如今已经没有那么麻烦（冻干和速溶的可操作难度已经很低了）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了需要叮嘱一句——咖啡、牛奶、茶都不要喝太多，就没有什么需要特别嘱咐的了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🔥 热食之需·自热食品&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;满足吃一口热饭，在当日的行程中给予自己最大的口感满足，除了冻干那么就只能是自热食品了。热食品的最大特点依旧在于「热」，其内容物也不局限于白米饭和预制料包所提供的菜式种类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一份半成品烹调料包（成熟供应产品）加上自热工具与容器（耐热的碗），是通常自热食品的固定配置。半成品保鲜工艺的进步，是自热食品出现的契机，亦是由容器成就的全新户外餐饮方式。在背包尽可能轻便，减少携带烹饪工具和用具，不煮复杂的菜式的总纲领下，自热饭的出现做到了一箭双雕：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一只雕：满足挑剔的中国人在户外吃上一顿热饭的「刚需」。吃上一口&lt;strong&gt;热&lt;/strong&gt;饭，消解一路走来的冷气，不仅仅是对米而言，其实对任何冷包装的食物，由生石灰和水反应产生的蒸汽都能够进行浅度烹制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二只雕：在加热保温器皿足够轻量化以前，使用保温壶或是自带明火煮饭，是想要「吃顿好」的必然。而由此承担的重量和背包重量必然不可避免，此时则会更加凸显自带器皿的优势。如果只是当日往返的行程，吃自热饭的愉悦感一般还是略有胜出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但，这个收益并不是所有场景都那么显著：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一盒自热饭里包含了接近 200g 的可供食用的内容物，这是包含米饭和配菜的净重，大多数自热饭其实还达不到这个标准。二两饭加上二两菜，加上包装后能够衡量的补充效率已经捉襟见肘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——吃到了热饭，但感觉没吃（够）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/4a13808862f8ffd3f2ab782b2b661b67" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/4a13808862f8ffd3f2ab782b2b661b67"/&gt;&lt;figcaption&gt;自热饭基本配置： 料包 生石灰 净水 米&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更直白一点来说，多日、连续且强度较高的户外行程中，自热饭几乎就是个纯添乱的存在。这也是自带容器的弊端，原本携带的方便会在吃完后迅速转变为体积更大的垃圾，只有在扔掉的那一刻才会瞬间回过神来。而且，还不止如此：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;大部分自热饭使用的米为复水米，有可能成为肠胃不适的诱因；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;由于依赖沸水，所以在高原上基本很难煮熟米饭，对环境有特定要求；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;作为预制食品，目前的相关食品安全标准还不够完善；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;烹煮自热饭需要水，而水是高强度体力活动中的高价值资源，大量出汗后自己喝尚且需要斟酌，还要用来煮饭就无疑增加水管理上的焦虑（哪怕很多自热饭自带一包水）。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;所以放在整个户外的资源管理中对比就会发现，超过一个完整天的中度或重度行程，带自热饭都是不合适的，除非背包是无限大。否则带个保温壶，或是能够提供加热、保温功能的器皿会更好——在有体积占用的前提下，尽可能的增加容器重复利用的次数。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🪖 舌尖上的战场·MRE&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;仅仅是一个完整天的户外行程中，MRE 这一类食品不适合作为主推。但它绝对适合作为户外爱好者的「Special Offer」。它与冻干十分类似，但并不具备携带方便与食物好吃的特点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界各国的单兵食品都叫 MRE（Meals Ready to Eat），这里仅以美国的 MRE 作为例子。作为一种可以市售买到的东西，它有各国各军种的地方特色，同时也完美对应了袋装综合食品的完美形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为从&lt;strong&gt;完全的&lt;/strong&gt;实用角度来讲，我不推荐任何人户外活动带这个，一包都不要带！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;MRE 类的食品，仅仅是好携带的袋装食物，它的内容物也并不十分新鲜。但既然出现在这里，就说明 MRE 有其他能够胜任户外食品的理由。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/6845577278e53b389f01825f35baa1f1" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/6845577278e53b389f01825f35baa1f1"/&gt;&lt;figcaption&gt;无论开吃还是结束 现场都是一片狼藉&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一包MRE里面包含的内容物除了最基本的生存补充外，它的附件部分几乎无可替代。因为除了饱腹的需求的&lt;strong&gt;主菜与配菜&lt;/strong&gt;，MRE中提供的内容也包含：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;甜品或零食（一般为市售糖果、意大利面或能量棒）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;苏打饼干或面包&lt;/li&gt;&lt;li&gt;芝士酱、花生酱或果酱&lt;/li&gt;&lt;li&gt;粉末状冲调饮料：水果风味饮料、可可、即溶咖啡或茶、运动饮料或乳品饮料&lt;/li&gt;&lt;li&gt;餐具（通常只有一支塑胶汤匙）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;无焰加热器 （可能是铝热剂）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;饮品混合袋&lt;/li&gt;&lt;li&gt;附件包：木糖醇口香糖（含咖啡因成分）、防水火柴、餐巾、湿纸巾、调味料（包含食盐、黑胡椒、糖、奶精与 TABASCO 辣椒酱）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;从生理上讲，一名健康的成年男性每天需要 1980-2340KJ 的能量。蛋白质摄取量应为人体每日所需热量的 10%-15%；碳水化合物摄取量应不少于人体每日所需热量的 55%；脂肪的摄取量应不超过每日所需热量的 30%。此外，每天摄取的盐为 6 克，膳食纤维每天的摄取量应不少于 16 克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—— 来自维基百科对 MRE 的说明。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而 MRE 能做的，几乎就是把这行字提到的事情以最低限度的口味满足——在后勤&lt;strong&gt;能提供新鲜口粮&lt;/strong&gt;的情形下，最长可食用 21 天，且单日保证 5000KJ 的能量供给。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/6e940ae538d80d1dadcc54ef202e4ca6" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/6e940ae538d80d1dadcc54ef202e4ca6"/&gt;&lt;figcaption&gt;典型的MRE包装样式&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;MRE 通过整体包装和小包装分装的不怎么新鲜的食物，虽然效率很高，但肯定不会太好吃。好处是，这样的独立密封包装的半固体食物，实际上就是为了兼顾21天的储备，不用担心没有容器或工具而无法食用（再不济就是拿着袋子吃）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多日的行程中，不仅以最低限度满足能量所需，也能够提供一些生存上的物资保障。虽然在主食的食用上和自热食品是一致的，但在实际操作中依然卡手的问题也反应在了户外活动时会遇到的最真切问题——&lt;i&gt;越新鲜的食物获取难度越大，越高补给效率的食物&lt;strong&gt;可能&lt;/strong&gt;越是难吃。&lt;/i&gt;更何况，MRE 是抠着数字把硬需求给满足了，就更不能要求太多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，容器就是袋子，内容物撕开大概就能吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是生存狂的户外爱好者大可追求更好的食物，采用铝热剂加热的方式显然对于普通旅行者而言更像是一场不安全的化学实验。若有儿童参与，恐怕家长也要闹翻天了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🍪 Zip 纯能量之物·压缩饼干&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;压缩饼干，是一种绝对不会背叛的纯能量之物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起手的开始吃的就是 90，可以说是初步的了解了这样食物。但吃过 09 后，会感觉又有不一样。和即食的紫菜蛋花汤共同食用，并感受压缩饼干的逐渐膨胀，是一件惬意的饱腹之事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更新「型号」的压缩饼干都添加了奶粉、麦芽糖、蛋白粉等成分来丰富口感和纸面数据（如现款 M13），在「味精」的使用和调配上也愈发讲究。但无论如何，压缩饼干不会背叛或是取悦任何人。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/f2c084ff8060479768f25bcce283ab13" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/f2c084ff8060479768f25bcce283ab13"/&gt;&lt;figcaption&gt;干涩的口感 纯粹的能量&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然压缩饼干在这些年也开始逐步改进，但为了保留其最核心的功用「高密度耐储存能量食品」，也使得市面上的压缩饼干体验实际上天差地别。即便是新品也终究无法解决压缩饼干「色」与「香」的根本矛盾，虽然嚼起来可能不那么像蜡了，但提升始终有限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;压缩饼干虽然能量来源纯粹，但实际上作为短期作为应急食物来说的体验算不上太好，虽然能顶一两顿饿，但是长期食用也会使味觉逐渐变得迟钝。此外，在食用压缩饼干时，「充分咀嚼」也是一种必须的态度，左右各十八下是对这纯粹能量的无尚尊重&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使是一日来回的行程中，我的背包中至少都有会那么一块未开封的压缩饼干——这个不是准备给自己的，而是给他人的。预防团队行进中体力透支或是意外无法补充能量的特定场景，拆开一包压缩饼干并掰下一小块，用作少量应急补充。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长途的旅行和高强度、持续时间较长的徒步和登山，背包里就会准备完整的一包压缩饼干。而且我会带着「不要吃上」的心态来对待这块又硬又不太好吃的砖头。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🥫 铁罐奥义·「罐头」食品&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在轻度的户外活动中，罐头其实是一个「良」选项，作为细分品类最多的一种食物，在脱离的原本金属罐玻璃罐的束缚之后，广义上的罐头拥有了更多的可能性。罐头的食物种类覆盖面几乎可以涵盖了整个人类社会的几乎全部食材，如此的丰富程度可以说是任何的速食食品都无法比拟的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三言两语说不完，也无法穷尽所有最适合户外出行的罐头种类。但是作为户外食品，还是作为储备粮草，罐头所能提供的味觉刺激依旧是最保险的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便是在做饭找不到做什么菜的时候，拿出一罐罐头来总能解决燃眉之急。若是长时间都要在户外活动，肉罐头则是最受欢迎的，这点几乎毫无疑问。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/4937b67203124b3aac8584d46f8a055f" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/4937b67203124b3aac8584d46f8a055f"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由于罐头本身自重高，会劝退一部分旅行者，即便是追求打开即食，也难免麻烦。但如果是露营，带个罐头就会显得非常的「识趣」，因为大部分能够食用的半成品罐头，在火还没点起来的时间段是能够最快地缓解饥饿感的最高效解药，要么就是直接打开吃，要么就是煮熟来再吃，无需有任何的心理负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这之中，也的确有那么一些无法略过的罐头种类，能够在轻户外的行程中崭露头角：&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;黄桃罐头&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;不是肉类的罐头中，其实只有黄桃罐头称得上是家喻户晓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，在野外能够吃上一个黄桃罐头，本身就相当于一餐加了鸡腿——因为随着户外难度的提升，获得有味道的食物的难度也在提升。此时，无论是能量补充还是对口味的需求，都会变得十分奢侈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄桃罐头，莫过于这之中最具代表性的存在，更何况一个口味不错的黄桃罐头，能在风凉水冷的野外引起多少口水——这种罐头带来的安慰剂效应（与仇恨），是其他任何食物所无法取代的。即便是昂贵的鱼子酱，也不行。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/8e1bc63acb6bd0ac7b2be80458ffac54" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/8e1bc63acb6bd0ac7b2be80458ffac54"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为什么要强调安慰剂效应？因为这作为一种储备食品，也被奉为半神一般的存在，甚至有人愿意相信食用它能够治疗感冒（我国东北地区）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从满洲甜点再到超市货架的家喻户晓，这个罐头带来的影响力远超食物本身。虽然它本质上提供的内容和水果干也是类似的，但是拒绝黄桃罐头确实需要一个绝对无懈可击的理由。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;八宝粥&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;八宝粥，无论何时都是一个最好的补品之一——因为当年在春运的火车上，八宝粥也是在弹尽粮绝时最直接的，最可靠的补给品。如果你什么都想不起来带，那么买一罐八宝粥终归是保底的选择。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/a847b215b5b8f7678c5192b7bc7d7c58" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/a847b215b5b8f7678c5192b7bc7d7c58"/&gt;&lt;figcaption&gt;几乎不会出错 随处可见的八宝粥&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;八宝粥能够提供约 200KJ 的能量，以及一部分碳水化合物以及维生素。单日轻户外中，带上一罐八宝粥作为补充品，同时辅助以其他主食，如自热饭和面包点心等，幸福感就直线上升了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，缺点也必然存在，它没有什么蛋白质，单位能量也算不上高。虽然在罐头食品中极具代表性，但是从综合补充的角度来说，八宝粥本身所提供的能量是完全不够半天的正常消耗的。单独吃的话，也很快会感到饥饿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以无论是面包还是卤蛋或是盐焗鸡腿，配合八宝粥一起食用总归不会是个听起来有些风凉水冷的组合。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;午餐肉&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;午餐肉搭配一切食物，都是合理的。美军的精神口粮「SPAM」午餐肉，从二战一直吃到了现在——与某个热水器一样，半个世纪依旧容光焕发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多人不会想到，在户外旅行时带一罐午餐肉是一种怎样的体验。因为，无论是就地吃掉，还是开炉打火，由午餐肉能够衍生出来的吃法、菜式，可以足足写满几本书。如果说任何一本和露营、户外饮食有关的书籍中没有提到午餐肉，那将会是一种多么大的亵渎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为无论是炒饭、打汤，还是奢侈一点弄个烤肉，都会是户外活动中最唾手可得的不二选择。更关键的是，午餐肉对任何人，任何饥渴都是一视同仁。它可以不计生熟，打开就吃，并且对烹饪方法也毫不计较。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/00cd736988190e63f910a5b9bbce3ed3" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/00cd736988190e63f910a5b9bbce3ed3"/&gt;&lt;figcaption&gt;就连午餐肉现在也有独立包装了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然午餐肉的成分就是淀粉和肉，但是不会有人会忘记——由午餐肉引出的油脂滋啦，是深山老林里最出挑的滋味。究其原因，还是因为淀粉与油脂，是最能提供直接满足感。午餐肉也恰好满足了这一鲜明而突出的需求，在这些岁月间地位依旧稳固。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/918db08d8734a76e9ff56285acfda133" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/918db08d8734a76e9ff56285acfda133"/&gt;&lt;figcaption&gt;同样的午餐肉 无数种吃法&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，假设只带了几根塞泡面的香肠，其实也能够一定程度代替午餐肉——并且能够节省掉铁盒的重量与减少更多的垃圾。保鲜技术的进步，也使得午餐肉即使没有工具也一样可以在户外获得等同的体验。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🥥特立独行的奖励·速食面&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;速食面的地位一直没有变，只是环境变了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一杯热水，加上一杯面，能够衍生出更多的的乐趣。甚至，即便我只出门一天，去徒步一天，带上一个泡面的仪式感依旧在那，不偏不倚。而狭义上热水冲泡的速食面，似乎是不需要再过多解释什么，种类相当丰富，体验也更是能够形成肌肉记忆了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;够不吃速食面的驿站，也似乎代表着「足够的现代化」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个驿站或是补给点的现代化程度足够高，在大多数速食和可储存食品都没有发挥空间的时候，人们也大多会回到选择新鲜食物上，触手可得的新鲜食物也进一步挤压了速食面的使用空间——带来了，但是又带回去了，这样的事情也时有发生。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/496005f6363784350283e72765a2c1ec" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/496005f6363784350283e72765a2c1ec"/&gt;&lt;figcaption&gt;记住《摇曳露营》里的这个抚子&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;使用热水，只需要短短的几分钟，就可获得近乎完美的餐食体验。在有补给的户外活动中，找得到热水泡一杯面，想拒绝也还是不容易的。但是时代确实变了，如今也有一些品牌推出了开包即食的面品，试图打破这个几乎亘古不变的吃面方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，加上面盒在吃完之后需要丢垃圾，在没有垃圾桶的荒郊野外，偶尔也会成为令人挠头的另一大麻烦。在露营场合，选择袋装的速食面其实已经是一种「默认」的标准操作了，寿桃之类的品牌也有成品的袋装面，伴随料包一起下锅，那种来自主食的美是无法掩饰的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/3a6a12e452fd54e5774ce8c134334dca" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/3a6a12e452fd54e5774ce8c134334dca"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;虽然对于轻度的户外活动而言，带泡面总会显得有些小题大做，但实际的情况中许多年龄偏大的户外旅行者依然对泡面有着坚定的执著。只是在能够选择新鲜食物的时候，速食面的存在感才会大大降低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于缺点，可能在这些年新闻里听到的也足够多了。蜡、油脂、磷酸盐，这些名词仿佛还是在耳边没有散去，总而言之还是不要多吃。对味精和不新鲜调料敏感的，也不建议料包全放。如果最终一定还是选择吃速食面，建议搭配火腿卤蛋，一碗面通常不够补充足够的能量，也需要配合其他的食物来完善「一顿饭」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🍍例外的补充·零食&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了最基本的能量需要，其实有一大类零食，才是真正的户外活动中能够得到应用最多的部分——他们是家喻户晓的早餐常客，也是齿间常有的祭品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些食品中，仍然能够根据不同的场合分出个高下。他们是关键时刻的补充剂，无论身体状况是好是坏，这些零食也能起到属于自己独一份的作用。在饮用完含有大量纤维和电解质的饮品后，每隔几个小时吃一些零食，这个动作本身亦是一种调整和放松。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;能量棒与巧克力&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;不想吃压缩饼干，那么来个能量棒自然没问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;士力架自然是最好的代表，虽然大多作为日常工作使用都没有什么问题。当做巧克力来吃，也就是加了坚果，这样的食品对于大多数人来说是好接受的。除了常见的巧克力坚果类能量棒士力架，也有成分更加健康的谷物能量棒。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img data-original="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/6bfacb1d9c57cc7d9005ac0d1c47f14f" src="https://cdn.sspai.com/2022/09/28/article/6bfacb1d9c57cc7d9005ac0d1c47f14f"/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;食用能量棒能够在运动后帮助补充身体所需的蛋白质和碳水化合物，且能量棒是容易「过度补充」的好载体。但在户外活动时，伴随着呼吸急促，以及环境温度、汗水等变化，也要注意食用的时机与量。如果只是轻度的户外徒步，没有经历相对长时间的饥饿状态时，通常也不建议一次性食用这么高能的食物进行补充。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，也需要注意与&lt;strong&gt;能量胶&lt;/strong&gt;进行区分，能量胶一般含有一定的&lt;strong&gt;咖啡因&lt;/strong&gt;成分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提神，保持清醒，吃上一口巧克力，一般也能够短时间缓解一定的精神不振。一般建议早餐后，或中午吃完后适量服用，在后续的行程中保持清醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一日行程中，能量棒其实能出场的机会比较有限，超过两个完整日，或是单日强度较高的登山行程，能量棒则是相当好的备品，它的使用效率在更多的时候也会大于压缩饼干，是为常备、常带的更优选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，能量棒至少占一个「不难吃」，比起压缩饼干那可是好了不止一个档次。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;水果干与每日坚果&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;补充维生素，尤其是香蕉干。香蕉能够作为良补充剂，也是因为其富含蔗糖、果糖和葡萄糖三种天然糖份，且含有蛋白质、碳水化合物、钙、铁等矿物质，以及微量元素钾、镁等。容易在更短时间内被吸收和利用，兼顾糖类和微量元素的补充。大量出汗后，来一包水果干，绝对不亏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚果也是同理，推荐出发前打开一包，以补充足够的微量元素。核桃、胡桃、杏仁和花生均含有抗氧化剂、维生素与微量元素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些补充用的坚果和水果干一般来说不建议常备，出发前购买就行了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;🆚 各种食品的对比&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这里针对主要可选的几个大类食物进行了对比，以个人主观实践经验和普遍感受作为依据，分类与评价供参考。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt; &lt;/td&gt;&lt;td&gt;冷冻干燥&lt;/td&gt;&lt;td&gt;*MRE&lt;/td&gt;&lt;td&gt;自热饭&lt;/td&gt;&lt;td&gt;*压缩饼干&lt;/td&gt;&lt;td&gt;罐头&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;性价比&lt;/td&gt;&lt;td&gt;低&lt;/td&gt;&lt;td&gt;难以评价&lt;/td&gt;&lt;td&gt;中&lt;/td&gt;&lt;td&gt;高&lt;/td&gt;&lt;td&gt;高&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;价格&lt;/td&gt;&lt;td&gt;国产 30，国外牌子 100&lt;/td&gt;&lt;td&gt;120元+ 取决于菜谱&lt;/td&gt;&lt;td&gt;30元+/份/220g±20g&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;20-40元/包&lt;/p&gt;&lt;p&gt;120g±5g&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;跨度较大&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;饱腹感&lt;/td&gt;&lt;td&gt;强&lt;/td&gt;&lt;td&gt;综合较强&lt;/td&gt;&lt;td&gt;一般&lt;/td&gt;&lt;td&gt;较强&lt;/td&gt;&lt;td&gt;取决于内容物&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;能量&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2200KJ/餐&lt;/td&gt;&lt;td&gt;1200KJ/餐&lt;/td&gt;&lt;td&gt;700KJ/餐&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2000KJ/小包&lt;/td&gt;&lt;td&gt;取决于内容物&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;重量&lt;/td&gt;&lt;td&gt;125g&lt;/td&gt;&lt;td&gt;750g/3餐&lt;/td&gt;&lt;td&gt;300g-400g(含190g左右内容）&lt;/td&gt;&lt;td&gt;250g/包&lt;/td&gt;&lt;td&gt;取决于内容物&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;便携性&lt;/td&gt;&lt;td&gt;很好&lt;/td&gt;&lt;td&gt;较差&lt;/td&gt;&lt;td&gt;较差&lt;/td&gt;&lt;td&gt;很好&lt;/td&gt;&lt;td&gt;中等&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;可操作性&lt;/td&gt;&lt;td&gt;简单 &lt;strong&gt;需要沸水&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;一般&lt;/td&gt;&lt;td&gt;简单 无需沸水&lt;/td&gt;&lt;td&gt;极简单&lt;/td&gt;&lt;td&gt;大多困难&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;获取难度&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;比较简单&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电商&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;一般&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电商&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;比较简单&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商超、电商&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;比较简单&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电商&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;比较简单&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商超、电商&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;味道&lt;/td&gt;&lt;td&gt;好吃&lt;/td&gt;&lt;td&gt;总体不算好吃&lt;/td&gt;&lt;td&gt;还不错&lt;/td&gt;&lt;td&gt;生涩寡淡&lt;/td&gt;&lt;td&gt;综合不差&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;加热方式&lt;/td&gt;&lt;td&gt;热水&lt;/td&gt;&lt;td&gt;铝热剂或生石灰+水&lt;/td&gt;&lt;td&gt;生石灰+水&lt;/td&gt;&lt;td&gt;无&lt;/td&gt;&lt;td&gt;明火&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;内容物&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;米饭与蔬菜等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按菜谱分类&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成套&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;按菜谱分类&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;固定内容&lt;/p&gt;&lt;p&gt;半成品肉菜&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;固定内容&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;多种内容&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成品食材&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;补充物&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;能量为主&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维生素、蛋白质、微量元素&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;维生素、糖类与蛋白质以及&lt;strong&gt;额外的咖啡因&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;肉类/米饭&lt;/p&gt;&lt;p&gt;糖类、脂肪&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;能量为主&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蛋白质、糖类&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;肉类/水果&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维生素、糖类与蛋白质&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;保质期/存储期&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2 年-20 年&lt;/td&gt;&lt;td&gt;2年&lt;/td&gt;&lt;td&gt;3-4个月&lt;/td&gt;&lt;td&gt;3年&lt;/td&gt;&lt;td&gt;根据内容物2-5年&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;推荐场景&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;单日轻户外&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长途行程&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;长距离户外行程 备用&lt;/td&gt;&lt;td&gt;单日轻户外&lt;/td&gt;&lt;td&gt;长途户外行程&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;单日轻户外&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长途出行&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;环保与垃圾处理&lt;/td&gt;&lt;td&gt;包装袋可以作为垃圾袋使用&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;容易处理&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自带完整包装袋&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;难处理&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包装多 体积大&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;容易处理&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纸盒/简易包装&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;均可回收&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;额外说明：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;没有绝对最好的食物，任何时候都是应时所需。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;压缩饼干和 MRE 等市面上售卖的「军粮」实质上并非是真的军用产物，但作为工厂民用化的盈利手段，这些产品本身在使用中其实也无需顾虑。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;大多数自热饭保质期相对较其他食物短，即便在作为「储备」来使用的时候，也需要时刻留意保质期。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;山屋无麸质菜谱中提供针对糖尿病患者、速食主义者（Vegetarian）、严格速食主义者（Vagen）的选择，是冻干食品中对各类人群照顾最为周到的品牌。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Leave No Trace &lt;/strong&gt;尽可能的减少丢弃物对环境的负担。在高原山地、洞窟洞穴等天然地带、垃圾不方便处理的无人管理地带，应当尽可能的选择垃圾产生少，效率高的食物。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h2&gt;🍫户外饮食建议&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;无论出发时间早或晚，都保证自己的早餐营养丰富，尽可能保证这一天的开始是完美的，这件事非常&lt;strong&gt;必要、重要！&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果出行只有一个整天，那么按照自己最喜欢、最新鲜的食物来选择为最佳，罐头和自热饭甚至是新鲜的食物都可以作为优先考量。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果出行等于或超过三天，且中途无城镇补给站点，那么放弃「饱餐一顿两顿饭」的想法就是一种必须。这种心理暗示能够帮助你在长时间的运动和饥饿中找到心理平衡点，不至于更早地进入精神疲惫状态。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;灵活使用电解质冲饮粉剂（如宝矿力），这是高消耗活动中最优质的解决方案之一，粉剂的携带和使用都十分方便，也能完美解决只有白水找不到补充剂问题。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;严格避免&lt;/strong&gt;大量的牛奶、浓茶、浓咖啡、酒精、奶茶的摄入。咖啡因过敏和电解质析出，会导致乏力、肌肉紧绷、失温、中暑、心理障碍等症状。同时也应当避免食用高糖和高脂肪食物，这些食物会引起短期兴奋，透支体力，降低运动表现。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;严格注意&lt;/strong&gt;对药品摄入的管理，吃得不好有些时候仅仅只是开始。主动的胡乱吃药诱发的后果，其实比吃坏肚子更糟糕（咖啡因、褪黑素等摄入同样如此）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;饥饿并不是绝对意义上的敌人，一定的饥饿不仅能够延缓咖啡因的摄入需求，也能够帮助保持清醒和集中精力面对眼前的困难。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;以更长远的心态来面对少补给或无补给的户外运动环境，才是对自己负责。&lt;strong&gt;先照顾好自己，才能有余力兼济他人。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h4&gt;拓展阅读&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;实体书《登山完全图解QA》漂鳥社編輯部&lt;/li&gt;&lt;li&gt;实体书《露营美食》 佟小鹤&lt;/li&gt;&lt;li&gt;实体书《The Camping Cookbook》Annie Bell&lt;/li&gt;&lt;li&gt;实体书《实用露营宝典》日本枻出版社编辑部&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 下载少数派 &lt;a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank"&gt;客户端&lt;/a&gt;、关注 &lt;a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank"&gt;少数派公众号&lt;/a&gt;，找到数字时代更好的生活方式 🎊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;gt; 想申请成为少数派作者？&lt;a href="https://sspai.com/apply/writing" target="_blank"&gt;冲&lt;/a&gt;！ 🚀&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><author>讴纪Grandalley</author><guid>https://sspai.com/post/75980</guid><pubDate>Fri, 30 Sep 2022 03:30:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>