<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>王孟源的博客</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/</link><description>王孟源的博客镜像</description><lastBuildDate>Tue, 07 Feb 2023 00:32:29 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i.postimg.cc/CK99vsgN/f-Mengyuan-Wang-2.jpg</url><title>icon</title><link>https://i.postimg.cc/CK99vsgN/f-Mengyuan-Wang-2.jpg</link></image><item><title>【宣佈】哀悼朱雲漢院士</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178299171.html</link><description>
&lt;p&gt;2023-02-07 07:52:00&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;原文网址：&lt;a href="https://blog.udn.com/MengyuanWang/178299171" target="_blank"&gt;https://blog.udn.com/MengyuanWang/178299171&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
&lt;div&gt;&lt;div id="article_show_content"&gt;
台灣僅有的國際級社科學者。
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;0 条留言&lt;/h2&gt;
&lt;/div&gt;
</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178299171.html</guid><pubDate>Mon, 06 Feb 2023 23:52:00 GMT</pubDate></item><item><title>【宣佈】新年快樂</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109529.html</link><description>
&lt;p&gt;2023-01-19 06:37:00&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;原文网址：&lt;a href="https://blog.udn.com/MengyuanWang/178109529" target="_blank"&gt;https://blog.udn.com/MengyuanWang/178109529&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
&lt;div&gt;&lt;div id="article_show_content"&gt;
祝大家新年快樂。&lt;br/&gt;
因電臺關閉，本月的《龍行天下》順延至二月初。
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;1 条留言&lt;/h2&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="2301231200"&gt;愤怒的石头&lt;/span&gt;&lt;div&gt;2023-01-23 12:00&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;新年快乐王先生最近没见您上八方论坛了。一个月一次一小时龙行天下实在是不过瘾。 &lt;/div&gt;


</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109529.html</guid><pubDate>Wed, 18 Jan 2023 22:37:00 GMT</pubDate></item><item><title>【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html</link><description>
&lt;p&gt;2023-01-19 05:59:00&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;原文网址：&lt;a href="https://blog.udn.com/MengyuanWang/178109282" target="_blank"&gt;https://blog.udn.com/MengyuanWang/178109282&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
&lt;div&gt;&lt;div id="article_show_content"&gt;
我在一月7日，受某智庫邀請出席了一場經濟學的座談會，發表了一些意見。因爲排在我之前多位所長級的討論曾牽涉到在碳排放管理上與美國合作的建議，所以臨時決定針對那個題目做了額外論述；其實都是博客多年來反復解釋過的論點，而且是口語隨興發言，細節上比較粗糙，不過考慮到部分讀者可能依舊有興趣，所以將會議記錄轉載於下。&lt;br/&gt;
======================================================================&lt;br/&gt;
魔鬼在細節裡。經濟學研究的是資源配置與運作，在此過程中，必須有可靠的資源效益及代價等信息細節，才能做出正確的選擇。&lt;br/&gt;
相對的，西方金融的賺錢秘訣恰恰是創造信息不對稱，然後用信息不對稱來謀取暴利。這其實是西方金融向全世界榨取勞動成果的重要手段。氣候變化當然是一個真實的全球性危機，限制碳排放也是有真實需要的世界性問題。但在推動相關政策的時候必須要考慮與西方合作的現實，了解和規避與歐美合作過程中的陷阱。&lt;br/&gt;
第一個陷阱是美國國內的政治共識優先級。第一優先是傷害中國，第二優先是再工業化，第三優先才是處理氣候變化。&lt;br/&gt;
第二個陷阱是美西方所謂基於規則的國際秩序，所謂規則就是美國說了算。&lt;br/&gt;
第三個陷阱是美國在同一個總統任期內都可能政策反复，總統輪替的時候更是如此。所以近期中國與美國簽訂協定、開展合作，要做好到2025年作廢的準備。&lt;br/&gt;
第四個陷阱是作弊。溫室氣體排放主要依靠企業報數。一旦出現新的監測技術，就能發現嚴重的西方企業作弊現象。比如2015年，發現大眾汽車的氮氧化合物實際監測排放是其報送量的15倍，事後僅罰款了事。又比如2020年，歐盟發射了世界上第一顆甲烷（天然氣）監測衛星，發現全球甲烷排放前三的美國、俄羅斯和中東地區全都謊報了排放量。其中最嚴重的是美國，只報了實際甲烷排放的三分之一。因為只有歐盟這一個監測舉證，美國至今沒有更正謊報額。試想如果中國與這樣的美國接軌合作，美國祇報三分之一，我們是跟著一起作弊，還是根據實數開展合作，以達到推動產業升級、綠色低碳減排的目的呢？如果根據實數，我們的國際壓力又會陡增。&lt;br/&gt;
第五個陷阱是前述風險的衍生，如果在雙碳國際協議或者碳減排合同中出現違約，或者事後發現數據造假，美國大概率會與查處國際貪腐一樣，根據其長臂管轄權實施巨額罰款。因此，我們在與美西方開展雙碳合作時，必須做到心中有數，上述陷阱不是簡單的風險，而是早晚必然會發生的事情。&lt;br/&gt;
從技術層面而言，我們需要警惕幾個方面。&lt;br/&gt;
一是碳回收的技術邏輯違反熱力學第二定律，可以說是21世紀的永動機，是徹頭徹尾的騙局。只不過美國資本市場可以用這個概念來圈錢，所以引導大眾媒體去追捧。中國沒有必要接受來自美國的假訊息。&lt;br/&gt;
二是碳交易、碳補償的基礎在於碳核算。溫室氣體排放先天是公地悲劇，核算過程很容易作弊，所以真正的難點、真正的資源投入重點在於碳核算。這一領域的市場運作只有在政府監管到位的情況下才會有效，需要考慮成本收益，謹慎市場化。特別要防止核算監督成本由政府承擔、最後由金融機構炒作交易賺錢的情況。&lt;br/&gt;
三是考慮不同清潔能源的全面成本。中國目前的發電量有28.7%是零碳排放或近零碳排放。按裝機分類為核電、水電、風能和光伏四大類。核電裝機量最少，風能、光能裝機量都高達400吉瓦。但從實際年發電量考慮，核電可以實現一天24小時、365天連續發電；水電平均每天發電8小時；風電每天發電6小時；光伏每天發電2小時。只有核能可以全天持續發電；水電雖然受枯汛期影響，但在同一天裡，可以根據用電需求決定發電或儲能。因此在計算清潔能源成本、進行技術選擇時，不能只考慮裝機成本或者發電容量直接成本，而是要考慮發電容量的綜合成本。&lt;br/&gt;
四是高度重視儲能技術選擇。目前全球最大的鋰電池生產商在中國，鋰電儲能技術已趨於成熟。但存在成本高、生命週期短的問題，例如車用鋰電池通常只能充放電500-1000次，不能滿足工業儲能的需要。磷酸鐵鋰電池、鈉離子電池的循環使用周期比傳統鋰電池長，但也只達到充放電1000多次，仍然低於工業利用的實際需求，成本也依舊過高。大量投資進入的氫能領域，資本對其的熱炒始於歐盟。歐盟的能源公司難以在現有新能源領域有所作為，唯一有比較優勢是與氫能相關的石油化工技術，於是收買傳媒，大搞公關，遊說歐盟將氫能確定為未來的新儲能技術。但氫能要產業化需要解決物理性問題，可以說是無解的，在十年之內無法工業化。當前科學界流傳的核聚變實驗進展，再長期也難以實現工業應用。最理想的儲能技術解決方案還是化學電池，也就是液流電池。液流電池成本低，而且可以無限擴張，其儲能循環週期也是無限的。缺點是能量密度低、佔地很大，不能用在手機或者汽車上。但儲能站基本不存在用地限制，液流電池是電網儲能的完美方案，可以解決風能、光伏看天吃飯的問題。由於缺乏資本吹捧，中國祇有瀋陽（凴記憶口誤，其實最新的800MWh試機由融科儲能建在大連）一個團隊在開展液流電池研發，歷經十年時間，只花了幾千萬投資，第一代產品已於2022年底上網。液流電池的完善只需要解決工程問題，是投入資金、時間和人力就可以達成的。中國發展儲能產業，應該將液流電池作為重點突破方向，盡快實現產品迭代，大規模投產。
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;2 条留言&lt;/h2&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="2301242210"&gt;狐禪&lt;/span&gt;&lt;div&gt;2023-01-24 22:10&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;電能密度低可以用更方便的更換或補充來克服。所以電力供應，應該是國家控管的事業，不論是電池或是電廠。不只是電源的開發，連電力的運用--家用電器，廠用電器--都要徹底從設計改善其效率，以提高電力用以作功的比例。但這種用電設計的更動會影響既得利益者的獲利，所以也只有用國家的力量來推動才行。&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="2301251342"&gt;GUI-龟&lt;/span&gt;&lt;div&gt;2023-01-25 13:42&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;补充一个中国锂电池产业崛起的原因中国新能源车崛起的原因之一是中国大力发展电池技术，这里边有产业规划的原因，但从市场来看，也的确有巨大需求。中国这一轮新能源替换里普及（这里的普及指的是几乎人手一辆）的并不是以比亚迪为代表的新能源车，而是以雅迪为代表的电动摩托车。电动车里比较便宜的比亚迪，一辆至少也要10万，而且有考驾照门槛，充电时也要找专门的充电桩。电动摩托车，最贵的一辆也不过就是1万出头，而且中国几乎人人会骑自行车，买完车当场就能办摩托车驾照，充电的话车棚里拉根电源线就能充。根据2021中国统计年鉴，2020年全国人均可支配收入五等份数据分别是7868.8、16442.7、26248.9、41171.7和80293.8，加上十八大以后政府在农村大力搞基建投资，农村公路总里程从2011年底的356.4万公里提升至2021年底的446.6万公里，电动摩托车才是最贴近现阶段绝大多数中国人出行需求的交通工具。实际上现在随便去一个中国城市，街头上跑的最多的，门店随处可见的也是电动摩托车，而不是新能源车。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;不對，關鍵的動力電池和電力管理系統不在同一技術級別，電動摩托車固然有助於電池等供應商的獲利和擴產，但那絕對並不保證技術升級。歷史上中國試圖提升内燃機汽車、半導體和電動汽車等先進產業，都經歷過普遍的騙補和消極研發過程。如何靈活使用針對性的政策推動產業升級，是世界級的難題。電動車的補助從2010年開始就耗資不菲，一直到2016年開出白名單才步上正軌，本身就是一個很好的案例。
&lt;br/&gt;&lt;div&gt;2023-01-26 00:47 回复&lt;/div&gt;


</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html</guid><pubDate>Wed, 18 Jan 2023 21:59:00 GMT</pubDate></item><item><title>【宣佈】長途旅行</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177490083.html</link><description>
&lt;p&gt;2022-11-17 11:40:00&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;原文网址：&lt;a href="https://blog.udn.com/MengyuanWang/177490083" target="_blank"&gt;https://blog.udn.com/MengyuanWang/177490083&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
&lt;div&gt;&lt;div id="article_show_content"&gt;
今日離台返美，36小時内無法照料博客，請讀者暫停留言。
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;0 条留言&lt;/h2&gt;
&lt;/div&gt;
</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177490083.html</guid><pubDate>Thu, 17 Nov 2022 03:40:00 GMT</pubDate></item><item><title>【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
&lt;p&gt;從戰事在二月一開始，我們就不斷觀察到俄方偏離戰略和戰術最優解的行動。例如應該出動至少40萬人的戰爭卻只用了10萬正規部隊；對烏克蘭的民用設施始終保護愛惜有加；寧可犧牲1000多名士兵的生命也要嘗試儘早和解；對歐盟的狠毒打擊忍氣吞聲，消極應對；對前綫兵力對比懸殊的劣勢，不但不試圖彌補，反而放任規模持續下降。然後就是後方的安全保障工作很鬆懈，導致破壞事件層出不窮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏顯然有兩個迥然不同的可能性：1）Putin政權因爲能力和智慧有限，所以不知道采行最優解；2）俄國有特殊國情，在政略層面否決了戰略和戰術上的考慮。原本我事先就明白自己不懂俄文，對俄國的社會文化和政治體制也遠不如對英美、西歐那樣熟悉，因而最早是接受《可能2》為自動選項（Default），但半年多下來，俄方選擇次優解的案例纍積太多，慢慢地評估必須向《可能1》傾斜。雖然我一直很小心地不推論到底或説死，但博客必須遵從Occam’s Razor，而在一個多月前最簡單的解釋還是《可能1》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而經過最新的一些發展，這個根據既有已知事實的客觀評估又必須扭轉過來了。首先是戰場上的一些戰術細節：用幾個三綫營去守幾千平方公里的Kharkov州土地，還勉强可以說是兵力不足前提下不得已的措施，但後來連防衛Lyman也只願意投入兩個營，在Kherson前綫更加離譜，明明就近有著强大的炮兵和預備隊，卻放任烏軍一個減編旅橫衝直撞，這已經不再是“無能”或“錯誤”能解釋的，必須是有意爲之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在戰略方面，已經忍氣吞聲六個多月，卻忽然做出一連串明顯超過最低需求的强勢運作，包括東烏四州不止正式獨立，而且一步直接兼并；增兵不是5-10萬的最低額，而是一次動員30萬；烏克蘭、波蘭和英國在幾個月前就要求或威脅對俄方做核打擊，但Putin到九月中忽然翻出舊賬，反復高調談自己的核反擊能力，平白賦予美方新的宣傳口實。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;綜合以上的新訊息，《可能1》不再能解釋事態發展的脈絡，科學分析不得不接受浮面上似乎較爲錯綜複雜的《可能2》，而且可以據此來進一步倒推俄方的國情内幕。換句話説，今年Putin所有的“次優解”，都可以用一個簡單的假設來解釋，亦即他的優先考慮始終是俄國國内的民情和民意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過去30年的俄國，已經和當年的蘇聯南轅北轍，不但不再有各級共產黨部作爲組織全民動員的骨幹和管道，就連主流民意也被西方宣傳媒體徹底滲透洗腦。我以前解釋過，有許多跡象指出Putin本人在2004年北約再次東擴之後，就認清昂撒霸權主義的真面目，知道退無可退。但國民思想和社會體制已經腐爛，他不得不審慎緩慢、按部就班地來；而重新教育民衆，是必須先掃清財閥和政棍之後才能顧及的任務。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以他一直到最近幾年才有餘裕可以立法禁止外國資助的NGO和媒體。而即便如此，在今年二月戰事初起之際，絕大多數的俄國百姓也還不理解歐美的真正目的在於推翻既有政權、然後肢解國家。因而一方面他沒有立刻發起動員或派遣義務兵的政治本錢，必須只靠志願役兵員，也就不可能速戰速決；另一方面他也必須在歐美和烏克蘭各式各樣的敵對和仇恨行爲下委曲求全，才能排除任何藉口，方便國民客觀理解是非對錯的真相。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏我想提醒讀者，俄軍和美軍不同，後者是全募兵制，就連國民警衛隊（National Guard）都可以由總統簡單一紙命令派到地球的另一端去進行侵略戰爭，而沒有重大的政治後果。相對的，前者之中招募來的合同兵只充當戰力的骨幹，人數其實不多，而且契約中實戰以六個月爲期，所以仗打到八月就自然會有遠征軍（Expedition Force）兵力進一步萎縮的問題。現在民意沸騰，一致對外的共識已經達成，動員之後外逃的青壯男尚且有幾萬人；若是年初就動員，不但外逃人數可能以數十萬計，内部也必然會有大規模的示威抗議。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人性是一旦選邊站，就不容易換邊；Putin對烏克蘭基礎設施和民衆住宅的溫柔手段，除了在國際外交上有好處之外，也有防止己方國民因戰爭的殘酷而產生主觀反感的效應。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要預防這次針對Kerch Bridge的恐襲，就必須在國内做出戒嚴級別的警戒措施，然而這裏俄國也同樣欠缺中國習以爲常的社會凝聚力。即使是美國，在 911之後各地風聲鶴唳，到處攔車搜查，也是有了明確的災難才行得通的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;總之，Putin一直很耐心地等待全體國民追趕上國際現實，現在俄國民氣可用，冬天將至，烏克蘭繼續搜刮幾乎無人居住的平方公里毫無實際意義，徒然將部隊暴露在前緣的空曠平野，方便俄軍一次性地分割、包圍、消滅，然後北約就會面臨核武升級的誘惑，所以Putin事先警告。以上是我對年底戰事進展的最新預期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註一，2022/10/28】上周美國宣佈將一個旅的101空降師部隊派往Romania，網絡上立刻出現許多“北約準備直接參與烏克蘭戰事”的臆測（例如&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=meBMKIe5d0M" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《The Americans Are Evil》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；這裏他的大結論“The Americans Are Evil”是對的，但軍事方面的分析是錯的）。其實這是非專業人士的誤讀；我原本以爲會有讀者來發問，等了幾天還是沒有，乾脆在後註欄簡單解釋一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要做出正確的解讀，我們須要先考慮另外兩件事實：首先，Biden在將近半年前就已經派遣82空降師的一個旅到Romania，這次是單純的一比一換防；其次，雖然82和101師都是二戰功勛部隊，並且沿用“空降”“Airborne”這個名字至今，但在戰後漫長的精簡、現代化過程中，其組織和訓練早已分歧化，獲得了不同的任務和特長。其中只有82師還算真正的傳統空降部隊，其官兵必須有傘降的能力和經驗；101師實際上轉化為“空中騎兵”（或稱“空中突擊”“Air Assault”，是現代版的Dragoon龍騎兵），靠著運輸直升機做機動。所以在戰術層面，這兩個師並不具有100%的替換性，只有在戰略層面，才同屬美國陸軍唯二的師級輕步兵單位，沒有什麽重型機械化裝備，可以相對廉價快速地緊急長途部署到戰略前緣。然而正因如此，他們非常不適合單獨對抗現代化多兵種協同的重裝敵軍，頂多只能做幾天或幾周的遲滯作戰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;綜合前述的分析，我們可以簡單看出，美國NeoCon或許有計劃要直接介入戰事，但部署101空降師這件事與其沒有任何因果關係，甚至不算是升級威脅。本周真正值得關注的俄烏戰爭新聞，是烏克蘭的髒彈計劃：我在兩三個月前就報導過烏方正在做準備，現在俄方顯然得到新情報，認爲已經進展到即將施行的地步，所以必須抖出來，警告整個西方政壇，希望智商正常的那一部分人足以制衡NeoCon。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二，2022/10/31】兩天前俄國官方高調指控北溪一二號的爆炸是由英軍執行的，所用的根據被整理列舉在這個英文網站（參見&lt;a href="https://sonar21.com/the-mediocrity-of-british-intelligence-vividly-displayed-in-string-of-terrorist-attacks-against-russia/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《THE MEDIOCRITY OF BRITISH INTELLIGENCE VIVIDLY DISPLAYED IN STRING OF TERRORIST ATTACKS AGAINST RUSSIA》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），有興趣的讀者可以自行詳閲。其中最有趣的（但尚未證實，必須Take with a grain of salt），是在爆炸發生後一分鐘内，當時的英國首相Truss就送了一個短信給美國國務卿Blinken，内容是“Its done!”大家可以將其拿來和昨天英國政府忽然公開承認Truss手機曾被俄方監聽的消息（已證實，參見&lt;a href="https://www.independent.co.uk/news/uk/politics/liz-truss-phone-hack-russia-b2213758.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《‘Total mess’: Liz Truss ‘phone hack by Russia’ needs investigation, say Tory MPs》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）做對比參照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三，2022/11/2】雖然俄國依舊沒有對Truss發認罪短信給Blinken的指控提供客觀證據，但一連幾天下來，英美連否認斥責都不敢，顯然正是因爲俄方對證據引而不發，怕太早撒謊會被立刻反駁揭穿（可能是從1960年U2事件學的乖）。至此可以95%確認這事的真實性，那麽過去這個月有兩條原本莫名其妙的新聞，現在也一下豁然開朗：首先是10月18日，英國防相Ben Wallace忽然緊急飛到華盛頓（參見&lt;a href="https://www.dailymail.co.uk/news/article-11330205/Defence-Secretary-Ben-Wallace-jets-amid-fears-Putin-launch-nuclear-force.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Defence Secretary Ben Wallace flew to US for emergency talks with Pentagon due to security concerns》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），以討論“Putin的核威脅”和其他“國安事項”；當時就引發質疑，讓人納悶有什麽重要話題敏感到不能通過視頻會議來討論。然後在10月30日，有Truss的前任隨扈泄露消息，說她在首相任期的最後幾天，癡迷於天氣預報裏的風向圖，擔心輻射微塵會吹到首相官邸（參見&lt;a href="https://www.dailymail.co.uk/news/article-11369041/The-final-days-ex-premiers-doomed-regime-filled-fears-nuclear-fallout.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Liz Trusss Putin radiation terror》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。在公海突襲外國的基礎設施，當然是戰爭行爲，俄方有核打擊的Casus Belli。此外，Truss在這個不能公開討論的危機爆發兩天後（10月20日）就忽然乖乖辭職，必然也有此事的影響，不確定的只是影響的大小程度罷了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註四，2022/11/29】兩個多月前的烏軍夏秋攻勢一發生，我就指出當地即將進入泥濘季節，會對烏方的進展做出天然限制，有利俄方增援部署，而且新占領大片鄉下農地的烏克蘭士兵必須生活在戰壕裏，會是很慘的Misery。最近這一周，西方媒體普遍報導了這一現象（當然順便扭曲事實，說它一直有利烏方），參見&lt;a href="https://www.cnbc.com/2022/04/21/how-ukraines-mud-became-a-secret-weapon-in-its-defense-against-russia.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《How Ukraine’s mud became a secret weapon in its defense against Russia》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.nytimes.com/2022/10/28/world/europe/ukraine-russia-kherson-bakhmut-sobchak.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Amid the Slog of Mud Season, the Ukrainian Military Keeps Advancing》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.theguardian.com/news/2022/apr/12/mud-season-in-ukraine-leaves-russian-tanks-stuck-in-mire" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Mud season in Ukraine leaves Russian tanks stuck in mire》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://nypost.com/2022/11/26/russia-ukraine-war-a-view-from-the-muddied-trenches/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Russia-Ukraine War: A view from the muddied trenches》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.thesun.co.uk/news/20573401/ukraine-trench-warfare-ww1-horrors/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Harrowing pics show Ukraine troops in knee-deep muddy trenches &amp;amp; blasted trees compared to horrors of WWI a century ago》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.thedrive.com/the-war-zone/ukraine-situation-report-the-bloody-battle-for-bakhmut" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《The Bloody Battle For Bakhmut》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;以及内含的照片（例如下圖）。其實這裏若是要做真正客觀深入的報導分析，就應該專注在今年歐洲的冬天相對較暖，所以一方面稍稍緩和了天然氣的需求量，另一方面也推遲烏克蘭戰區土壤凍結的時程，裝甲集群的攻勢必須等下個月了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27168092_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註五，2022/11/30】Ursula von der Leyen昨天念稿演講時，内容沒有過濾好，爲了强調有必要沒收原屬俄國的3000億歐元外匯（這似乎是她最近的頭號工作方向，歐盟議會通過議案，將俄國定義為State Sponsor of Terrorism很可能就是為此事做鋪墊），無意間證實烏軍陣亡人數超過十萬人；然而一旦被細心聽衆注意並開始瘋傳，所有的官方記錄都被撤下換爲清洗過的版本，參見&lt;a href="https://twitter.com/AZgeopolitics/status/1597913370023579648" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Comparison between the first video posted by Ursula von der Leyen and the second video that was cut》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://news.yahoo.com/head-european-commission-ukraine-loses-085126785.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Mention of 100,000 Ukrainian soldiers killed during war removed from address of Head of European Commission》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。我原本估計雙方戰損比不超過10：1；那麽既然俄軍陣亡人數還只有七千（《BBC》在三月成立一支團隊，專門在俄國各地收集訃聞以做獨立統計，結果始終低於官方數字，也就無法大做文章；這裏我采用較高的後者），烏軍應該在七萬以下，結果實際數目更爲慘烈。考慮到第一階段戰損比並不高，這代表著戰事在四月進入第二階段以來，戰損比在15：1以上；這是世界戰史上極爲少見的懸殊比例，而且俄方是以1：3的兵力來進攻堅固工事，更加匪夷所思。我實在想不到任何前例；如果有熟悉軍事歷史的讀者要指教，請在留言欄做後續討論。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註六，2022/12/08】昨天新出現一篇評論俄烏戰爭的文章（參見&lt;a href="https://www.msn.com/en-us/news/world/lessons-from-the-us-civil-war-show-why-ukraine-cant-win-opinion/ar-AA14Yjaz" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Lessons From the U.S. Civil War Show Why Ukraine Cant Win》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），拿美國南北戰爭來做類比，從而解釋烏克蘭毫無勝算；這剛好是半年多前我在視頻訪談中就提過的論點。不過我覺得特別有意思的，在於它居然能發表在《Newsweek》上；這是昂撒主流媒體首次登出如此誠實的評論，顯然上個月美國國防部看出戰情即將急轉直下的專業意見，已經被美國執政精英集團所接受，並開始為扭轉宣傳敘事預做些許鋪墊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註七，2022/12/16】這篇正文和後續討論都預期俄軍即將發動冬季攻勢，不過我也解釋了，雖然可以確定烏克蘭占地高位水綫已過，但俄方反攻的時間點卻有很大的彈性，尤其重要的前提是Surovikin必須判斷對方兵力已被消耗到足夠的程度。剛剛看到《經濟學人》對烏克蘭領導階層的專訪（參見&lt;a href="https://www.economist.com/ukraines-fateful-winter" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Volodymyr Zelensky and his generals explain why the war hangs in the balance》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），恰恰給出了烏方對這些問題的觀點，包括（1）他們同樣預期俄軍將發動冬季攻勢；（2）他們同樣預期俄軍會從北面出兵，再次威脅基輔；（3）他們預期攻勢會發起於一月底或二月初；（4）他們因此而用心保留預備隊，部署在基輔周邊。如果這些預備隊夠强，那麽Surovikin選擇我在留言欄討論第九樓“這個15：1是上限...”所列舉的簡單變招（以北綫為助攻，Donbas為主攻）和將計就計（用少數部隊在邊境恐嚇烏克蘭，同時以絕對優勢兵力步步爲營，逐一剿滅Donbas的敵軍）的機率都會因而上升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註八，2022/12/16】上個月Zelensky的妻子公開要求北約設立軍事審判庭（Tribunal），準備對Putin和俄軍高層做戰爭罪起訴。當時我還以爲只是他們一家的瘋狂，但剛剛注意到英國司法部長（Attorney General）的演講（參見&lt;a href="https://www.gov.uk/government/speeches/legal-response-to-russias-war-in-ukraine" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Legal Response to Russia’s War in Ukraine》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），他們居然是認真的。從這裏我們可以看出以下幾點：（1）NeoCon搞顔色革命，有著國際性、全方位的高度協作；（2）國際法體系是他們當前試圖繼續扭曲以完全占用的目標之一；（3）他們之中至少負責搞文宣的那部分，真正相信烏軍即將勝利，俄國即將崩潰，體現出絕對的邪惡與愚蠢的組合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註九，2022/12/18】車臣領導人Kadyrov剛剛在他的Telegram賬戶上以中文發稿（參見&lt;a href="https://t.me/RKadyrov_95/3203" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;https://t.me/RKadyrov_95/3203&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），呼籲全球穆斯林認清英美為真正敵人，統一戰綫共同抗戰。可嘆的是，居然還有許多華人自願做人類史上最邪惡民族的畜牲走狗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十，2022/12/21】俄國國防部剛剛提出進一步擴軍計劃（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/internation/2022_12_21_672318.shtml" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《俄罗斯防长绍伊古提议扩军》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），想要將總兵力提升到150萬人。在年初時，俄軍規模是101萬；八月通過擴軍法案，準備在未來幾年增長14萬，所以此次的建議是要再增加35萬人。兩次增加的共49萬人，都將是合同兵；原本的20萬（只佔全部兵員的1/5!這是過去這年打得捉襟見肘的基本原因），會因而提升到大約70萬人，而且重點放在空軍、陸軍航空兵、炮兵以及兩栖和空降部隊，足夠同時到境外打兩場烏克蘭（亦即中型）戰爭，或者直接面對北約的一場大型戰爭。俄軍可能是看出北約是紙老虎，所以不必繼續計劃在自己國内打縱深消耗戰，預設戰場轉爲Belarus、Finland和Baltic nations。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，義務兵役的年齡會從18嵗調高到21嵗，如此新兵較為成熟穩健，事先具備專業志向和技能，方便軍方挑選適合簽合同的人選。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十一，2022/12/28】昂撒宣傳體系在這次俄烏戰爭中，做爲單向的NeoCon傳聲筒，其論述基本可以預先假定是謊言；即便是所謂的“智庫”（例如Institute for the Study of War，ISW，就是由惡名昭彰的NeoCon專爲戰爭宣傳而設立的）或專家，大多也是製造假新聞的專業戶。不過如果用心深挖，依舊可以找到極少數的專業性文章，包括這一篇（參見&lt;a href="https://static.rusi.org/359-SR-Ukraine-Preliminary-Lessons-Feb-July-2022-web-final.pdf" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Preliminary Lessons in Conventional Warfighting from Russia’s Invasion of Ukraine: February–July 2022》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）來自英國皇家聯合軍種研究院（Royal United Services Institute，RUSI，1831年由滑鐵盧戰役的功臣Wellington公爵設立）的軍事分析報告，雖然仍然受昂撒偏見影響，卻也有不少確實數據細節值得軍迷參考，例如在第二階段雙方都大批量將無人機用於炮兵觀察校射，其中烏方的小型旋翼機平均存活3架次，而固定翼機型則能存活6架次，但整體只有1/3的任務成功，其它除被擊毀之外，是受電子干擾無功而返。從這裏可以看出，中國軍事論壇上將俄軍描述成挨打弱鷄的“共識”，其實是因爲不懂實戰、不掌握真相而做的胡亂猜測。戰爭不是鬥獸棋，沒有任何武器是100%有效的；俄軍對抗北約全力支持下的烏克蘭，當然無法拉出代差，還有著兵力上的劣勢，根本不可能迅速地全面壓倒對方，只能將素質、技術上的部分優勢逐步纍積起來，審慎地轉化為懸殊的殺傷比例，已經是人力可及的極限。大陸許多軍事評論者誇誇而談，事先自我臉上貼金，不但必須事後撒謊狡辯，即使碰巧談到俄方真正的失誤，也類似拿著電腦分析來指責Magnus Carlsen下臭棋，全然忽略後者是世界冠軍這個事實。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十二，2022/12/28】剛剛才注意到三周前波蘭國防部宣佈將在明年初動員徵召20萬公民進行預備役訓練（參見&lt;a href="https://trojka.polskieradio.pl/artykul/3084221,Poland-to-train-200000-reservists-in-2023-officials" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Poland to train 200,000 reservists in 2023: officials》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），這是在將正規部隊從15萬人加倍成爲30萬人之外的額外作爲；很巧的是，這個總額35萬人的擴軍和【後註十】所討論的俄國擴軍計劃規模完全一致，而且發生在後者之前兩周。這裏還有一個有趣的細節，在於其中包含3000名非戰鬥性職務，亦即醫生、護士、駕駛等等，頗類似於新占領地區的軍政府所需。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十三，2023/01/19】本周稍早，俄國進行了新一輪的導彈襲擊（題外話：自十月動員、進入戰事第3或者2A階段後，俄方基本每隔7-10天發動一輪導彈襲擊，早期專注在打擊電力傳輸，後來烏軍投入資源試圖攔截之後，轉為優先消滅防空系統，最近烏方放棄保護次要目標，俄軍又改爲兩者兼顧，展現出靈活的策略調整），其中一枚不幸落在Dnipro市的一棟公寓上，造成罕見的大批平民死傷。烏克蘭政府當然趁機大做文章；然而總統特別助理、實質上的宣傳部長Oleksiy Arestovich居然一反常態，高調出面宣稱該事件源自受烏軍攔截後的導彈殘骸，並非俄國有意襲擊住宅區。他當然立刻被開除，隨即被列入納粹民兵的“烏克蘭之敵”名單上。因爲此事實在太詭異反常，邏輯上不能排除Arestovich看出烏方即將崩盤，所以想學習Draghi提早跑路的可能性。如果後續他成功離開烏克蘭，那麽這個解釋的可信度會大幅提升；反之，如果他被“鋤奸”，那麽一時大意（吸毒太多？）犯錯才是合理的評估。當然還有第三個可能，亦即他受夠了天天撒謊的任務，已經失去理性應對態勢的能力，在死亡威脅下依舊瘋狂地說實話。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十四，2023/01/19】昨天烏克蘭内政部長、第一副部長和分管公安的副部長共乘一架直升機在基輔墜毀身亡。這裏已知的事實是這三人正是主管納粹民兵和警察體系的最高層，所以冒險共乘直升機明顯有違一般法規。其次，有目擊者證實該機在空中就已起火，所以可以排除駕駛員失誤或機械故障，基本不是炸彈就是導彈所擊落。至於動機，有謠言說這三人搜集倒賣軍品的黑料，勒索Zelensky、SBU（情報局兼秘密警察）和軍方合作的貪腐集團，所以被滅口（參見&lt;a href="https://sonar21.com/are-the-ukrainian-political-elite-starting-to-eat-each-other/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《ARE THE UKRAINIAN POLITICAL ELITE STARTING TO EAT EACH OTHER?》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），不過沒有提供實證，只能説是一個有若干合理性的推測，請勿輕信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十五，2023/01/20】Wagner集團剛剛改行拍電影，以實彈射擊（指火炮）拍攝出品了一部“Лучшие в АДУ”“Best in hell”，把去年夏天Popasna戰役的實戰經驗重現在銀幕上，據稱是描述現代巷戰遠遠最精確的影片（依舊不是100%精確，例如人物太冷靜、場景太乾净等等，但戰術很專業），值得軍迷去體驗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十六，2023/01/21】今天Medvedev在針對Borrell的囘懟中，正式用“新衛國戰爭”“New Patriotic War”來描述當前以烏克蘭為前綫與北約的對抗（參見&lt;a href="https://news.yahoo.com/medvedev-calls-war-ukraine-patriotic-140625723.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Medvedev calls war with Ukraine &amp;quot;new Patriotic War&amp;quot;》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），大家可以拿來與三個月前我在《龍行天下》節目中所説的“第三次衛國戰爭”做對照。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html</guid><pubDate>Sat, 08 Oct 2022 23:46:00 GMT</pubDate></item><item><title>【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
美國在冷戰結束後一超獨霸，政治、經濟、社會和文化的腐朽因而驟然加速。經過幾次政黨輪替，不但資本財團徹底擺脫Roosevelt所留下的節制，連資深政客和常任官僚也都開始習慣於各式各樣的巨額外快；這個由多方既得利益者所構成的鬆散聯盟，就是一般所謂的Deep State，而其中在臺面上負責表演黨爭、忽悠選民的政客，則叫做建制派。
然而正因爲這許多利益集團無分國境内外的肆意掠奪，美國中產階級的實質收入也在那30年裏停滯不前，必須依靠借貸來維持消費。藍領的下中產階級在全球化過程中尤其吃虧，生活水平出現明顯的下降。這股怒氣在2008年金融危機後凝聚爆發，推動了新的草根運動，分別呈現為左翼的Occupy Wall Street和右翼的Tea Party。前者很快被民主黨建制派藉著白左社會議題轉移注意力而輕鬆化解，然而共和黨建制派利用反白左立場來依樣畫葫蘆，成效卻頗爲有限，這是因爲白左已經成爲上層階級的政治正確，共和黨精英難以誠心批判，民衆感受到他們的心口不一，於是有了RINO（Republican In Name Only）的標簽。
到了2016年，雖然經濟指數有所恢復，但財富集中現象卻越演越烈，美國藍領階級對政經精英的敵意也進一步表面化，如同一桶乾燥的火藥，只等著一個無視政治正確、  願意公開批判建制派的政治素人來充當導火綫，Trump因而得以異軍突起，在選舉過程中過關斬將，先在初選階段收編了Tea Party，改名為MAGA運動，然後在大選中吸引民主黨籍的藍領選民跨黨支持，大爆冷門擊敗了建制派大佬Hillary Clinton。
然而Hillary素以心狠手辣、睚眥必報馳名美國政壇；在競選期間就雇用英國Deep State體系中專職製造假醜聞的MI6團隊，憑空發明了“通俄門”（“RussiaGate”），然後交由FBI和主流媒體加油炒作。她的意外敗選，代表的不只是政黨輪替，也是現代美國Deep State聯盟誕生以來，首次喪失對政權的絕對控制，所以一方面為了復仇，一方面方便後續政治鬥爭，另一方面也爲了製造籌碼來牽制新上臺的民粹總統，她和整個Deep State自然想到可以利用既有話題、順水推舟，高調啓動特別調查案。請特別注意，原本的通俄指控雖然是無中生有，但除了欺騙國民之外，也的確可以藉此在程序上找茬，將多名Trump助理和親信用隱瞞事實、妨礙公務或手續不全之類的法規定罪。
其後四年，Trump對Deep State如同芒刺在背，將後者所偏愛的顔色革命束之高閣，擋了權貴政要的最大財路；這是因爲美國資本原本就凌駕在政府之上，政客打工多年也只能通過游説業賺點辛苦錢，在面對外國資本時卻可以頤指氣使、予取予求，若是劫掠全面崩潰的國家則所得更爲豐厚。所幸Trump沒有政治班底，主要内閣閣員仍舊必須從共和黨建制派中挑選，因此一些次要的財源，例如司法部對中興、華爲等外國企業的敲詐勒索，還是得以如常進行。Trump沒有對Deep State做出針對性的改革，可能是後者容許他完成任期、全身而退的原因之一。
然而容許他活著走出白宮和容許他再次掌權，是完全不同的兩回事。所以在Trump卸任之後，就立刻有多名民主黨籍（雖然實質上不是黨爭，而是Deep State爲了獨占權力所做的鬥爭，但政黨政治的表象還是必須維持的）的州檢察官和聯邦檢查官開始準備對他提起公訴。有些專注在逃稅之類的金融罪名，它們雖然容易落實，卻對民粹政客的民意支持沒什麽影響，也難以重判。而“January 6th”案（亦即鼓動抗議民衆衝擊國會案）即使已被定性為反叛暴動（Insurrection），民意反應卻出乎意料地低迷；建制派政客和主流媒體越是慷慨激昂地謾駡，中間選民反感越深，更不用提MAGA粉絲的群情激憤。這裏有部分效應來自通俄門事跡敗露，當初如何被炮製的過程公諸於世，雖然Deep State成功地安排讓當年負責穿針引綫的Hillary競選律師以不起訴方式脫罪，但並不足以平息民憤，反而將美國司法體系的雙標和工具性暴露無遺。
與此同時，競選律師和FBI主管合謀假造證據、攥撮構陷、影響大選，作爲平民的前者要脫罪遠比作爲公務員的後者簡單得多。更糟糕的是，如果有確鑿的證據而必須起訴，將會引發和水門案同級的重大醜聞，FBI可能因而解散，而且Deep State更會進一步失去民衆的信任。事實上根據2022年7月的Gallup年度報告，美國人民對國會的信任率已降到7%、對報紙16%、電視新聞11%、政法系統14%；這些都是Deep State竊國自肥、權力運作的主要通道，也因此才引發民衆的普遍反感。
那麽這次FBI打破美國200多年憲政傳統，用莫須有的罪名對卸任總統抄家，其用意是要複製通俄門操弄選舉的意圖呢，還是爲了抹除通俄門遺留下來的把柄？從各樣蛛絲馬跡來看，前者在邏輯上是説不通的，那麽即便後者並沒有明確的事實證據，卻也是唯一合理的解釋。
首先，6年前的通俄門就已經沒有成功影響大選結果，在美國選民普遍對體制内機構（Establishment Institutions）遠遠更爲懷疑的今日，連衝擊國會都無法引起公憤，公文處理程序這樣的小事很明顯無法服衆。其次，美國法律明文規定，文件機密與否，其決定權完全歸屬於總統一人，無需任何其他手續和條件；所以要以泄露機密來追訴卸任官員，對Hillary這樣的前内閣成員可以成立（然而FBI對她的伺服器案高擡貴手），應用在前總統身上卻是牛頭不對馬嘴。三，FBI明知前總統從法律定義上就不可能泄露機密，卻反復利用狡辯話語術來試圖誤導大衆，例如宣稱查扣了許多印有“絕對機密”的文件，卻不解釋那些標簽在總統面前毫無效力；又如美國憲法第五修正案原本就不容許司法部對Trump本人發搜索傳票，只好改爲對法人組織Trump Organization來發，勉强找到藉口去抄家，事後居然敢對媒體宣稱Trump抗拒傳票！
總結來看，在民衆已經厭倦於當局政治騙術的當代美國社會，要凴製造醜聞來影響大選絕非易事，反而更可能弄巧成拙。而這次FBI的行動，正是笨拙的典範：不但事前的藉口薄弱，而且事後的公關誤導也十分幼稚，有如一個業餘魔術師，障眼法極爲明顯。司法部或許是選舉的外行，但Deep State多的是競選專業戶，像這樣幫倒忙的運作，絕對會被簡單勸阻。所以邏輯上可以推定，這個抄家不是為了年底的中期選舉。然而泄露機密的罪名對前總統不可能成立，利用程序規則來找茬則不方便針對正主，所以也不像是爲了兩年後的總統大選預做準備。那麽我們不得不認真考慮FBI是怕Trump手裏有重要把柄的可能，例如證明FBI深度參與編造通俄門的文件；不過如此一來，海湖莊園抄家的事，就帶上濃重的八卦色彩，對中國所在乎的經貿、外交、戰略等嚴肅話題來説，並沒有直接的相干。
中方真正須要關心的，是兩個月後的中期選舉，以及兩年後的總統大選。由於Biden政權的無能、貪腐、和對MAGA群衆的敵視侮辱，原本共和黨在11月奪回國會兩院是公認為板上釘釘的事，然而在過去兩個月卻似乎出現了轉機，民主黨一連在幾個特別選舉中獲勝，主流媒體也開始宣傳民調反轉。這個現象的背後有幾個實際發生的利好因素，包括國際油價稍有降低、美元升值到20年來的最高位、失業率降到50年來最低、Inflation Reduction Act意外通過參議院、那和減免學生貸款一樣是傳統但有效的花錢買票伎倆、以及建制派的參議院少數黨領袖McConnell爲了遏制Trump而壯士斷腕，主動停供對MAGA派參議員候選人（這些人剛好對應著戰場州，所以對參議院選情有相當影響）的資助等等。不過美國政治經濟態勢絕對算不上健康，相對客觀的網絡期貨市場仍然認爲共和黨有9成以上的把握會拿下衆議院、7成以上會奪回參議院；而當前Biden在民主黨掌握國會兩院的前提下，就已經嚴重跛脚，即使只失去一院，也足以終止所有主要立法工作。不過我認爲，這場中期選舉的最大意義，在於賦予共和黨國會調查權，能繞開司法部獨立追查Hunter Biden案；這裏貪腐證據極爲明確，所以2024年Biden再次領銜競選總統的機率實在不大，甚至Nixon式的提早辭職都有些許可能。
Trump雖然沒有直接參與中期選舉，但很積極地自我推銷，而且見縫插針，只要是民怨沸騰的選區，就高調支持非建制派候選人，結果在黨内初選得到了大約9成的支持勝率，可以説造勢相當成功。除非Deep State在未來兩年能拿出決絕手段剝奪他參選的意願或能力，那麽他必然會是下任總統的熱門人選。前面提到對Biden政權的利好因素，都是暫時性的，尤其通脹不可能被控制住，因而民主黨在2024年大選基本毫無勝算；建制派要在共和黨黨内初選中阻斷Trump重返白宮之路，負責屠龍的冠軍人選應該已經被挑選出來，似乎是佛州州長Ron DeSantis；若真是如此，主流媒體將會在中期選舉後，爲他啓動長期持續的吹捧作業。2016年Trump勝選，其實是出人意料的奇襲；下一次挑戰，面對有備而來的建制派，道路會艱難曲折許多。
&lt;p&gt;【後註一，2022/12/06】正文的第四段落談到整個通俄門都是無中生有。當然在炒作過程中，有Obama政權的全力配合，例如驅逐大批俄國外交官等等；但民主黨主控的衆議院還特別成立調查組，在調查過程中，各番打臉的證據難免湧現，尤其是負責檢驗號稱被駭的伺服器的網絡安全公司，在宣誓證詞中確認毫無一絲駭客行動的跡象，絕對必須被封鎖。這個工作最後是由民主黨衆議員和主流媒體合作完成（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=qXw6kYLYRrs" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《US Intelligence community &amp;amp; conflict with Russia》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；大家可以拿來和本周Musk所透露的“Twitter門”做參照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面我引用的視頻長達兩個多鐘頭，不一定每個人都能耐心看完，所以這裏我再指明其中另一個值得特別注意的論點，亦即美國決策階層的内部討論在1980年代仍舊尊重事實與邏輯，誠實還是主流。我反復强調，過去40年美國衰落的最基本要素，在於誠信的腐蝕；那些認爲中國科技管理單位放任假大空充斥並無大害的人，應該好好參考美國的前例：那般强盛的政治和經濟基礎尚且承受不住詐騙文化的損害，直接面對自然現象的科研界怎麽可能免疫？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二，2022/12/20】Twitter被Musk接管之後，有共和黨民粹派的人開始挖掘其記錄，很快地證明Twitter在過去幾年基本是FBI的外圍宣傳組織，然而主流媒體完全視而不見、不予報導，只有在自媒體才能找到真相。這裏是最新的爆料（參見&lt;a href="https://sonar21.com/why-was-fbi-counter-intelligence-involved-with-the-seth-rich-case/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《WHY WAS FBI COUNTER INTELLIGENCE INVOLVED WITH THE SETH RICH CASE?》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），指出【後註一】所討論的2016年通俄門之中，所謂Hillary和DNC的伺服器被駭的初始證據，原本就是FBI無中生有用來栽贓的，因而後續的專業檢驗才會查無實據。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三，2022/12/25】根據最新的Twitter爆料（參見&lt;a href="https://nypost.com/2022/12/24/latest-batch-of-twitter-files-shows-cia-fbi-involved-in-content-moderation/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Latest Twitter Files shows CIA, FBI have spent years meddling in content moderation》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），FBI只是聯邦機關掌控國内輿論的接觸面，轉發其他部門的要求是日常。這些部門並不對Twitter署名，而是統稱為“OGA”，“Other Government Agencies”。換句話説，除了各MSM（MainStream Media）編輯部的常規撒謊之外，如果MI6要散佈新的特定假新聞，英屬媒體可以簡單先發，而美國傳媒的配合，“正規”管道必須先轉CIA、再轉FBI；這難免會導致一些協調不完美的案例，可供外界觀察者推測虛僞報導的原始來源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註四，2023/01/13】本周Biden也被爆料在住所和私人辦公室存有機密文稿，而且有越捲越大的趨勢。因爲主流媒體廣汎報導，請有興趣的讀者自行搜索資料，我在此只提幾個重點觀察：1）這些機密文件來自他的副總統任期，所以遠比Trump案更嚴重，因爲只有總統有權解密；2）到目前爲止的消息指向原始吹哨者是Biden自己的私人律師團隊；3）他們吹哨的對象是National Archives and Records Administration（NARA，國家檔案和記錄管理局），而不是FBI。綜合（2）和（3）來看，此事值得玩味：首先，因爲律師有Attorney–client privilege（律師-委託人特權），對沒有記錄的零散文件有簡單銷毀的選項（理論上是非法，實際上是政商界的日常，尤其這些文件並不是犯罪的證據之一，而是犯罪本身的全部），就算要吹哨，也可以拖上好一段時間，但當前的説法是很快上報，只拖過中期選舉。其次，民主黨若要遮掩醜聞，FBI是經過千錘百煉的可靠工具人，NARA卻剛好相反，是純粹非政治性的專業部門，一旦介入，基本不可能不被公開鬧大。雖然已有的資訊還不足以100%確信，所以我並不想做結論，但如果這些消息細節在日後被證實，那麽有兩個主要的（Not mutually exclusive）邏輯引申：1）民主黨内部逼宮以迫使Biden不尋求連任（時間點符合這個假設，因爲Biden必須在今年年中決定是否競選連任）；2）FBI已經在Trump案爲了單位山頭的私利而過度活躍，若是再經辦新案子則必然呈現偏心反差，所以不得不另找管道以避免尷尬。考慮既有證據的强度，博客暫時只能接受後者為Occams Razor下的Default選項。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註五，2023/01/21】Dreizin（參見&lt;a href="https://thedreizinreport.com/2023/01/21/dreizin-takes-on-the-church-of-homo/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Dreizin Takes On The Church Of Homo》“America Is One Big Cult”&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）最新爆料，三個月前才剛“發現”Biden私藏機密文件的律師和助理團隊中，已經有人因“抑鬱症”而自殺了。我並不預期主流媒體對此做任何報導，所以細節難以驗證。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註六，2023/01/25】2016年引發RussiaGate的FBI官員Charles McGonigal（當時他是FBI紐約反情報部部長，2018年退休）剛剛被逮捕起訴（參見&lt;a href="https://nypost.com/2023/01/23/ex-fbi-official-busted-by-feds-for-helping-russian-oligarch-evade-sanctions/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Ex-FBI official Charles McGonigal accused of helping Russian oligarch》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），罪名是接受俄國大亨Oleg Deripaska的賄賂，幫助後者打壓其他敵對大亨。Hillary團隊僞造Steele dossier所雇用的英國團隊Orbis Business Intelligence，也曾收過Deripaska的錢，但沒有證據證明他與民主黨有直接的合作關係。這裏揭露的，並不是俄國人直接發動或參與RussiaGate，而是同一批昂撒假新聞製造商和腐敗官員來者不拒、有奶便是娘的生意哲學。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html</guid><pubDate>Fri, 16 Sep 2022 02:55:00 GMT</pubDate></item><item><title>【政治】社會主義國家應該如何管理資本</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;資本在社會主義下的定位&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自由市場和民選體制，並不是資本主義的核心價值；資本利益的最大化才是其體制設計和演化的先決條件。因此，資本必須凌駕於政治權力之上。然而資本來自不同行業和集團，那麽資本主義政府的主要任務自然成爲充當他們談判、分贓、妥協的平臺，因此才采納民選制度、因此才要求絕對自由市場、因此才强調三權分立、因此才美化權力制衡、因此才吹捧多元社會、因此才標榜自由媒體、因此才設計政黨輪替、並將游説業制度化以便依賴半公開競標來壓低資本收買政客的價格費用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相對的，社會主義的基本原則在於追求社會整體利益的最大化，這和資本的利益有著根本性、絕對性的衝突，所以必然導致後者的抵制和反撲。而唯一足夠壓倒資本、保護全民公益的力量，顯然只有國家機器；那麽很自然的，政治權力必須凌駕於資本之上，這正是中共素來堅持黨的領導的基本原因。然而資本主義國家所采納的體制選擇和管理方法，並非全無是處，尤其市場經濟在短周期的消費性行業具有先天的高效優越性；社會主義國家要發展經濟、改善民生、充實國力，也就必須運用部分市場經濟原理。但我們不能忘卻初心，所以切忌人云亦云、盲目模仿，必須從第一原則（First Principle）出發，客觀、理性、獨立地評估每個政策細節和專業特性，選擇整體收益的最大化。與此同時，還必須仔細檢驗這些收益的分配問題，運用公權力來避免贏家全拿、或甚至以鄰爲壑的現象，並且盡可能進一步主動平衡社會各階級的受益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;對資本腐蝕政治權力的預防&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因爲政府是對抗自私豪强、保護社會公益的鬥爭中，唯一足夠强力的防綫，負責執行的衆多官僚自然而然地成爲既得利益集團欺騙、滲透、收買和阻撓的重點對象。這早在農業文明初起，就已是政治管理的最大難題；尤其中國是全球第一個建立中央集權官僚體系的國家，有著兩千多年的激烈鬥爭經驗，近年來又特別注重紀律和監察，將這些工作制度化、常態化了，因而無需筆者多所置喙。這裏只簡短討論利用科技來提高内部監管效率的新方向，亦即所謂的e-government電子政務。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然表面上，電子政務是將民間網絡技術應用到政府公務的自然優化過程，有著全方位、多角度的效率改進，但從國家治理的大局來看，其中最重要的顛覆性新功能，並不是簡化文書處理，也不是最近一些地方政府所嘗試的用來監管群衆、維持秩序，而是反過來讓國家和民衆能全面監督中低層官僚。在世界各國的諸般嘗試之中，只有俄國深刻瞭解這一點，將查稅、審計這些特別容易得罪資本、引發賄賂貪腐的任務，改爲通過網絡以自動、集中、遠程、匿名的方式來進行，並將過程錄下存證。Mishustin就憑著在國稅局長任内的這個政績，而被一步提拔成爲總理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中國既有的反腐機制，最大的缺陷就在於彌補有餘、預防不足；而充分利用電子政務和網絡科技來大幅提高貪腐的門檻，是從“不敢腐“邁向”不能腐“的不二法門。這裏的宏觀重點方針，在於利用電子政務，將容易引發貪腐的職權從基層政府手中收回，如同零售門市店被網購統一供貨取代一樣，依照集中管理的原則，在不大幅增加高層組織規模的前提下，盡可能壓縮基層的自由心證空間；這要求從頭檢討各級政府機關應有的規模和任務，而在設計和實驗的過程中，必須尤其强調紀委和監委的積極參與和優先決定權。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;市場經濟和資本運作的應有局限&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面提到資本在社會主義體制中的價值，來自市場經濟的效率，因而市場經濟的已知局限，也就對應著資本運作可以被容許的極限邊界。以下我們對自由市場和資本運作的應有局限，依性質做分析討論；請注意，若干行業可能重複出現，這是因爲它們兼有多重不適合自由市場的特性，那麽也就格外不應該開放給以利潤為導向的私有資本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;一．涉及保障全民福利和國家利益的行業&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近年一個很有名的學術研究成果，是Thomas Piketty在《21世紀資本論》一書中詳細論證的，市場經濟自然引發資本集中效應：亦即除非國家處於明顯而嚴厲的緊急時期，否則大資本的投資報酬率必然高於整體經濟成長率，因而導致資本財團在全球財富所佔的比重不斷升高；而回顧過去一百多年的現代歷史，只有兩次世界大戰和冷戰前期的嚴峻敵對態勢才足以迫使歐美先進工業國家出手，減低社會財富的集中程度。這是中國政府思考資本管理這個議題時，必須牢記的歷史事實。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美國經濟學界自Milton Friedman以來，一直鼓吹有效市場假説（Efficient Market Hypothesis；雖然他自己不用這個名字，而後世則原本把它稱爲新自由主義，Neoliberalism，但NeoLib後來擴張成爲政治、外交、戰略層面的廣義信仰，因此本文所討論的狹義假説不適合采用此名稱），宣稱絕對自由的競爭是最公平、最高效的經濟體制。這很明顯是受財閥資助、控制和指示而有意編造散佈的謊言：不但他們如何被收買的過程證據確鑿，而且很簡單就可以看出，市場經濟下的所謂自由競爭，既有的財富資源當然是勝負的決定性因素之一，財團先天占盡便宜，毫無公平性可言。一旦勝出，追求利潤固然可以靠高效運作，但形成壟斷以盡情剝削用戶的獲利遠遠更高，所以絕對不能反射性地把市場經濟和私有資本當成萬靈藥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏的頭號負面案例，正是被前述的腐敗經濟學界所徹底忽悠的美國：居然連軍隊、警察和監獄等等國家政治權力的直接體現都做了私有化嘗試，然後自然遭遇了可以簡單預見的諸般嚴重弊端。但從與本文主題相關的經濟治理議題來看，更多的問題出在一般中國人認爲應該是優先保障全民基本福利的行業，例如大型土木基建，向來是美國國會議員圖利本地土豪的主要利益輸送通道，其結果是天價的支出和荒謬的時長；例如紐約市Hudson河底的百年鐵路隧道North River Tunnels年久失修，在2011年又被颶風水災淹沒，雖然嚴重影響了美東鐵路主幹綫和紐約市向西面郊區通勤的交通，聯邦和兩個州政府依舊扯皮到2020年才正式撥款啓動重修計劃，叫做“Gateway Program”，總價123億美元，預計2030年完成第一階段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果以上的預估數字，因爲計劃還在紙上籌劃階段，要到明年才動工，所以尚不含超支和延期而不夠驚人，我們可以看看德國的既有例子。柏林新機場（Berlin Brandenburg Airport）從2006年開工，原定以28億歐元的價格，在2011年完工使用；實際完工時間是2020年，總價103億。或者Stuttgart市的鐵路地下化工程，叫做Stuttgart 21，2010年動工，當時預算45億歐元，預定2019年完成；最新的總預算成長到91.5億，最早要到2025年底才能完工，但當然沒有人真正相信這些數字。相形之下，中國既有的基建國企，是國家高速高效發展的基石、國際競爭的利器，甚至不應該對有敵對心態的外國（如印度）提供質優價廉的服務，然而有效市場假説的信徒依然鼓吹自毀長城，要把所有企業私有化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再舉美國的客運鐵路爲例：Amtrak正是出於美國國會對有效市場假説的迷信而被勉强私有化，可是客運交通這類基建的價值，原本就在於其對人民和社會所提供的便利，而不是利潤的產生和資本的纍積，所以政府以公費補貼不但合理、而且必然。美國國會在石油財團的游説下，全力資助機場和公路的建設，對鐵路的維護和升級卻一毛不拔，不但不願投資高鐵，甚至想方設法要置Amtrak於死地，其結果是整體經濟效率的損失和碳排放的大幅增加，最終還是由國民和世界為資本間接買單。中國在成功建設高鐵體系之後，强行將唯一獲利的路段私有化，毫無邏輯條理，顯然是對自由市場主義教條的盲目尊崇，亟需懸崖勒馬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他的基建項目，例如電力傳輸、能源管道、集中供熱、有綫電信網絡等等，不但也都以服務民衆為首要任務，而且還有天然的獨占性（Natural Monopoly），更加不適合自由市場和私有資本。此外還有廣義上的基建，包括醫療、基礎教育、環境保護等等，同樣是以服務國家和全民為終極目的，金錢上的效費比並非頭號考慮；而且這裏還有另一個額外的效應，亦即這些行業的實際收益和成本，基本不可能在市場上精確測量定價，所以强行私有化的結果，只會帶來嚴重的價值破壞（Value Destruction）。以下，我們針對這一點做進一步的詳細討論。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;二．隱性的社會收益和成本&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自由市場的最大困難之一，在於某些行業内含隱性的社會收益或成本，先天抗拒自由市場機制；這可能是因爲這些收益或成本，主要影響市場參與者（Market Participant）以外的民衆，也可能是行業的核心商品，根本無法精確地用金錢定價。此時市場的平衡價格，就不對應著整體利益的最大化；如果放任私有資本進入這些行業，他們可以利用價格的不確定性，做簡單套利（Arbitrage）而輕易獲取暴利，同時完全忽略市場之外的成本。其結果是，其他的利益相關者（Stake Holder）必須為資本所得的利潤付出數倍或數十倍的代價。因而這些私有企業的效率越高，對國家社會的損害就越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;醫療界是一個重要的例子：人命是沒有明確價格的；它對作爲第三者的商人基本沒有價值，對病人和家屬來說，卻近乎無價之寶；換句話說，需求曲綫純粹反映個人財富，完全不對應社會整體利益。所以若是强加市場機制、把醫療私有化，放任資本運營管理的醫院爲了追求更高的利潤，可以簡單地將醫藥價格不斷向上提高，直到多數人即使傾家蕩產也負擔不起爲止。然後醫療資源自然進一步集中到只爲少數富人服務的方向：例如整形外科成爲重點投資的大熱門，真正能挽救許多生命的疫苗和抗生素卻因無利可圖而被荒廢。這並非空言恫嚇，而是美國醫療界在過去40年的精確寫照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一個明顯的例子是基礎教育和高考選拔：事關每個孩子的前途、國家新世代的思想、和社會階級的流動性，若是交給市場任由商人自由買賣，前述的重要考慮自然會被完全忽略棄置，私營企業追求利潤最大化的結果，必然又將所有資源向富豪階級集中，整體花費大幅增長，選拔出來的所謂精英卻越來越多是資質魯鈍的富家子弟。除了巨富獲利之外，絕大多數人民被迫付出慘重的代價，而且更糟糕的是，國家治理水平和學術風氣也因而嚴重腐朽，進一步摧毀系統自我反思、改革、糾錯的能力。在這方面，美國又一次成爲值得我們警惕的負面先例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而正因爲歐美的基礎教育和人才選拔被市場機制和私有資本徹底腐化了，執政者對有效市場假説的迷信反而更加强化，連環境保護這樣明顯難以定價的議題也強要削足適履，硬是人爲地創造出金融衍生品市場；這裏我指的當然是碳排放交易。事實上，碳排放向來由企業自己説了算，監管工作的難處在於測量、審計、核實，而不是收錢；碳排放市場不但不解決核心問題，而且提供公關烟幕，方便污染性企業造假作弊。歷史上劣跡斑斑：例如甲烷排放一百多年，一直到去年歐盟發射了偵察衛星，才確認美俄能源公司一直系統性地低報數倍；又如“碳補償”被Disney和JP Morgan玩成騙局，也已被證實（參見&lt;a href="https://www.bing.com/ck/a?!&amp;amp;&amp;amp;p=4e27129de8f0dcc45ca9fa3218bf41726eb12ca6e60f67d64c5c9168a209d247JmltdHM9MTY1NDkyNTY4NyZpZ3VpZD0yODRjYzdkMy1jZTg5LTQ5NmEtOTA4Ny0xYTUzM2RiYTkyZDQmaW5zaWQ9NTM1MQ&amp;amp;ptn=3&amp;amp;fclid=34ce5379-e948-11ec-93ce-387136beeb2a&amp;amp;u=a1aHR0cHM6Ly9qdW5rc2NpZW5jZS5jb20vd3AtY29udGVudC91cGxvYWRzLzIwMjEvMDQvSlBNb3JnYW4tRGlzbmV5LUJsYWNrcm9jay1CdXktTmF0dXJlLUNvbnNlcnZhbmN5cy1Vc2VsZXNzLUNhcmJvbi1PZmZzZXRzLnBkZg&amp;amp;ntb=F" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《These Trees Are Not What They Seem》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；“碳回收”則違反熱力學第二定律，是21世紀版的永動機，因而毫無經濟效益（參見&lt;a href="https://www.realclearenergy.org/articles/2022/06/27/the_silliness_of_carbon_capture_and_sequestration_838968.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《The Silliness of Carbon Capture and Sequestration》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。歐美政客只在乎作秀欺瞞選民，這是他們體制的弱點；中國有著務實的政治風氣，毫無理由盲目引進西方的糟粕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;三．長周期的戰略性產業&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自由市場的另一個原則性缺陷，在於資本追求經風險調整的收益率（Risk-Adjusted Return）必定引發的短視趨勢。一方面長期性投資代表著資金套牢，無法轉向投入新出現的高回報資產，帶來所謂的機會成本（Opportunity Cost）；另一方面這些長期大型開發計劃自然會有極高的風險，使它們更加不對資本家的胃口。然而幾乎所有國運所繫的重大產業發展項目，例如半導體、發動機和大飛機，都需要很長的無回報投資時段，往往數十倍於消費性產品的開發周期；放任資本對戰略級產業發展做技術評估和投資決策，顯然是自我毀滅國家經濟前途的捷徑， 1980年代英美的去工業化政策是前車之鑒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;長周期產業又可以分爲兩類：第一類是技術迭代升級，先天就需要極長的時間和天量的投入，例如大商用飛機的全新機型，從設計到交貨，要十年左右；先進發動機更爲耗時，從預研到實用，需要大約20年。如此長的研發周期，市場機制根本不可能包容，資本只有在企業已經預先完成寡頭獨占（Oligopoly）的前提下才可能考慮投資，然而就連波音和空客兩大巨頭都依舊高度依賴各式各樣的政府補貼，那麽在中國體制内也就毫無必要強行私有化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二類的長周期產業，是迭代升級的實際周期並不長，但是中國落後太多代，所以起始追趕過程對應著較長的時間。因爲短周期適合私有資本，這一類產業不須要國營；然而初始階段的技術落後，代表著絕對自由市場無法自然提供資本和技術纍積，所以也不能完全放任。正確的做法，是由中央統籌管理、逐步調整，通過暫時的保護性貿易壁壘和針對性的間接補貼（亦即補貼消費方，以創造需求，而不是直接付給企業），一方面屏蔽國外行業龍頭的降價打擊，另一方面維持國内企業彼此之間的競爭壓力，直到趕上世界先進水平，可以聽任市場決定輸贏爲止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面所描述的有效產業政策，中國政府並不陌生，光伏和動力電池都是極爲成功的經典案例。然而在半導體產業上，卻很奇怪地選擇放任地方政府以招商形式來建廠，補貼直接付給廠商；這是早年消費性低檔工業的速成辦法，對技術性高、追趕期長的產業完全不適用，結果自然是引來騙補的短綫操作，甚至有同一個騙徒在不同省份獲利兩次的現象，必須儘快改正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;四．對整體經濟有負面影響的獲利機制&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了前面所討論不應容許私有資本運作的三大類產業之外，即使是原則上適合藉市場機制來提升效率的行業，絕對的自由也是過猶不及，不能完全放棄監管。這是因爲自由市場先天内含損人利己的獲利手段，過度運轉對整體經濟反而有負面作用；其中最重要的，是寡頭獨占和金融操作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何行業的資本纍積到足夠程度，企業兼並就成爲進一步提升營收和利潤的最佳手段，而不斷兼並的終極目的是寡頭獨占。這一方面消弭競爭壓力，以便人爲地維持不合理的高價；另一方面提高入場門檻，容許寡頭削減投資，而無懼新競爭者的出現。前者等同變相對消費者抽稅，從而遏制整體經濟規模和成長；後者在國家的宏觀尺度上，更代表著備用產能的不足，使供給鏈失去應對緊急事件的冗餘，在全民面對困難和災害的同時，不但只能由國家買單負責收拾善後，而且還讓資本有了進一步大幅提價獲取暴利的機會。當前美國的能源市場，在國際原油價格上漲50%的背景下，汽油零售價卻上漲了75%，柴油則上漲了100%，就是個典型的例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金融業唯一的正當任務，是收集社會多餘的儲蓄，轉交給實體產業做明智的投資。在能夠達成這個任務的前提下，越簡單、原始、基本、透明，就越好。這是因爲一切金融產品都是虛擬的，可以無限複雜化，從而憑空創造絕對的信息不對稱，而不必要的信息不對稱程度越高，資金配置的效率就越低。英美經濟金融化、虛擬化，是他們國家的大不幸，中國完全沒有理由去模仿。何況在金融監管上，中方還遠不如SEC嚴格，導致各式各樣的虛僞炒作橫行，基本毫無代價和後果。這在每年GDP成長5-6%的時期，危害還不明顯，未來降到3-4%的時候，如果依舊放任資本或學術界玩弄金融，使詐騙成爲致富的最佳手段，投資實業相形見絀，人人不是想著空殼上市收割韭菜，就是要開銀行或銀子銀行，那顯然不是國家之福。尤其中國科研學術界的誠信程度還遠遠落後英美，Nigeria的現狀可供借鏡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;五．防範資本的洗腦攻勢&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美國的資本家爲了維持自身地位、保障劫貧濟富的政策不受阻撓，很早就明白必須掌握話語權，系統性地扭曲學術結論、製造錯誤認知。爲了這個目的，百多年前以玩弄骯髒商業伎倆聞名于世的巨富Rockefeller特別資助設立了芝加哥大學，尤其注重經濟系；多年後Rockefeller很得意地稱之爲他一輩子獲利率最高的投資。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而1929年的股市崩潰以及其後的經濟大蕭條，徹底摧毀了資本家在美國民衆眼中的形象，他們在學術界的代言人也因而消停了一代人的時間，直到二戰後美國經濟强力復蘇，剛好芝加哥大學獲得傳銷奇才Milton Friedman，得以重啓洗腦工作。然而他的影響力曾經受到東西兩岸名校傳統經濟學家的抵制，被暫時局限在美國中西部，因而獲得“淡水經濟學”的外號。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了1959年，美國富豪們決定另開戰綫，由Ford和Carnegie家族聯合出資，對當時沒人重視的商學院體系大幅投入資金和公關資源，使其成爲比經濟系更重要的理論來源和教育中心。因爲商學院原本就是為在職進修而設立的職業教育機構，沒有任何歷史傳承下來的學術尊嚴傳統，所以可以更加一面倒地吹捧貪婪自私的社會達爾文主義。這完全符合Reagan的治理哲學，於是在1980年代，商學院和將其教材理念付諸實踐的Jack Welch都成爲最熱門、最尊貴的公衆膜拜對象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文的主旨在於討論社會主義國家應該如何管理資本，因而不得不特別强調預防資本買通學術界以扭曲管理原則的重要性。中國早有獨立於美式的經濟學理論，是改開以來守護國家不落入錯誤政策陷阱的思想盾牌；然而近年來各大學積極引進美國商學院的體制和教材，照單全收，是一個很大的隱憂，應做系統性的檢討重整。除此之外，國内資本家也已曾學習美方，投資高等學術機構，這是占據思想高地的企圖，有嚴禁的必要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註一，2022/07/19】關於正文所討論的第四點，亦即即使在短周期的消費性產業，也必須提防自由市場過猶不及，其背後有個一般人不瞭解的數學常識，在社會學和政治學上有廣汎的適用性，不事先警惕的話，就會引發錯誤直覺。這裏我指的是“Asymptotic Expansion”（“漸近展開”，參見&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Asymptotic_expansion" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Wikipedia》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）：與大一微積分所教的Taylor Series（泰勒級數）不同，絕大部分社會學議題的解決方案並不收斂，而是一個發散級數。換句話説，開頭幾步似乎有益，但達到某個程度之後，越是加碼、偏差反而迅速增大。產生這個效應的機制也不難理解：任何政策都會有受益不平均現象，既得利益者必然會試圖固化、推進其作用，因此過度加碼自然是爲他們順水推舟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二，2022/07/21】上周在《龍行天下》（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=RhmKxFFdiwI" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;【觀點│龍行天下】王孟源博士&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）談了美國經濟學理論之後，有在金融系教書的朋友寫電郵來抗議。我想行内的讀者可能都有類似的質疑，所以把對話（私人通信，中英夾雜，請見諒）轉錄於下，供大家參考：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;問：1、關於 Efficient Market Hypothesis (EMH) ：您在節目和最新博文中都批評經濟學家以EMH 鼓吹宣傳自由市場體制的高效和公平，但就我們所學，EMH 這一詞只是財務學中一種拿來檢驗股市效率的定義型假説。簡單來說，如果股票價格能迅速反應新訊息，調整到新價位，這樣的股市就被認為是高效率市場。EMH 的論點是，在高度競爭下，任何投資策略都不可能持續勝出，若當真如此，大家就不必投錢給基金經理人了，可說是讓華爾街十分感冒的金融市場假説。經濟學家並沒有以EMH 為真，而是做了不少實證研究，且研究結果頗為分歧，以致於提出EMH 的Eugene Fama, 和以行為財務學（behavioral finance) 反駁 EMH 的Robert Schiller 同在 2013 獲得諾貝爾經濟學獎。 既然以美國股市檢驗EMH 都未能成立，很難想像會有經濟學家將EMH這已具有特定意義的專有名詞，擴張應用到其他市場，甚至經濟體制宣傳，至少我們從未聽說。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;2、關於現代貨幣學派理論 （modern monetary theory， MMT)：您在節目中將MMT， QE 和 Milton Friedman 作連結，事實上，MMT 並未被主流經濟學家接受，它與Milton Friedman’s 貨幣學派理論 （monetarist theory ）完全不同。MMT 的支持者, 一般多為左派，其中包括 Sanders, 他們認為只要生產供應面沒有問題，政府可印鈔並大量舉債來擴大公共支出，不用擔心赤字和通膨，就像是日本長期以來的做法。 Friedman 貨幣論則認為，以增加貨幣供給來降低利率，對產出和就業的刺激效果都是短期的，所有增加的貨幣最終都會反映在變高的物價上。因此 QE 其實是偏離了 Friedman 貨幣論的主張。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;3、關於 Larry Summers: Summers 固然學術能力傑出，但長期以來在國際上推動華盛頓共識，俄國經濟私有化和亞洲金融風暴時，他是財政部高層，並且大幅放鬆金融監管，個人也因此得到華爾街極大回報，不像是您會推崇的人物，我們覺得十分困惑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答：首先，因爲我早年已經確認美式經濟學是騙人的東西，自然沒有耐心捏鼻子太久去反復鑽研所有細節。其次，我讀任何題材，向來都懶得記專有名稱；這是因爲我讀書求的是邏輯脈絡，而不是標簽，即使當年學物理也是如此。此外，要在不到一小時的時間，解釋100多年的經濟理論演化，不Play fast and loose是不可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以你的抗議，在字面上都是對的，但在實質上不影響我的邏輯敘事。例如芝加哥學派的宗旨，的確是歸納市場萬能，本質上等同金融系所談的EMH；事實上後者還標識為“假説”，Friedman可是把它當成絕對真理來傳播的。問題在於經濟系沒有賦予這個重要教義一個簡單易懂的英文名字（There is NO such thing as the “Market Omnipotence Theory”!），所以我只好去借金融系的Analogue，並不是在指控金融系也相信市場萬能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至於MMT，我知道是近年民主黨系經濟人搞出來的東西。不過我的觀點是這樣的：Milton Friedman開始的Monetarist Theory在學術上似乎很Innocent，但實際執行起來（別忘了，我在節目中特別先Qualify，我所解釋的，不是那些理論的學術版本，而是它們在行政上的實際影響），就是遇到問題就印錢。MMT只不過是自然的下一步，鼓吹印錢可以是無限的。很反諷的，這其實反映了Sanders他們的無奈：過去幾十年的印錢，都立刻進了財團的口袋；既然小老百姓排在最後，那麽只好鼓吹無限才輪得到他們，事實上Biden也的確因此而做了較合理的分配。這一點，我在節目中也提到了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;還有Summers，他當然是Neoliberalism的健將，但這一輪通脹連Stiglitz都爲了民主黨的政治正確而事先多番Minimize the threat，Summers是成名經濟人中唯一一個堅持高調警告的。我已經考慮了他90年代的犯行，所以才只稱他為半個説實話的經濟學人。畢竟Sachs也曾全力鼓吹休克療法，不是嗎？這裏的問題在於整個美式經濟學的基礎就是歪的，不可能有完人；只要他們用心不太自私，偶爾有瞭解真相的智慧和說實話的勇氣，就已經遠勝芝加哥學派的全部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三，2022/07/24】正文舉當前美國能源市場為例，解説寡頭壟斷為資本所帶來的暴利。除了售價漲幅遠超原料之外，上月公佈的毛利率數字是從年初的略低於20%直升到60%，現在我們有了净利率的成長數字（參見&lt;a href="https://oilprice.com/Energy/Energy-General/Top-US-Refiners-Set-For-652-Surge-In-Profits.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Top U.S. Refiners Set For 652% Surge In Profits》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），在短短幾個月躍升為7.5倍，可供讀者參考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註四，2022/07/25】最新的統計數字指出美國是今年上半年全球最大的LNG出口國（參見&lt;a href="https://oilprice.com/Energy/Natural-Gas/The-US-Becomes-Worlds-Top-LNG-Exporter.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《The U.S. Becomes World’s Top LNG Exporter》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。當然這裏的附帶結果，是美國國内的天然氣價格也成倍上漲；所以6月8日Freeport LNG Terminal爆炸，對Biden政權控制通脹的企圖，是略有小補的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註五，2022/07/31】正文中提到美國因迷信市場萬能，連軍隊也硬是私有化；這除了對外用兵交給傭兵公司之外，也反映在正規軍的生活管理細節上，幾年前海軍補給賄賂案醜聞（參見&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fat_Leonard_scandal" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Fat Leonard Scandal》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）是一個例子，今天又看到另一個案例（參見&lt;a href="https://www.npr.org/2022/07/31/1110882487/dod-slot-machines-overseas-bases" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《U.S. military-run slot machines earn $100 million a year from service members overseas》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），多個媒體報導，美軍在海外基地普遍設置賭場，供無聊的士兵玩樂，每年從這些原本薪水就很有限的底層官兵手中榨取金錢，進賬超過一億美元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註六，2022/08/02】這兩天因故拿美國經濟和金融的一些歷史記錄來玩耍，偶然注意到一個以往沒聽見其他人討論過的小現象，在這裏和大家分享，參見下圖。這裏所用的數據是1947至2022年的真實GDP（Real GDP，亦即排除了通脹的影響），每季一個資料點（Quarterly Data at Annual Rate，含Seasonal Adjustment季節性調整，亦即排除了淡季和旺季之間的波動）；有興趣複製的讀者，請移步到&lt;a href="https://fred.stlouisfed.org/series/GDPC1" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Real Gross Domestic Product (GDPC1)》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，下載資料到電子表格，然後進行以下的三個步驟：1）取對數；2）消除斜率（De-trend；這75年的平均GDP年增率是3.07%，相當於每季增長0.75%，我們把這個平均增長率從數據中扣除）；3）適度平移放大之後，將時間序列製圖為曲綫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_26985864_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解讀這張圖的重點觀察，在於美國二戰後75年的經濟發展史，可以分爲三個明顯的段落：1947-1964是高速發展期，1965-2007期間雖有過滯脹，整體依舊算是穩定成長，2008至今則增長乏力。有趣的是，1964年是美國投入越戰的起點（參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908618.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《美國小官僚的大錯誤》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），而2007年則發生了subprime Crisis次貸危機。美國的沒落咎由自取，在衰頹的過程中還忙著殺人越貨、到處放火，真是邪惡至極。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註六，2022/09/10】博客曾在2019年反復發文以將波音衰敗的起源和過程介紹給華語世界（參見&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131174635.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《波音衰敗之源》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;一文總結更早的其他4篇文章），其主旨正是本篇博文中所討論的，美國商學院體系在上世紀後半被資本收買，因而有意扭曲教程，全力鼓吹短綫營運和金融炒作，由Jack Welch在GE身體力行、發揚光大，然後傳染到美國實體工業的另外兩個巨頭：波音和Intel。現在波音已經走上不歸路，危機後的新任CEO居然依舊是GE的Alumnus（校友？），新總部搬離芝加哥卻不是回歸西雅圖，而是轉往Virginia以便就近游説國會，顯然是準備進一步放棄民航業務，以專注在高利潤的軍工生意上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天看到PC行業的爆料天王MLID透露（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=cZr_LWAlDkg" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Intel’s Xe Odyssey is Over: Discrete ARC is Effectively Cancelled》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），Intel因財務緊張而不得不放棄（Give Up，這裏他指的是Intel將只象徵性地生產銷售極少量產品）剛剛重啓的新一代GPU產品Archmage，綜合上個月因同樣考慮而終止的Optane永存技術，難免讓人唏噓。其實Intel步上波音後塵，要晚了十多年（正如波音自我毀滅的起點，也比GE晚了十多年），到2005年換上第五任總裁Paul Otellini才是金融財務出身；但他在任八年，對公司的路綫、人事和文化有著深遠的腐蝕效應，而且挑選來接任的Brian Krzanich和波音的Muilenburg一模一樣，是工程專業做不好、半路出家轉攻“經營學”的“科技管理人才”，再經一任又是CFO出身的Bob Swan，公司已經積重難返。等到了2021年，GE和波音的教訓在美國思想界慢慢傳開，Intel的董事會終於把幾年前被迫出走的技術派主管Pat Gelsinger求回來收拾殘局，然而16年的沉厄再遇上重新崛起的競爭對手AMD，他力挽狂瀾的前景並不樂觀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏最令人失望的，在於連Intel董事會這樣的美國商界精英都在兩年前就知道必須洗心革面，而我在第一時間就努力提醒的中國商業界和商學院卻依然無動於衷，擺明了要繼續害國自肥到底。唉，只能等中央出手整治了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註七，2022/09/23】今天看到銀保監會的公告（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/economy/2022_09_23_659250.shtml" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《银保监会：地方政府隐性债务的增量风险已基本控制 存量风险化解正有序推进》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），有點感觸，建議大家去閲讀瞭解。這些“成就”（我打引號，並不是因爲方向不對，而是任務還沒有完成），都是正確的方針，以短期的痛苦，換取長期的發展，而且執行上阻力極大，幾年下來最高層仍在堅持，這在西方體制下是無法想象的。當然決策明智，並不代表細節上不會出問題，然而事關長遠的國運，絕不能遇難而退；部分民衆的經濟利益也受損，請記得這是為國家公益的必要犧牲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註八，2022/10/19】有住日本的網友私下問我對少子高齡化的對策，以下是我的回答：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我對少子化和高齡化這些人口議題，向來不是太擔心，因爲它們剛好幫助落後國家追趕先進國家，對人類社會整體來説是一件好事。未來幾十年，中國作爲先進國家，如果能夠不斷推動理性、邏輯的改革，掃除社會中以私害公的利益集團，將生產發展效率最大化，那麽即使因爲人口結構問題讓出一些低端產業，仍舊能維持很高的生活水平。換句話説，人口結構並非日本衰落的決定性因素，過去30多年面臨美國連串打擊以及台灣、韓國、大陸的競爭而沒有做出正確政策應對，才是失敗的關鍵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註九，2022/10/29】前兩天留言欄有被反中集團洗腦的人，對新冠防治問題妄下評語，讓我非常失望；難道博客對昂撒系媒體扭曲事實的伎倆，討論得還不夠嗎？八年多來，我反復解釋並示範幾千次，做分析第一步就是要找可靠的第一手資料。在這個議題上，所謂的第一手資料是例如這個網頁&lt;a href="https://ec.europa.eu/eurostat/web/products-eurostat-news/-/ddn-20220916-1" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《（EU） Excess mortality hits +16%, highest 2022 value so far》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。爲了方便英文不好的讀者理解，我簡單解釋一下；請看下面這張圖表：
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27118052_1.png"/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這條曲綫是2020年以來，歐盟的“額外死亡”“Excess Death”佔2016-2019平均死亡人數的百分比。因爲新冠致死的受害人不一定在死前死後做過檢測，額外死亡反而是估計其人命代價的最佳指標；這一點博客在2020年疫情早期就解釋過，後來《The Economist》還因此專門反復去做統計。這裏最驚人的結論，在於歐盟的額外死亡率，自2020年3月之後，就以10-15%為中心值做上下震蕩，並沒有因爲疫苗或新變種而緩和。當然，2022年的數據可能受到經濟危機的影響，但是事關每月多死5萬人（考慮人口比例，相當於中國每月多死13萬人），在有明確定論之前，根據保守原則，謹慎斟酌對策，才是爲政的正道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十，2022/10/30】有興趣進一步瞭解額外死亡率的讀者，還可以參考另一個專業網站&lt;a href="https://ourworldindata.org/excess-mortality-covid" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Excess mortality during the Coronavirus pandemic (COVID-19)》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，然後選擇不同的國家和年齡區間。2022年額外死亡率居高不下的重災區，正是西歐國家，例如德國和英國都還在15%左右；相對的，美國在5-10%之間，俄國則基本爲零；其中美國算是典型，和全世界（中國除外）平均值最接近，比前兩年有顯著下降，這也和指出Omicron毒性有所降低的其他證據相吻合。至於年齡，在德國是60幾歲的人貢獻最多，英美則是青壯年；這可能是因爲更年長的老者在2020年和2021年首當其衝，健康狀況較差的已經被淘汰過了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏最可怕的觀察角度，在於歐美早就躺平，所以有著相當普遍的自然免疫現象；要考慮中國放棄清零的後果，我建議讀者專注到疫情前兩年管制較爲成功、在最近才失控的地區，它們不約而同地在其後經歷一個極大的死亡高峰，例如新加坡5月為34%、台灣7月為44%、南韓5月71%、香港169%（參見下圖）。因爲中國的防疫比這些地區還要嚴密，自然免疫程度更低，如果不做好準備，可以預期開放之後會面臨更劇烈的死亡潮；單月峰值50萬人以上（若類比南韓，為64萬人），第一年總額100-200多萬人（若類比台灣，前五個月為106萬人；若類比香港，則為三個月220萬人；請注意，香港可以在疫情全面蔓延之後重新清零，中國因體量差距，很可能無法做到），是合理並相對保守的估計（請一並參考博客兩年前有關東南亞人口對蝙蝠携帶冠狀病毒具有歷史抵抗力的討論）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27119260_1.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從上面的估算，可以進一步推演，討論“犧牲人命換取經濟產出”的合理性。首先，經濟學認爲國民人命的金錢價值大約為人均GDP的150%，所以上面估計的額外死亡人數相當於中國GDP的0.2%，的確低於一般估算清零政策的經濟代價。請注意，經濟學裏的人命價格是由個人自己評估的結果，並不隨年齡增長而下降，所以再加上躺平政策吹捧者所常提起的“老年人沒有生產價值”那個論述，似乎放棄清零保障經濟是明顯划算的事。然而這個估算忽略了新冠後遺症對青壯年的危害，以及額外死亡代價主要由弱勢階級承受的事實，更別提尊重生命權作爲最基本人權的中國傳統政治哲學，因而在精確的計算權衡和足夠的彌補措施出籠之前就貿然接受，有殘忍、自私（如果有好健康和好健保）或愚蠢（如果沒有）的嫌疑。以我個人爲例，因爲台灣的入境防疫要求，連父親的喪禮都無法出席；一旦入境隔離在10月13日被取消，我當天就搭頭一班合格飛機回來探親。我自己當然喜歡解禁所帶來的便利，但也明白這是由額外死亡幾萬條生命所換來的，所以絕對不會去主動做要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十一，2022/11/29】上面【後註十】的討論，用錯了一個經濟學數據，在此特別致歉並更正；不過實際上修正細節反而大幅加强核心論述，這也是上個月我掉以輕心，沒有仔細去核實的原因之一。這裏我指的是人命的經濟價值：生命的等價估算，不是GDP的150%（那是一年“quality life”的價值，也就是少一年病痛纏身、可以自由走動），而是人均GDP的150倍；那麽100-200萬人的額外死亡，相當於10-20%的全國GDP，遠遠不是划算的交易。不過實際上，病毒致死會篩選老弱病殘，所以這些估算原本就不準確，反而分散了對人命道義價值的關注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十二，2023/01/01】今天看到一則僞托Napoleon的笑話（實際上似乎是1920年代德軍總參謀長Kurt von Hammerstein-Equord的評論，參見&lt;a href="https://www.oxfordreference.com/display/10.1093/acref/9780191826719.001.0001/q-oro-ed4-00012327" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《I divide my officers into four classes》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），剛好觸及多年來在心中醖釀的一個擔憂，在此和大家分享：有人請教Napoleon用人的基本原則，後者回答說，那簡單得很，我考慮兩個維度：聰明智慧和勤懇努力，兩者兼有的可以帶兵指揮，兩者兼無的則當底層士兵。提問者追問，那如果只有其中一個優點呢？Napoleon答道，只有前者的適合出任最高級將領，但只有後者的必須趕緊槍斃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個笑話背後有很深刻的道理，亦即處理一般日常行政運作的領導幹部（或者急著出論文的年輕學者）固然必須有些基本才智，但最影響成效考績的還是其勤勞肯幹的程度（忽略運氣和吹牛拍馬、拉幫結社等中性或負面因素）；然而越往高層的大方向政策取捨，全方位、長周期的深入思考、事先預謀、精確規劃來追求節約並優化人力、物力、財力和時間（換句話説，幫助國家人民“偷懶”）就越重要，純粹憑藉用功努力的事後彌補也越不可取。問題在於官僚體系下的考選提拔必須有統一規則，既然中低層行政以勤政為首要標準，最終拔擢出來的高層並不見得會有足夠的智慧。以上的敘事正是&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Peter_principle" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Peter Principle》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;的邏輯基礎：無能將帥累死三軍，例如中國政壇多年來在被打臉無數次之後依舊有人堅持崇美，就是這個原則的彰顯結果；學術界那許多名不符實的院士，也同樣來自這個機制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十三，2023/01/10】過去兩年來，美國SEC（Securities and Exchange Commission，證券交易委員會）在前MIT教授Gary Gensler領導下，可謂脫胎換骨。他一上任就先拆了SPAC那個定時炸彈，然後對所有SEC轄下的金融產品和市場做了全面而且持續的檢討和監督；這裏我是親身體驗，因爲SEC本身的人手不夠，必須分發工作給學術界，我的小孩因而一連兩個學期替他們打工，分別研究了ESG（environmental, social, and corporate governance；這是最近拿新能源來騙錢的常用標簽）應有的標準，和某種金融衍生品的交易細節。今天又看到這則新聞（參見&lt;a href="https://finance.yahoo.com/news/mc-donalds-former-ceo-agrees-to-pay-527-m-in-sec-settlement-165036917.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《McDonald’s former CEO agrees to pay $52.7M in SEC settlement》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），Gensler連個別高管搞爛公司後，拿巨額解約金退休都不容許，這可是美國20年來首見的案例。再對比本周稍早的報導（參見&lt;a href="https://www.msn.com/en-us/news/us/ftc-proposes-ban-on-non-compete-clauses-in-employment-contracts/ar-AA161uBk" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《FTC proposes ban on non-compete clauses in employment contracts》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），另一個商業監管單位FTC（Federal Trade Commission，聯邦貿易委員會）準備禁止Non-Compete Clause（NCC，競業禁止條款），也是冒資本財團利益之大不韙、爲國爲民奮發改革的案例。SEC和FTC的主管雖然只是副部級，但作爲金融和工商專業的領導，對國運有著絕對性的影響；光是SPAC一事就可能已經為美國節省了萬億美元級別的潛在損失。相對的，中國最重要的兩類專業主管，亦即金融和科技，在2022年反而更加醉生夢死、圖利強豪，怎不讓有識之士憂心如焚？&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html</guid><pubDate>Sat, 16 Jul 2022 16:21:00 GMT</pubDate></item><item><title>【戰略】【國際】從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;烏克蘭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;烏克蘭爭議自2014年的廣場政變至今已有八年，其間俄國一方面積極强化自身經貿金融體系，以承受既有和可預見的歐美制裁措施，另一方面主動爭取歐盟決策核心，與Merkel達成默契，簽下Minsk協議，並建設北溪二號管道，賦予德國在下一輪衝突中置身事外的餘裕。很不幸的，在Merkel退休過程中，英美果然趁機挑起事端，而繼任的德國新政府毫無戰略警覺和眼光，即使在北溪剛好建成，法、意兩國領導也已經積極溝通，試圖安排歐俄和解的背景下，依舊拒絕終止冷戰結束以來北約的前侵策略，自願步入昂撒集團預設陷阱，成爲新冷戰的前綫炮灰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Putin和Scholz在2月15日會面不歡而散，幾日後冬奧順利結束，俄方隨即對烏克蘭發起全面軍事行動，代表著完全放棄七年來的多邊外交策略和辛苦而得的成果（一旦烏克蘭易幟，Minsk協議和北溪二號就純屬多餘；俄方剛剛遣散了北溪歐盟公司的所有職員，正式接受幾十億美元投資打了水漂），改以單邊手段解除來自北約的軍事壓迫，這很明顯是Scholz先背棄兩國外交默契才可能發生的結果。其後英美自然要求歐陸國家承擔起制裁俄國的兩敗俱傷損失，並且開始準備資助對俄佔烏克蘭進行游擊騷擾（例如英國外交大臣Liz Truss公開支持英國傭兵加入對俄作戰，已有丹麥跟進）。這樣不但立刻造成歐盟經濟大失血，而且在東歐留下長期戰亂的潰爛創口，手段之辣、用心之毒，令人髮指；然而德國和歐盟領導階層居然毫無所覺、全力配合：前者打破二戰後傳統，捐贈武器資助交戰方（不過我並不把德國再軍事化本身算是個威脅；這是因爲依照他們當前的行政效率，10年内都不可能有任何顯著的戰鬥力提升，届時歐洲整體的衰落早已明顯化，他們的國力絕對無法負擔高昂的軍費，所以在那之前，即使這一屆政府冥頑不靈，下一屆也必然會放棄再武裝的企圖）；後者則同意多方面封鎖、制裁俄國，其中最受矚目的，是將俄國的主要銀行踢出SWIFT網絡之外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SWIFT&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SWIFT是環球銀行金融電信協會的簡稱，1973年由一群歐洲銀行合作成立，任務是建立自動化、標準化的電子訊息網絡來取代舊有的轉賬匯兌手續。其後普及到全球，並在美國設立了一個重要的分部。2001年九一一事件之後，美國國會立法通過了愛國者法案（Patriot Act），授權並要求國安部門對全世界電信做全面監控，其中也包括了SWIFT，連歐盟内部的所有交易記錄也被强迫轉交給CIA、NSA和財政部，然後依美國國内法來做單邊懲處。一個典型的案例，是2012年丹麥人Torben Nødskouv向一家德國批發商網購古巴雪茄，通過銀行轉賬支付了13萬7千克朗（約當2萬美元），但因爲美國對古巴實施貿易制裁，這筆錢被SWIFT自動沒收。這當然違反歐盟法律，但受害者依舊申訴無門。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同樣在2012年，美國首次直接使用SWIFT作爲外交制裁手段，目標是伊朗的主要銀行。原本伊朗早已全面無法使用或擁有美元，但失去SWIFT之後，和歐盟之間的歐元貿易也因而停滯，經濟受到嚴重打擊。這裏的重要細節，在於SWIFT基本上依舊是歐系銀行的同盟，24名董事中只有兩人代表美國銀行，以及中、俄、日、澳、加、新、港、南非各一人。基於美元的長臂管轄早已是國際上的家常便飯，包含所有金融系統和通道，但受害者還可以改用歐元；通過進一步劫持SWIFT來做制裁，美國封閉了使用歐元進行國際貿易的替代管道，而且因爲歐元是歐盟的内定貨幣，這也實質管控了歐盟的對外貿易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014年的第一波東烏衝突期間，就有將俄國排斥出SWIFT的企圖，後來因爲Merkel的反對而作罷，俄方隨即建立了自己的支付通訊網絡SPFS。中國的努力更早，在伊朗受到制裁後一個月，人民銀行就開始籌劃CIPS（人民幣跨境支付系統），2015年年底正式啓用。目前每年價值140萬億美元的國際跨行支付中，SWIFT占比90%以上；CIPS的數字表面上似乎相當於5%，也有説法認爲只占0.5%，目前我尚無法確認如何可靠地解讀這些互相矛盾的統計資料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外匯儲備&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理論上，SWIFT只是一個支付管道，受到制裁的國家想要繼續使用歐元，儘可以改用其他通訊方式，除了SPFS和CIPS之外，電傳打字機、電子信函、電話、電報和甚至信件都是潛在的替代。所以實際上，被SWIFT踢出系統，完全不是媒體上所吹噓的“終極核選項”，而只是美國依靠貨幣霸權對敵人做金融打擊的許多步驟之一，其實際意義在於防堵對方改用歐元，因而必然伴隨著關閉其他後門的手段，其中最重要的，就是扣押受害者的外匯儲備。這個明顯違反國際法的强盜行爲，在伊朗、委内瑞拉、古巴、阿富汗等國被制裁的過程中，早已被使用過，這次被應用在俄國身上之所以驚人，純粹在於後者的經濟體量和國際地位，遠非那些弱小國家可比。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1990年代中期，美國金融財閥利用美元的低利率，對第三世界大幅放貸，然後在1997年收網，憑藉著協同一致的拒絕結轉（Roll over）美元貸款，以及在貨幣市場的杠桿做空，成功擊破許多亞洲國家的金融護盾，然後由IMF出面，强迫這些國家賤賣優質民族資產，例如韓國的三星就是因此而被外國財團獲得多數股份。事後新興工業國家普遍記取教訓，纍積史無前例的外匯儲備，雖然短期内避免重蹈覆轍，長期下來卻反而增強了美元的國際額分，容許美國對外輸出通脹壓力，這也是在其後25年美聯儲得以簡單印鈔來資助國内無度消費的基本原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俄國也是1997年危機的受害國之一。Putin掌權之後，努力整頓經貿，長期維持財政和貿易雙重盈餘，得以建立龐大的外匯儲備，當前總價值高達6300多億美元，僅次於中、日、瑞士，位居世界第四位；其中超過半數是歐元資產，美元計價的只略高於1/7，這顯然是已經考慮過昂撒陣營的永恆敵意和美元霸權的搜刮機制了。然而德國和歐盟出乎理性預期的自我傷害，依舊讓俄方的準備落空，一夕之間失去對大半外匯儲備的掌控。接下來俄國必須面對的，是對盧布的賣空攻擊：既然俄國中央銀行無法動用自己的外匯儲備，自然也無力在貨幣市場對抗賣壓。美國這個操作的用意，卻已經不再只是搜刮資產，而在於通過截斷外貿，引發經濟混亂，以達成政權更迭的最終目標。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;新外交態勢&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;本月這一系列事件，代表著冷戰結束後，現代世界歷史專注在和平經濟發展的全球化階段正式終結&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;，昂撒集團成功裹挾歐盟，逆轉了30多年來歐陸核心國家緩步尋求外交獨立的努力，在歐洲重新建立新一場冷戰對立。德國的新政權徹底放棄了Merkel的務實路綫，不惜充當損失最大的炮灰，尤其值得中方警惕。美國的如意算盤，毫無疑問的必然會想要利用這場衝突作爲前例，在有合適藉口時把各種協同打擊手段複製在中國身上，將新冷戰帶到全球每個角落；届時中方將不再能依靠理性的德國總理做出制約，反而面臨比美國還要更歇斯底裏地使用經貿制裁手段的歐盟。昂撒媒體已經對中方多次栽贓，香港、新疆、和未來幾年有相當可能的臺海衝突，都可以簡單引發歐美聯合經貿制裁。然而中國對外貿的依賴，遠高於俄國，受制裁的影響倍增因子也會是數倍於俄方；這才是德國政略轉向的真正威脅所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;與此同時，第三世界國家卻對昂撒集團的宣傳和作爲普遍表現出疑慮：印度和阿聯酋在安理會表決中，選擇做出和中國同樣的棄權；土耳其、以色列、南非、沙特都拒絕明確表態；就連以親美著稱的巴西現任總統也不想參與對俄制裁。此外歐盟國家並非鐵板一塊：法國的Macron顯然明白事實脈絡，曾經盡力安排歐俄和解，可惜因Scholz作梗無功而返，現在迫於昂撒輿論攻勢才假意附和；意大利的Draghi同樣參與了對俄談判，在上月試圖轉任虛位總統失敗之後，反而可能在總理任上多留幾年，成爲另一個智商正常、可以理喻的歐盟領袖；而德國新政府在關閉北溪的問題上，也曾拒絕美方要求數個月，證明其仍對本國工商精英的專業意見有若干尊重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;貪婪如美國現政權，也極可能會想要等到對俄鬥爭告一段落，再轉過頭來打擊中國。中方必須認清，俄中不但唇亡齒寒，而且如果俄國能成功存活，過程中對歐盟所作的任何反擊都將有嚇阻作用；所爭取到的時間，也是在賦予中國額外的機會來做好一切準備。因此中國的對應之策，分爲短期扶助俄國，和長期預做抵抗兩大類，以下分別討論：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;短期因應措施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昂撒宣傳鋪天蓋地，歐盟群衆民意沸騰，中國作爲臺面上的旁觀者和調停者才能對俄國做出最大幫助，所以不宜公開頂撞，招惹暴民怒氣，一切實際作爲以低調爲上，多做不説，靜等西方幼稚民衆的注意力自然過期消退。公開外交，應專注於“和談解決”、“民生優先”、“互相尊重”等等中性辭令，與法、意和第三世界區域强權合作，推動和談；如果能形成非正式聯盟，同步發話，將會有最大效果，也有利於為稍後討論的長期策略扎下基礎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中國的巨額外匯和全面工業實力，是俄方當前最需要的救生丸。因局面還在迅速演進之中，政策細節討論不可能趕上時效，這裏只提供原則性和組織上的建議。首先，人民銀行應該立刻和俄國中央銀行成立永久性（原因參見下文）、副行長級別的聯合辦公室，統一指揮貨幣市場運作。國務院則可以考慮建立臨時性的跨部門小組，處理幾個事項：第一應俄方要求來統籌提供所需物資，並視己方需要嘗試買下被歐盟拒絕的俄國產品；第二研究如何幫助中國企業替代即將撤離俄國的歐美公司；第三與俄方協同，重新安排因戰亂和制裁而被打斷或干擾的交通綫。至於加速推進天然氣管道的建設，我已在上一篇文章（參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171423818.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《2022年國際局勢的回顧與展望》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）裏特別强調過了，不再贅言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當前美國經濟已出現嚴重的通脹信號，美聯儲若不積極加息，可以確定會進一步惡化；與此同時，各級政府依舊面臨龐大的結構性赤字，美聯儲若積極加息，會使公債利息支出大幅飆升，財政收支徹底失衡，而且各類金融資產的極端泡沫一夕之間被刺破，絕非美國虛弱的實體經濟所能承受。中俄在自身情勢穩定之後，應該在合理範圍内積極采納所有可行手段，包括讓人民幣穩步升值（如果能與其他出口國協同，更爲理想，參見下文有關亞元銀行的討論），盡可能將通脹局限在歐美自身，從根源上削弱西方對外作惡的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;長期對應的原則&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中國出口型製造業的過度强大，原本讓所有其他新興工業國心有疑慮，不願走得太近；未來5-10年，中國的經濟會繼續以高於全球平均的速度成長，從而產生更大的國力不平衡，更加不容易説服這些國家參與中方主導的國際整合。然而中國準備面對昂撒聯合歐日未來必然會嘗試的全面制裁，除了健全自身之外，更重要的是預先爭取盟友，並且通過國際組織、條約和既成慣例來事先固化他們的立場。現在由於歐美的過度擴張，對第三世界產生心理震撼，後者的主要成員全都對歐美制裁俄國有兔死狐悲的反應，反而為中國創造了一個稍縱即逝的良機，可以先抓穩俄國，建立新聯盟的核心，然後再以其作爲示範，逐步吸引其他國家進入以中國為中心的衛星軌道。換句話説，中國應該徹底摒棄韜光養晦的被動心態，積極主動地建立替代性國際經貿體系，升級多邊關係，充分把握當前由俄方做出重大犧牲才爭取到的機會，主導新世界秩序的重組。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昂撒集團對不順從的國家，打擊起來無所不用其極。雖然金融經濟制裁的效率最高、代價最小，如果中國的軍事力量露出破綻，美國同樣會想方設法做針對性的攻擊，因此這方面的準備也不能輕忽，尤其戰略性軍力格外重要：畢竟必須先消除美方做核訛詐的可能，才談得上其他方面的鬥智鬥勇。在這一點上，Putin早已做出示範：他優先投資重建核武，而且嚴防死守，務求在核嚇阻上滴水不漏，非常值得中方借鏡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使只看金融經濟制裁的手段，美國也從來沒有道德和法律的下限。每次受害者根據上一輪制裁做好準備，美方總是樂意無限加碼，直到對手承受不起爲止。所以即便這一次對俄的新制裁，已經包含了扣押存放在歐美銀行的主權資產，也不代表未來美方想不出更離譜的新花樣，例如對美國國債直接賴賬作廢，或者連民有的股權和地產也一並沒收。唯一能杜絕被掐脖子的辦法，是嚴格檢視所有西方主導的國際經貿政治法律體系，設法對所有節點做出替代。在這個過程中，最要不得的心態，就是懼怕與美國脫鈎；事實上，只要是歐美主導而中方對其有依賴，那麽幾乎可以確定會被用來制裁中國。我將在下面挑選一些最需要替代的組織和工具做討論，但本文的清單絕不是詳盡無遺的；中方有必要另外做出全面、系統性的檢討。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;長期對應的策略：軍事方面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面已經提到，有足夠的戰略嚇阻能力，是與美國對等周旋的必要前提。這裏的所謂“足夠”，指的是同一個數量級的第二擊核彈投送能力；換句話説，在承受美國先發打擊之後，還必須有夠多彈頭能突破美方的導彈防禦系統，摧毀數百個目標。當前中國的核武備，遠遠低於這個需要，亟待加速彌補。尤其抗打擊能力最佳的導彈核潛艇，剛好就是中國軍工技術落後美國最遠的項目，必須賦予更高的重視和優先。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彌補核潛艇技術弱項的一條捷徑，是引進俄軍的最先進樣本；這裏戰略導彈潛艇可能太過敏感，因而可以專注在攻擊核潛艇上，亦即Yasen-M。我建議購買四到八艘，除了供核潛艇研發單位參考之外，也立刻增强海軍的遠洋戰力，為戰略導彈潛艇和航母戰鬥群提供護航服務。因爲潛艇的身份識別靠聲紋，中俄兩國共用一個型號還有額外的好處，也就是當其中一方保持中立時，敵方即使偵測到潛艇也不能簡單確定國籍，也就不能貿然攻擊。此外，俄國軍工企業可能用得上這筆外快；如果俄方願意以貨易貨，中方還可以順便推銷自己的先進水面艦艇，以對第三世界做免費的廣告。這次俄軍入烏作戰，頗受限於中大型無人機和實時偵測信息網絡的不足，這些裝備也是可以供俄方考慮的選項。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;長期對應的策略：金融方面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在金融方面，基本是對既有歐美體系節點做替代；這必然會需要中俄兩國央行的長期密切合作，所以前面提到的聯合辦公室，應該做爲永久性的機制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們首先考慮SWIFT。支付系統在電子信息技術上的要求很低，中俄應該能夠很快整合既有的兩個系統，推出統一的標準，然後强制要求所有在兩國有分行或者想要使用兩國貨幣的外國銀行，都限期采納。中方應該指定幾家廠商，以平價對外國銀行提供裝機服務，務求迅速普及；對人均收入水平極低的落後國家，更可以考慮以援助形式推廣。國際支付系統正在面臨新一代技術的挑戰，包括數位貨幣和零售支付系統的跨境聯網；在這些方面，中方已經有足夠的本土技術和經驗，不難快速升級，努力的重點方向是要尋找更多國家的合作。此外，信用卡網絡也可以連帶整合並推廣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文稍早提到IMF在1997年金融危機期間，為美國財閥搜刮亞洲民族資產打了先鋒；這個角色很可能會在當前醖釀之中的下一波全球性通脹危機下重演。與亞投行所模仿的世界銀行相比，IMF才真正是國際金融體系的樞紐之一，不但一再充當昂撒財團對外金融搜刮的白手套，而且實質上作爲不挂名的國際破產法庭兼最終資金來源，有著很大的規則制定權和執行權。建立替代IMF的機構，是將財務虛弱國家從英美金融桎梏下解放出來的必要步驟：如果中國想要聯合第三世界，一同抵抗歐美制裁，就也必須提供財政破產重整的服務，而衆籌顯然優於自己獨自掏腰包。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過SWIFT和IMF，都還只是歐美主導下國際金融體系的零部件，那個主導權的根基，其實在於美元和歐元的貨幣霸權。其中美元佔大約60%的國際額分，歐元佔20%，相對的，人民幣額分低於3%。原本歐元是替代美元的最佳選項，現在歐盟被美國裹挾，中、俄和所有第三世界國家都只能另謀出路。然而任何金融工具都自帶很強的網絡效應：市場額分越高，交易阻力越低，自然吸引用戶，貨幣也不例外。要將人民幣的額分在短時間内提升一個數量級，先天就面臨極大的阻力；與此同時，美國對衝基金虎視眈眈，人民幣作爲中國金融體系對外的防火墻，又不能輕言自由浮動兌換，也就更加難以在國際上推廣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我認爲這個難題的最佳解決方案，是基於一個多年前中方曾經構思過但被迫放棄的選項，加以改良擴展；這裏我指的是IMF的SDR。SDR，亦即Special Drawing Right，本質上是一籃子貨幣的合成體，類似股市的ETF，也是一籃子股票的集合，然後整體再被當成一支新股票來做交易。SDR是現成的貨幣籃子，但沒有被拿來當流通貨幣使用過；當年中方的提議，明顯是對美元和歐元的挑戰，所以很自然地被IMF拒絕了。現在中國和其他國家對替代貨幣有了更急迫的需要，也就應該聯合起來，獨立於歐美體系，建立新的籃子貨幣，名字可以叫做“亞元”，以沾“美元”和“歐元”的光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;籃子貨幣容易建立和推廣：只要成立一個亞元銀行，任何財務健康的國家都可以相對簡單地加入，貢獻若干自己的貨幣，增加亞元籃子的總值，然後亞元銀行發行對應著所增價值的新亞元，作爲交換。如此一來，各成員國仍然保有既有的獨立貨幣，國内金融體系絲毫無須變動，完全封閉也不要緊。亞元只用在國際貿易、外匯儲備和國際大宗貨品定價上，不受單一國家的掌控操弄，是理想的國際通用貨幣；而且可以先小幅試用，再視情況增減投入。中、俄是先天的創始成員國；伊朗、委内瑞拉的財政不平衡，不適合加入，但也可以純粹作爲使用者；只要再爭取到沙特、阿聯酋和卡達，立刻有了全球油氣定價權，從而獲得和歐元叫板的底氣。雖然亞元銀行的規則細節，有待仔細考慮謀劃（尤其對希臘式的財政失衡和土耳其式的貨幣濫發，必須預做防範；換句話説，必須有維持亞元與成員貨幣之間合理匯率範圍的穩定機制，我建議參考Keynes在1944年Bretton Woods會議中所提出的原始方案，亦即所謂的Bancor+國際結算組織，但最終細節當然應該由中俄專業團隊通過嚴謹論證來協同決定）；在當前歐美金融霸權的緊迫威脅下，這顯然是值得優先嘗試的方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;長期對應的策略：國際治理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三世界國家的廣汎合作支持，對本文所有的建議都會有幫助，而且事實上是其中絕大部分倡議的成敗關鍵。中方應該從既有的“一帶一路”基礎上，更向前邁進一大步，參考歐美的前例，建立一系列永久性國際組織，將合作關係綁定固化，不但成倍增强對抗制裁的能力，而且對圈外國家也會很强的示範和吸引作用，就如同歐盟會員資格在過去幾十年對東歐國家，包括烏克蘭的政治路綫有高度影響一樣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而這些潛在合作對象的經濟、政治、地緣背景差異很大，顯然不宜以官僚習性一刀切强制爭取，必須循序漸進、步步爲營，因應國家需要、國際情勢和各國國情做出彈性選擇和隨機適應，這要求有非常高級別的外交決策者持續做出專心處理，否則會有弄巧成拙的危險。中方應該先仔細考慮是否能夠並且願意投入足夠的高層管理和決策資源，再決定參考或采納以下的建議。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏我認爲，應該模仿二戰後的歐洲，建立一系列初級的跨國合作組織，由中俄扮演當年德法的角色，優先吸引周邊和重要新興國家，以作爲第三世界凝聚力量的核心。可以立刻建立的組織有：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1） 對應著歐洲經濟共同體（EEC）的歐亞經濟共同體（Eurasian Economic Community），初始會員包括中、俄、哈薩克斯坦、香港，未來潛在會員包括東盟國家、蒙古和白俄；這裏的入會資格，必須是財政和貿易收支平衡的經濟體。會員之間的實惠，從相互關稅全免開始，逐步統一工商業標準，建立共同的監管機構，協同跨國交通建設，然後慢慢向關稅同盟（亦即對圈外國家采取統一的關稅政策）邁進。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2） 對應著歐洲煤鋼共同體（ECSC）和歐洲原子能共同體（EAEC）的歐亞能源共同體（Eurasian Energy Community），初始會員包括中、俄、哈薩克斯坦、伊朗、巴基斯坦，以及如果能爭取到的話，阿聯酋、沙特和卡達。入會資格是油氣出口國，以及中俄核電技術的進口國。我認爲世界正在向新能源轉型，油氣出口國也會想要引進新能源技術，所以應該把兩個類別合並在同一個機構之中。這個組織的長期任務之一，是統一長途電力輸送標準，建立洲際電網，以互通有無。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3） 歐亞空間合作組織（Eurasian Space Cooperation Organization），初始會員包括中、俄、哈薩克斯坦，以及任何有衛星發射或製造能力的國家。這個組織的實際目的，是作爲裝點和平合作的公關樣板，以及加强多邊交流的通道，並沒有實際經濟或國安意義，所以入會資格相對寬鬆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;印度作爲中俄之外最重要的第三世界國家，原本應該是外交爭取的對象，然而印方由於文化和歷史傳承，對中國有極爲深刻的非理性敵意，不是中國單向友好態度所能影響改變的。拒絕其加入中國主導的國際組織是正確的原則，否則就將複製上合組織實質癱瘓的惡果。如果爲了安撫印度而必須遞出橄欖枝，唯一可以容許印方參與的，是歐亞空間合作組織。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;歐洲經濟共同體建立之初，號稱是爲了消弭未來戰爭的可能；這是歐亞經濟共同體可以照抄的外交公關説辭。一旦歐亞經濟共同體步上正軌，就可以設法推動適用於整個組織的“反歧視/反制裁法”，讓任何參與對成員國做制裁或歧視待遇的外國企業，自動喪失所有專利、版權、商標和減稅優待，並且納入特別監管，由專門機構天天拿著放大鏡來做檢查。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在更長遠的未來，中國會有對所有現存的國際法庭和仲裁組織做替代的需要，這是應該預做準備，然後視國際局勢發展見機（例如某國際法庭發生醜聞或重大變故）出手的事項。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註一，2022/03/11】本文成稿於十天之前，至今歐俄對峙局勢已進入下一階段，亦即美國正在全面施壓，要求德國立刻徹底禁止俄國油氣進口，而且不惜先做示範。雖然美方尋求替代供應商，要比德國容易得多，代價也相對低得多，這仍然是一個重要的戰略升級，很可能接下來會有類似敘利亞的化學武器栽贓事件，以鼓動民意逼迫德國采納自殺性政策。俄方顯然已有預期，正在外交宣傳上準備預先消毒；未來一兩周，將是這方面博弈的關鍵時段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二，2022/03/21】我以前反復解釋過，Council on Foreign Relations是美國建制派精英集團對外宣傳顛覆的統籌機構之一。這次Biden政權執行的烏克蘭戰略，成功綁架德國和歐盟，正是建制派宣傳機器多年努力的成果；然而扣押俄國外匯儲備卻嚴重損害了美元的信譽，美國國内的金融財閥必然會有怨言。五天前《紐約時報》忽然刊登專文（參見&lt;a href="https://www.nytimes.com/2022/03/16/us/politics/hunter-biden-tax-bill-investigation.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Hunter Biden Paid Tax Bill, but Broad Federal Investigation Continues》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），證實Hunter Biden的Macbook以及其中所含的電子信件不是俄國假造，引發又一波對Biden家族在烏克蘭有貪腐的指責。我認爲能讓《紐時》對一個民主黨建制派的傀儡總統如此捅刀的勢力，除了華爾街之外，就是以色列，但後者實在沒有理由出手，只有前者對Biden忽視美聯儲的警告，主動破壞既有國際金融秩序，極可能引發資金大幅流失，會有很强的不滿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此我强烈懷疑當前這些民主黨系的幕後權力精英正在内訌，尤其剛剛又看到Council on Foreign Relations的資深“經濟學家”在《華盛頓郵報》（2020年Hunter Biden醜聞爆發後，《華郵》就是領頭指控Putin假造證據的建制派喉舌）發表社論（參見&lt;a href="https://www.washingtonpost.com/opinions/2022/03/20/dollar-dominance-currency-markets-here-to-stay-as-global-reserve-currency/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Ignore the naysayers. Dollar dominance is here to stay.》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），宣稱美元完全不受威脅，論據是美元額分還沒有任何下降！這顯然不是誠實的專業意見，而是政治性的檄文，反而更加暗示背後有隱密的權力鬥爭，所以我在上面做了一些簡單的分析，只能説是邏輯上較可能的真相，達不到博客平常要求的嚴謹性水平，然而這類議題的事實一般永遠不會公佈，間接推理是不得已的辦法。這並不是清談，而有著嚴重而近期的後果：期中選舉只剩不到八個月，基本可以確定共和黨會大獲全勝，届時Hunter Biden的電子郵件將足以引發總統罷免案；如果華爾街依舊對Biden懷恨在心，這個罷免案就會有通過的可能！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三，2022/03/25】今天我才看到敘利亞總統Assad一周前所給的一個演講（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=JoBkJPglIO0" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《President Bashar al-Assad on the Ukraine war》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），雖然他的論點對這個博客的讀者應該不算新奇，但我想它在當前局勢下有重要的代表性，亦即是第三世界國家治理階層的普遍心聲，值得有興趣的人去一探究竟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註四，2022/04/04】留言欄有人問起Kazakhstan軍方和US Central Command之間的合作，我提到USCENTCOM只是戰區級別的司令部，美軍共有11個，其中6個是地理性質的，參見下圖：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_26797272_1.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註五，2022/04/19】俄烏戰事一個正面的附帶效應，是許許多多良心人自動自發地挺身而出，對歐美假新聞機器做批評打擊。剛剛看到又一個吹哨人（前任北約研究員）十天前發表的文章（參見&lt;a href="https://scheerpost.com/2022/04/09/former-nato-military-analyst-blows-the-whistle-on-wests-ukraine-invasion-narrative/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Former NATO Military Analyst Blows the Whistle on West’s Ukraine Invasion Narrative》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），值得關心國際事務的讀者參考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註六，2022/04/20】在過去八年，作爲其奪權的手段之一，烏克蘭的新納粹勢力不斷對親俄派做出綁架、處決和暗殺，受害者至少數千，可能上萬。俄國出兵之後，他們更是變本加厲，先針對政客，然後在過去幾周開始有系統地清除媒體和自媒體人；Gonzalo Lira是外國人、知名度高，但本土的被害人其實遠遠更多，甚至連俄佔區都不安全，例如今天位處Kherson的知名博主Valery Kuleshov在自家停車場被人用自動步槍連人帶車打成蜂窩；這裏是烏方自我慶功的文章（參見&lt;a href="https://arc.construction/29691" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Rich Biography of a Pro-Russian Blogger Shot Dead in Kherson: Crimean Trace》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），其中吹噓這已經是該市被俄軍解放之後的第二起類似事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註七，2022/04/22】《The Dreizin Report》是另一個良心博客。昨天的博文（參見&lt;a href="https://thedreizinreport.com/2022/04/21/you-wanna-f-with-me-say-hello-to-my-little-friend/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;這裏&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）中，列出烏克蘭總統特別顧問 Oleksiy Arestovich（過去三年是Zelensky治下的實質宣傳部長，知情人往往拿他來和Joseph Goebbels以及Baghdad Bob做類比）受訪的談話，翻譯如下：“（當前）烏克蘭的理念，烏克蘭的主要國家理念之一，是盡可能多地對自己和他人撒謊。 因為如果說真話，一切都會馬上崩潰，因此有必要不斷發明新的虛假話術。 這是我們根本的、不平衡的邏輯矛盾。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讀者如果有耐心看完Dreizin的那篇博文，最後一段還有Zelensky自己所發的視頻，他顯然是剛剛享用了古柯堿；難怪兩天前Lavrov接受印媒訪問，被記者拿Zelensky的談話要求評論時，回答說：“（Zelensky）什麽話都說的出來，視他剛剛喝什麽或吸什麽而定。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註八，2022/04/28】根據最新的媒體爆料（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=-35IxnmEQbk" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《BOMBSHELL new Hunter Biden emails emerge》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），在2019年Biden籌備大選期間，Hunter Biden向他要了80萬美金來支付生活費用。雖然賬目明細表和電郵通訊是剛剛才被揭露證實，但兩年前競選過程中就有風聞，卻被《Twitter》、《Facebook》和主流媒體全面封殺禁言。讀者應該拿這條新聞來和【後註二】做對照，考慮我所討論的Biden將做不滿總統任期的可能性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註九，2022/05/11】今天看到《NY Times》的這篇社論（參見&lt;a href="https://www.nytimes.com/2022/05/11/opinion/russia-ukraine-war-america.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《America and Its Allies Want to Bleed Russia. They Really Shouldnt》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），是開戰以來第一次有昂撒主流媒體如此高調地與宣傳主旋律（英文叫做“The Narrative”）唱反調。考慮到三月底《NY Times》已經揭過Hunter Biden貪腐案的瘡疤（參見【後註二】），我們基本可以確定該報幕後有反Biden的勢力。最近有傳言，Obama對Biden極度不滿，可能會支持Harris上位；雖然沒有任何實證，但值得繼續觀察。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十，2022/05/18】今天消息傳出，人民銀行貨幣政策司司長孫國峰被免職查處。回想2015年股災期間，我說監管單位的政策反應讓人百思不得其解，事後果然有多人被查；和現在對比，頗有Déjà vu之感。孫的貪腐雖然可能不是直接和外人互通款曲，但連基本的職業操守都做不到，談何開創人類新時代的壯舉？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十一，2022/05/27】這裏有一篇文章（參見&lt;a href="https://im1776.com/2022/05/27/servant-of-the-corrupt/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《SERVANT OF THE CORRUPT》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）詳細解釋了烏克蘭政權和巨富互相勾結的貪腐行爲，值得有興趣的讀者一探究竟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十二，2022/06/01】最近烏克蘭士兵投降視頻越來越多，但基本說的都是俄語，有英文翻譯的（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=o8T1QD-VFgI" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《WOW Ukraine Soldier Surrenders to Russia on Call with his Mom says Russians are the good guys!》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=spB0PIiN0BM" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《18th Marine Battalion of 35th Brigade, appealing to public for help to withdraw ( with subtitles)》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）很少見，所以和讀者分享。這種視頻當然可以僞造（例如即使大家都知道俄軍對手機管制很嚴，烏方一樣日常發佈“截聼的俄軍士兵電話”），不過類似的幾千個俄方視頻至今還沒有任何一個出現破綻，如果是造假，那麽俄軍執行了人類有史以來最成功的宣傳造假作業。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，我剛剛第一次看到關於亞速營戰俘的視頻（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=3GSuX6VIOYs" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Exclusive footage from the colony in Yelenovka -Prisoners of Azov who surrendered in Mariupol.》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），在此供大家參考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十三，2022/06/01】過去幾天這個截圖被廣汎轉載，是昂撒謊言戰的很好總結。其實這些標題來自《The Telegraph》的一個專欄作家，他的水平在英美媒體算是中上程度了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_26893390_1.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十四，2022/06/08】根據本期《經濟學人》報導（參見&lt;a href="https://www.economist.com/business/2022/06/02/has-russia-legalised-intellectual-property-theft" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Has Russia legalised intellectual-property theft?》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）在歐美對俄國做出全面制裁之後（似乎發生在三月中旬），俄方的反制措施包括剝奪了所有“不友好國家”的智慧產權；讀者可以拿來和正文倒數第二段的建議做參照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十五，2022/06/16】蘇聯解體之後，俄國曾對高等教育體系做了大幅改動；但與中國教育部不同，這並不是因為俄方被洗腦，接受了美式教育理論，而純粹是爲了和歐洲對接，方便學生出國留學，所以勉强忍受低效、僞劣的制度。現在既然歐美的制裁已經帶來全面脫鈎，那麽自然沒有理由繼續犧牲學生的數理邏輯水平，所以State Duma正在研究新法案，準備恢復蘇聯時期的教育制度（參見&lt;a href="https://en.topwar.ru/197668-v-rossii-planiruetsja-sozdanie-novoj-sistemy-vysshego-obrazovanija.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Russia plans to create a new system of higher education》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十六，2022/06/19】這場俄烏衝突是人類至今自媒體報導遠遠最豐富、迅捷的一場戰爭，全世界有興趣的人，都可以追蹤觀察戰場細節，例如烏方陣地周邊佈滿上百個彈坑，幾乎每天都又有新的案例視頻。這裏是一個比較少見的觀點，一群烏克蘭士兵在地下掩體承受近爆彈著的震撼（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=DVf5BODPeJA" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Russian Artillery is a Alarm for alertness of Ukraine Forces》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十七，2022/06/23】第14次金磚國家領導人會議剛剛開幕，習近平致辭特別强調應立即加緊擴員（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/politics/2022_06_23_646075.shtml" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《习近平：金砖国家不是封闭俱乐部，应推进扩员进程》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。這其實是錯過在第一時間建立以中俄爲核心（亦即排斥印度）的世界新秩序，亡羊補牢的手段；畢竟若是賦予印度五大創始國之一的地位，會有永久性的頭疼。既然來不及搞“兩大創始國”的架構，那麽十幾個創始國就自然代表著沒人有特權，要靠威望和實力説話，這是錯過三月那個機會之後的最優解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想順便指出，所謂“中國自有國情”、在國際無爲而治是智慧，是顛倒因果的自我安慰。從上面那個例子可以簡單看出，客觀的理性戰略計算，不但普世皆准，而且也是中國執政階層念兹在兹的考慮。他們之所以沒有抓緊每個機會，不是不想，而純粹是巨型官僚體系反應慢的結果，所以必然也是最高層時時用心改進的重點之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十八，2022/06/30】前天消息傳出，伊朗將成爲金磚集團的第一個新成員；然後昨天俄國媒體報導（參見&lt;a href="https://journal-neo.org/2022/06/20/iran-and-russia-revive-the-north-south-transport-corridor/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Iran and Russia Revive the North-South Transport Corridor》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），俄國已與伊朗達成共識，要重啓“北南通道”計劃。上周我說Putin下決心與西方攤牌，大政略就必須也改爲東進加上南進，“北南通道”正是南進政略的核心，使俄國與印度之間的貿易綫不受北約鉗制，參見下圖。請注意，這個重啓是在今年一月就達成默契，昨天正式確認公佈；我們不能排除伊朗以加入金磚做為同意合作的先決條件的可能性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然，從另一個角度來看，俄方需要的戰略夥伴能優先進入金磚，而巴基斯坦卻連旁聽的資格都沒有，這個落差所反映的，正是過去幾個月我反復討論的建立新國際秩序過程中的主導權議題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_26937922_1.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十九，2022/07/17】九天前我在回答留言欄97樓的時候，提到Pompeo減肥應該是為選最高公職做準備。這其實是去年我看到他的新照片時，立即就有的反應（剛被證實，參見&lt;a href="https://www.thetimes.co.uk/article/1ac25856-0463-11ed-aa15-45d37b45dc0d?shareToken=204f8e3f380dcd217248818bd626f2c4" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Mike Pompeo ready to run against Donald Trump for presidency》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），原因是衆所周知，他是Koch Brothers的人，非常適合在白宮做代言人。不過他沒有州長或參議員的經歷，分量不夠，2024年參選的主要意義在於嘗試從Trump那裏釣一個副總統提名，2028年再選總統是比較切實際的時段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十，2022/07/24】根據報導（參見&lt;a href="https://www.rt.com/news/559517-us-concerne-zelensky-security/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《US concerned about Zelensky’s safety》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），Jake Sullivan在7月22日出席在Aspen舉行的國安會談期間，發表演講，談到“美國關心Zelensky的人身安全”。雖然主流媒體全部噤聲，但許多自媒體爭相轉述，並普遍解讀為Biden政權正在考慮安排讓Zelensky當烈士，例如&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=mactoSForFY" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Zelensky Is About To Be Assassinated By The Americans》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。我認爲言之尚早，因爲這個説辭也可以為把Zelensky接到美國、設立流亡政府，預做準備。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十一，2022/07/25】四個多月前，我在【後註二】討論了Hunter Biden的貪腐案很可能會在期中選舉前後迅速升級，成爲美國國内政治鬥爭的藉口和焦點。今天共和黨籍參議員Chuck Grassley發表公開信（參見&lt;a href="https://www.scribd.com/document/584114450/Grassley-to-Garland-and-Wray-Hunter-Biden-July-25-2022" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《To Honorable Merrick Garland and Honorable Christopher Wray》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）給法務部長Garland和FBI局長Wray，要求解釋兩年多前Hunter Biden將筆記本電腦遺留在修理店，被FBI扣押之後，不但沒有追查，而且反過來有系統地抹黑修理店主是俄國間諜。這應該是共和黨方升級的一步，但最終是否足夠迫使Biden辭職，還是要看民主黨内訌的結果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十二，2022/08/06】過去五個多月，我曾多次在視頻訪談中估算俄烏雙方的傷亡數字。昨天網絡上出現一份號稱是烏克蘭國防部内部的機密文件（參見&lt;a href="https://www.moonofalabama.org/2022/08/ukraine-sitrep-casualties-leak-ukraine-admits-russian-breakthrough-southern-front-paralysis.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Casualties Leak》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；雖然目前無法證明其真實性，但内容合情合理，如果是僞造，必須是專業情報組織所爲，而且是比MI6高明的情報組織；但本次衝突中，俄方在宣傳戰的大戰略原則是以真破假，沒有理由爲了這種小事而破例），比我簡單估計的平均每天1000人還要慘烈，這裏是一些重點：1）傷亡總數（未明確解釋是否包含内政部所屬的納粹民兵，也未解釋輕傷不計的標準何在）為191000人，但不含失蹤（MIA），後者因爲太多而無法統計；2）即使在全民動員之後，當前國防部所屬部隊（AFU）的建制滿員率依舊低於48%；3）重傷人員和任何出一點毛病的西式武器都必須外送到波蘭救治修理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十三，2022/08/06】民主黨剛剛成功在國會通過一個新法案，得以花費3000多億美元來推動新能源（另外還有一些相對較小的開支項目，用來補貼醫療保險等等）。雖然這只是Biden去年要求的1/10，但參議員Manchin放棄阻撓還是有點出人意外。他的動機可能來自遏制通脹，因爲這個法案的真正重點在於增稅7000億美元，連名字都叫做“Inflation Reduction Act of 2022”。民主黨政客似乎終於瞭解，在當前的通脹海嘯之下，他們在年底的期中選舉必然慘敗，因此必須至少擺出有所作爲的姿態，並且無所不用其極地想方設法暫時把通脹壓下去，這裏頗有嫌疑的一招，是由能源部信息局（Department of Energy, Energy Information Agency, EIA）在8月3日發佈汽油需求急降的奇怪結論，隨即導致WTI批發價的崩潰，參見&lt;a href="https://finance.yahoo.com/news/gasoline-demand-dip-spooked-market-205412111.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Gasoline Demand Dip That Spooked Market Sparks Furor Over US Data》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;一文中的質疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十四，2022/08/09】昨天FBI突襲搜索了Trump在Florida的莊園住所Mar-a-Lago（參見&lt;a href="https://www.cnn.com/2022/08/08/politics/mar-a-lago-search-warrant-fbi-donald-trump/index.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《FBI executes search warrant at Trumps Mar-a-Lago in document investigation》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；這是違反美國200多年憲政慣例的驚人事件，原因在於文件是機密與否的決定權屬於總統，所以卸任總統向來都有著不成文的特權，可以隨意將機密文件帶走回家，等自己的總統圖書舘成立，再視情況轉交，以便集中管理。要破例，不止牽扯到FBI本身，而且必然要由司法部長正式授權，然後再由聯邦行政庭法官（Federal magistrate judge）批准。很巧的是，這位法官正是當年Jeffrey Epstein的辯護律師（參見&lt;a href="https://nypost.com/2022/08/09/judge-who-approved-fbi-raid-on-mar-a-lago-once-linked-to-jeffrey-epstein/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Judge who OK’d Mar-a-Lago raid Obama donor once linked to Jeffrey Epstein》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），以致立刻有各式各樣的謠言滿天飛，其中最活龍活現的，說Trump帶走的機密文件中，有揭發Deep State重大惡行的證據，所以必須及早扣押消滅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然這些陰謀論者可以議論說這麽粗糙的操作，必然激怒支持Trump的民衆，對民主黨期中選舉的選情反而有不利的影響，所以不應該是為選舉而爲，但我認爲Deep State留下嚴重文件證據，還落入Trump手中，而他又能憋上好幾年不大嘴拿出來誇耀，這樣的敘事更不合情理。我們已知當前民主黨高官這兩年的表現，一再證明他們極度不入流，那麽既然爲了阻止Trump在2024年重新選總統，用司法手段提前下絆子，是我自2020年大選結果出爐就預料的必然，現在出現粗暴過激的手段反倒不一定是不合理的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十五，2022/08/11】今天前CIA官員Larry Johnson發表新博文（參見&lt;a href="https://sonar21.com/did-donald-trump-bait-the-fbi/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《DID DONALD TRUMP BAIT THE FBI?》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），討論一個關於Mar-a-Lago突襲的陰謀論變種，頗有點意思。他的關鍵觀察在於，不但FBI本身事前事後瞞著媒體，連Trump陣營（例如Junior）也都一並憋氣憋了一整天，直到傍晚才由Trump自己在社交網絡上公開宣佈；這是詭異反常的現象（不過還不足以用來做邏輯否定，因爲合理的解釋還是存在的，例如FBI可能認爲兹事體大，Trump那方則一開始搞不清楚狀況，等等）。過去兩年的特別檢察官調查，已經證實2016-2017年的所謂RussiaGate，是Hillary競選團隊有意編造的謊話，由FBI配合演出，所以Larry Johnson推測，有可能是Trump故意泄露風聲，假稱自己擁有可以證明FBI不止是被動地受騙於Hillary，而原本就是Co-conspirator共犯的文件，誘使他們打破憲政慣例，以便在期中選舉前激發支持Trump的民意熱情。一般的陰謀論往往必須假設不合理的人性反應或者機率極小的機緣巧合，然而這個理論雖然證據薄弱，但邏輯算是合理，所以在此簡單復述介紹，供大家參考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十六，2022/08/13】今天消息傳出（參見&lt;a href="https://ejmagnier.com/2022/08/13/russia-buys-1000-drones-from-iran-and-expands-the-level-of-strategic-cooperation/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《RUSSIA BUYS 1,000 DRONES FROM IRAN AND EXPANDS THE LEVEL OF STRATEGIC COOPERATION》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），宣稱俄軍已向伊朗訂購1000架察打一體無人機；這將大幅助益於對抗烏克蘭的遠程火力，例如HIMARS。這項采購計劃是自2009年俄國向法國訂購Mistral兩栖攻擊母艦之後，最重要的對外武器訂單，也是歷史上俄軍首次從“第三世界”引入主要武器系統。之所以會破例，而且對象不是技術層次更高的中國，很可能是基於【後註十八】中所討論的地緣戰略需要，另有中國試圖維持中立姿態的考慮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十七，2022/09/02】這是三年前Rand智庫所發的方案論文（參見&lt;a href="https://www.rand.org/pubs/research_reports/RR3063.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Extending Russia， Competing from Advantageous Ground》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），但我剛剛才留意到；内容主要建議美國不要直接參與對俄軍事行動，而是利用顔色革命在其周邊但不是本身挑起事端，然後聯合歐洲以經濟戰、尤其是能源制裁勒死俄國。因爲它與今年俄烏衝突的實際進程有相當的重叠，我們無法排除Victoria Nuland（此次事件的幕後導演，美國國務次卿）拿它當原著劇本的可能性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十八，2022/09/08】德國網絡新聞媒體《Weltexpress》剛剛公佈了一份Rand在今年1月（亦即俄烏戰爭爆發前一個月）為美國國務院和中情局所準備的機密報告（參見&lt;a href="https://en.weltexpress.info/2022/09/08/documentation-a-rand-report-dated-01-25-2022/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Documentation: A confidential RAND report dated 01/25/2022》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），題目叫做《Containment of Germany for United States And the World》，詳細討論了利用綠黨引發德國對俄國做出自殺性制裁，將能徹底打垮作爲歐盟政治架構基石的德國工業，從而對歐洲釜底抽薪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然博客從八年前就反復介紹昂撒傳統的離岸平衡手策略，連第一綫和第二綫炮灰的分工職能都解釋過幾十次，但美國人自己向來小心謹慎、避免留下直接證據。這篇機密報告是首次實錘了NeoCon的用意和設計。然而我還無法絕對確認這個爆料的真實性；在歐洲基本已經自裁的今日，有些許可能是某人爲了喚醒民衆，選擇編造文件以喚醒大衆。不過即使在最糟情況下，這篇報導也會屬於細節錯誤、主旨正確的類別。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十九，2022/09/10】博客從三年多前就開始預估這一波通脹性經濟危機，各方面的前因後果都反復仔細探討過了；今年的新發展純粹只是歐盟主動為美國擋槍，所以過去幾年所談的歷史性崩潰轉爲適用於歐洲，那麽美國的經濟前景如何呢？簡單來説，美元堅挺和美國能源自給自足消弭了相當程度的外來通脹壓力，但内部供給鏈問題仍在，美聯儲增息依舊遠遠落後於現實發展，所以通脹只是暫停、而不是消失。與此同時，軍工、能源和金融財團在歐洲的盛宴則為經濟不斷注入新獲得的資金，抵消了加息所帶來的經濟增長阻力。不過最重要的正面因素，還是在於企業（Corporate）和家庭（Household）都受益於過去三年美聯儲和聯邦政府的天量印鈔注水，現金儲備處於歷史性高點，美元匯率達到20年來最高位又對其購買力加成，所以當前沒有整體經濟崩潰的財務背景環境，必須等到這些儲備被逐漸消耗之後，如果美元份額能如我所預期的被迅速削減，而經濟沒有找到足夠的替代補藥（例如在歐盟之後又瓦解消化一個日本量級的主要經濟體。），才會有大幅下行的危險。至於這需要多少時間，請參考下圖；這是家庭資產净值和GDP的比率，可以簡單看出2021年後半達到歷史新高的625%，最近三個季度下降了50%，距離上次2008年經濟危機全面開始的450%還有125%，大約需要一年半到兩年；這個時長的估計對應著近似展開序列的首項（第零級估算值）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27042650_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三十，2022/09/15】Rand智庫正式否認【後註二十八】所討論的機密報告的真實性。這對專業的公關人員來説，毫無困難，畢竟美國的實際作爲有目共睹，報告不論真假，都適合做開啓話題的引子；事實上Rand的否認反而提升了其能見度，高調談論更加名正言順，例如可以這樣開場：“近日一份爭議性很高的報告描述...”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三十一，2022/09/20】剛剛看到有人下功夫把已證實的美國對烏軍援一一列舉出來（參見&lt;a href="https://raheemkassam.substack.com/p/the-full-16bn-list-of-what-biden" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《The Full $16Bn List of What Biden Has Sent Ukraine...》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），對軍事有興趣的讀者可以參考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三十二，2022/09/28】《Dreizen Report》（參見&lt;a href="https://thedreizinreport.com/2022/09/27/checkers-usa-plays-chess/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Checkers?? USA Plays Chess》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）針對北溪被炸事件做了一個很有意思的分析，值得參考。他指出事件後網絡上普遍出現的“俄德有秘密接觸”假説，並不必須是100%的空想，而可以有一個間接的佐證，亦即俄方在事發後（他整個敘事的最大不確定性，就在於這兩個事件孰先孰後；目前公開訊息有矛盾，所以請大家對Dreizen的理論繼續存疑）立刻宣佈延遲五天認證東烏四州的入俄公投，可能與其有因果關係。這裏的邏輯如下：東烏入俄不但讓俄軍能夠名正言順地升級戰事，事實上强迫俄方必須升級，然而烏方很可能會以關閉最後一條天然氣管道來做報復；這在有北溪做備份的背景下，毫無實際影響，但在北溪被炸之後，就成爲强大的威脅。美國人選擇這個關鍵時機來炸，已經很可疑；Putin因而必須花五天時間來謀求應對之策，更加印證德俄之間很可能有秘密談判、準備妥協。現在沒有了供氣的手段，這個妥協失去意義，俄國的財政再次面臨潛在問題，德國的經濟則萬劫不復，而且即使原本沒有秘密談判，經濟後果的結論依舊是有效的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三十三，2022/12/13】我從俄烏戰事初起，就指出歐盟對俄經濟制裁，其實是圖利美國的產業自殺，連帶著有益中國。不過剛剛看到這條新聞（參見&lt;a href="https://www.ft.com/content/24367f1e-db33-4eda-8f72-d668be4bb000" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《European wind turbine manufacturers face tough 2023》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），還是有點吃驚，風電這樣的傳統歐洲强項居然都開始崩潰：歐盟廠家不但基本棄守第三世界市場，連在本土都面臨中國廠商的嚴厲挑戰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三十四，2022/12/19】剛剛在留言欄145樓批評了昂撒的狠毒無恥，就看到一篇印證這個結論的文章（參見&lt;a href="https://www.aljazeera.com/opinions/2022/12/2/how-british-colonial-policy-killed-100-million-indians" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《How British colonialism killed 100 million Indians in 40 years》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），介紹一個新學術研究結果，估計英國光在1880-1920的40年之間，就殘殺了1億6千5百萬印度人，遠超昂撒文宣所指控的蘇聯、中共、北韓等等共產國家殺害自己國民的數字總和，以往卻從未被公開討論過。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三十五，2022/12/29】俄國副總理兼工商部（Minpromtorg）部長Denis Manturov在接受《Tass》采訪（參見&lt;a href="https://tass.ru/interviews/16699423" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《следующий год будет переходным к новой модели развития промышленности》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）時，解釋CR929進展不順的核心問題，在於中方堅持使用歐美子系統，而俄方堅持采用中俄自行開發的替代品。下一輪談判將在2023年第一季進行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三十六，2023/01/03】人民銀行終於開始認真購買非美元資產（參見&lt;a href="https://financialpost.com/commodities/mining/central-banks-buy-gold-fastest-pace-55-years" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Central banks buy gold at fastest pace in 55 years； Analysts are pinning China and Russia as big buyers》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），但步調依舊落後於其他國家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三十七，2023/01/14】今天看到《Moon of Alabama》轉載法國人類學家Emmanuel Todd受訪文章的英譯版（參見&lt;a href="https://www.moonofalabama.org/2023/01/emmanuel-todd-on-the-third-world-war.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Emmanuel Todd On The Third World War》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），覺得這位我第一次接觸到的當代戰略思想家有著遠高於任何臺面上知名“戰略專家”（含Mearsheimer，更別提Niall Ferguson那種昂撒版的龍應臺）的水準，在此綜合他和博客既有的論述標識出一些重點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，因爲美方至少早在2009年就已認清中國是威脅其霸權的反抗力量根本來源，所以任何掩飾、躲藏、和緩的企圖都是徒勞。中國制定對應政策時，唯一值得避免刺激的聽衆是歐、日、韓等外圍附庸；針對霸權核心，越是畏首畏尾，就越鼓勵他們得寸進尺，也越迷惑己方的内部團結、影響民心士氣。去年俄國揭竿而起之後，西方集團和人類社會的對立明顯化、尖銳化，上述這個博客反復强調的道理也就更加重要明確。但這裏還有一個簡單的系理，值得大家注意，亦即在這個集團對抗和去全球化的大環境下，中方不可能置身事外，也就不可能最漁翁得利，真正會自動在雙方消耗過程中獲得最大利益的，必然是印度。例如中俄要建立新國際治理體系，不得不凴白賦予印度平起平坐的第一級地位；美國再工業化策略也必須將勞力密集產業優先轉移給印度；昂撒國家内部理工人才培育不足，原本主要由華裔彌補，未來必定會將份額轉交給印度人。所以進一步引申，歐俄兩敗俱傷，直接受益最大的也並不是中國，而是美國和印度，那麽既然這兩者都是堅持要與中方做零和博弈的國家，中方當然有間接的損失；不幸的，中國在此事上並沒有太大的迴旋餘地（博客以往沒有深挖這條邏輯路綫，只給了結論的原因），能做的只有盡可能扶持俄國經濟，並避免資助印度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，Putin高調提倡傳統價值觀，以替代社會主義作爲整合第三世界大政略的文化思想核心，Todd也予以點明，值得中方參考模仿（請讀者參考去年我在視頻訪談所討論的，儒家是典型的理性人本主義，而任何理性人本主義都必然也是社會主義）。當然這方面還有更深更廣的學術理論考慮，例如宗族結構向來是社會和國家體制的決定性因素之一，反映出的現象包括婚姻倫理；多年前我就思索過這一點（參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908819.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《表亲与Cousins》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，不過我想絕大多數的讀者都沒有明白那篇文章的真實用意，那也難怪，我原本想先鋪好基石，然後再建立大廈；這類“基石”性的簡介文章在博客早期很多，後來大部分被用上，這篇是落單的孤兒，最近幾年這類討論會只寫在後註或留言欄），然而並沒有建立出讓自己滿意的完整思想架構，也就沒有再寫後續文章。這一方面是因爲既有的西方理論甚爲偏頗，是為殖民主義正名的歪曲人類學/歷史學體系的一部分，無法簡單修正；另一方面此題牽扯過廣，我沒有足夠的時間精力全神研究，從頭做到尾。我建議有志的中國年輕社科學人投入這個方向（亦即用宗族結構和婚姻傳統來解釋不同民族的政治文化差異）。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html</guid><pubDate>Fri, 11 Mar 2022 07:08:00 GMT</pubDate></item><item><title>【科技】量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
&lt;p&gt;潘建偉集團的發跡，始自量子通信；而量子通信的所謂價值，只在於能在光纖和微波階段抵抗量子計算的破密。顯然這裏的邏輯前提是1）量子計算破密是真實的威脅；2）量子通信能在全系統都做到國安級的保密。然而量子通信其實需要遠遠更複雜、更容易被Compromise破解的中繼站、發信站和接收站，這是過去十幾年來旅居海外的良心科學家反復試圖解釋的事實，雖然被科技部和中國學閥界堅持聽而不聞、視而不見，但稍微有點基本理性邏輯能力的人應該可以簡單看出，既然通信保密的安全程度由最弱環節決定，而量子通信無法滿足前述的條件（2），那麽它反而是得不償失的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面這個簡單論證，正是量子通信在股市一番炒作收割（被估計為幾十億，參見&lt;a href="https://www.xiaxiaoqiang.net/quantum-communication/.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《潘建偉的億萬富豪之路》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；我無法獨立驗證這篇文章的内容，但既然它談的是股市運作，必然有公共資訊可查，我鼓勵國内做金融的讀者去試圖深究檢驗；如果一個民主黨派的中央委員真的可以如此公然詐欺股民以自肥，那的確是對習近平反腐政策的莫大諷刺）之後，就忽然銷聲匿跡的幕後因素之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但另一個讓量子通信虎頭蛇尾的原因，卻遠遠更爲重要，亦即邏輯前提（1）也無法滿足。量子計算能破解古典密碼（其實只限於基於Prime Factorization素因數分解的加密方法，例如RSA，一個發明於1977年的公開碼系統）這個説法的理論基礎，來自1994年發明的Shor’s Algorithm。當時立刻有資本炒作的典型樂觀估計，號稱在2005年前後就能成功。但是28年過去了，實際進展是從2001年的IBM量子計算機有7個qubit，到2021年底是127個（不同團隊選用不同的技術路綫，在相干性和穩定性上有不同的取捨偏重，qubit數目做大的難易也就有所差異，橫向比較只能看數量級，但這裏是同一家公司在時間軸上的縱向對比，沒有前述的問題）；與其同時，誠實的專家估算卻認爲還差8個數量級（參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/130416352.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《再談Google的量子霸權》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。即使我們相信美國炒作量子計算的領頭羊Google自己的最新公關（參見&lt;a href="https://www.theverge.com/2021/5/19/22443453/google-quantum-computer-2029-decade-commercial-useful-qubits-quantum-transistor" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Google wants to build a useful quantum computer by 2029》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），到2029年也只能提升4個數量級（亦即摩爾定律的2.5倍，IBM過去20年實際進展速度的9倍多），届時可能有若干未定的“用途”（“Useful”，又是典型的資本炒作公關用語，不排除是用十億美元的新機器來超越一美元的既有技術；不論如何，絕對不是跑Shor’s Algorithm來破解RSA那個真正的標靶）。換句話説，量子計算在2030年之前破解RSA的可能性是infinitesimal。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近幾年關心量子通信和計算這個話題的人，可能會注意到一個乍看之下非常令人費解的奇異現象，也就是美國的國家實驗室以及軍方都對兩者興趣缺缺，即使在中國高調炒作墨子衛星的時候，連平時蠢話連篇的一批國會議員都沒有隨之起舞。這裏有兩個可能的解釋：1）美國有一個未公佈的量子通信計劃；2）美國有一個讓量子通信毫無用處的計劃。然而量子通信不但是純防禦性的，而且需要明顯、全面、昂貴的基建來配合，根本沒有保密的必要和可能，就連對軍事科技保密成性的中方都明白這個道理，急著和中國比高的美國政客怎麽可能主動放棄大好的公關機會？於是簡單邏輯可以達成結論：美國内部評估100%確定量子通信是騙人的勾當，錢和人應該投入其他有真正意義的科研方向（大家可以停下來體會一下：一個可以憑空印5萬億鈔票的霸權國家明白不能浪費錢，另一個對科研人員極度摳門的新興國家卻全力往錢坑裏扔；這裏是NSA幾年前就公開的評估，參見&lt;a href="https://www.nsa.gov/Cybersecurity/Quantum-Key-Distribution-QKD-and-Quantum-Cryptography-QC/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Quantum Key Distribution (QKD) and Quantum Cryptography (QC)》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；換句話説，美國的間諜組織願意誠實檢討技術優劣、為國家省錢，中國的學術機構卻靠欺騙國家社會來謀私利）。這個正確科研方向並不是什麽莫須有、玄之又玄的絕對機密，而是密碼學的基本功，稍微有點專業知識的人都可以理解：既然量子通信的前提是量子計算，而量子計算的前提是Shor’s Algorithm破解RSA，那麽只要淘汰素因數分解加密法，量子通信和量子計算就失去實用價值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美國準備淘汰素因數分解加密法，是從Shor’s Algorithm一出現就開始的，兩年後的1996年就有了第一個版本叫做NTRU，它背後的數學基礎用所謂的Lattice Theory格論來取代素因數分解。在2005年，發明了改進版LWE（Learning with Errors）；到2009年，完成嚴謹性論證，從數學上證明對任何量子計算（包括還未發明的新方法，除非徹底解答格論的所有計算問題，參見這篇《Nature》的回顧總結&lt;a href="https://www.nature.com/articles/d41586-022-00339-5" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《The race to save the Internet from quantum hackers》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）有完全抵抗力。現在不但美國的NIST（National Institute of Standards and Technology）忙著選拔“Post Quantum Cryptography”“後量子加密法”的標準（細節也是很重要的，歷史上NSA曾經矇騙NIST選用一個有後門的密碼標準，後來被Edward Snowden公開，參見&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dual_EC_DRBG" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Dual_EC_DRBG》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；不過NSA為國安而欺騙，和中科大用國安來詐騙，顯然是天壤之別），以便在未來兩三年就普及，中國的CACR（Chinese Association for Cryptologic Research，中國密碼學會）更是比美國人早兩年，在2020年就已經向國家推薦最優方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;然而那個方案提送上去之後，據我所知至今還沒有下文。我不知道是否有人故意耽擱，但後來居然是應該被淘汰的量子計算被列為十四五的頭號科研重點，從邏輯上就可以確定，幕後必然有扭曲科技部決策的私心運作；這正是我在博客（參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/167471825.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《中國的學術管理問題來自基本的邏輯謬誤》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）反復解釋過的，放任學閥坐大，甚至進一步賦予政治權力的惡果。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我個人對潘建偉的認識，始自2015年，有人私下送電郵，建議我看看潘建偉對量子力學的科普。一看之下吃了一驚：潘對量子力學的理解，還完全停留在1930年代Copenhagen詮釋的階段。雖然這對實驗學家來説，一般不成問題，但他是做貝爾實驗出身，而貝爾理論的核心，正是要指出Copenhagen詮釋的不合理之處。換句話説，潘建偉像是只知其然而不知其所以然的三、四流物理學人；然而我從對高能所的觀察，感覺這似乎是中國物理學界的常態，所以當時也不以爲意，只是花一點時間，在博客上寫了幾篇文章（參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908797.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《談量子力學》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;系列，和後續的&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908827.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《如何創造研究熱點和一些其他物理話題 》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;以及&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908828.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《量子去相干詳解》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），希望能抛磚引玉，鼓勵中國物理人，尤其是院士們，去學習量子力學的正解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了2018年，墨子衛星成爲國内的大新聞，有人寫了針對它的批評文章被私下送給我復閲。我發現那位教授的量子物理做錯了：墨子衛星的設計完全合理；然而在這個論證的過程中，我必須先花幾天時間，閲讀吸收幾十篇相關的論文，結果我又驚覺，墨子衛星照抄了潘建偉博導的實驗設計，而且是潘畢業多年已經當了院士之後才出現的新設計（參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/114524356.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《從貝爾實驗談起》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;系列）。這種自己不能創新，只根據博導的意念來動手實踐，是研究生級別的作爲；即使你能比博導要到更大筆的經費，那純粹是政治能量的表現，並不改變物理上不入流的事實。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而就是這樣一個政治内行、物理外行的人，成爲中國科技學術界的第一人，在兼並了一個他原本不熟的行業（指量子計算；他連量子通信的本行都無法創新，要跨行做領導顯然也只能是政治性的）之後，把它捧成全國科研的頭號重點方向。本文前半已經論證量子計算即將因爲很便宜、很簡單的軟件新發展而成爲過時的技術，徹底失去任何國安和軍事上的用途；中國完全有能力在正確的新方向引領全球，卻因爲學術管理的腐敗愚昧而自縛手脚，這正是我一再預言的潛在災難。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註一，2022/03/28】一個資深從業人員面臨所屬的科研行業退化成為詐騙集團，幾乎所有行内人都在爭先恐後地偷搶拐騙、忽悠政府和大衆的背景下，可以像王頤芳和潘建偉那樣充分利用機會來對自己和小團隊的名利做最大化，也可以爲了國家利益、社會良心和科學修養，站出來說幾句實話。當然，在今日中國科研學術界的絕對功利文化下，後者基本僅限於在其他教育體系内成長的人士，例如楊先生和趙午教授，而且他們只存在於高能物理這樣的老學科，像是量子計算這種全新的方向，就只能到國外去尋找。這裏是一位印裔美籍的量子計算專家在《MIT Technology Review》新發表的感嘆（參見&lt;a href="https://www.technologyreview.com/2022/03/28/1048355/quantum-computing-has-a-hype-problem/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Quantum computing has a hype problem》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；在基礎科研上，連印度人都比中國人還要誠懇踏實得多，我一再强調學術腐化是中國内政最大問題，這只是一個小小的徵兆），有興趣的讀者可以參考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二，2022/05/09】SPAC是我一年多前在《再談Biden任期内的中美博弈等議題》一文中討論過，騙子公司上市的終南捷徑。雖然其後不久SEC就果斷出手加以抑制，但有量子計算方面的詐騙集團提前過關，實屬必然；這裏就包括一家叫做IonQ的公司。不過美國體制雖然縱容詐騙，卻也容許打假，所以自然出現專業揭發虛僞商業宣傳（不是慈善，而是同時公開做空牟利）的基金，其中一家（參見&lt;a href="https://scorpioncapital.com/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;Scorpion Capital&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）剛剛發表了針對IonQ的研究報告，大家可以參考。我注意到他們也批評了QuantumScape，那是另一家我曾在受《八方論壇》訪問時提起過的騙子公司，不記得史東是否刪減掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三，2022/07/21】博客早就解釋過量子計算的唯一可見實用性在於破解若干當前常用的密碼，而能抗拒量子破密的新密碼已經被開發出來，並且被科技部忽略無視。現在《經濟學人》新刊出一篇科普文章（參見&lt;a href="https://www.economist.com/leaders/2022/07/14/what-to-do-now-about-tomorrows-code-cracking-computers" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《What to do now about tomorrow’s code-cracking computers》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），基本復述了這些既有論點，在此提供鏈接，以便對博客疑心特重的讀者參考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註四，2022/08/17】又有一項量子計算“可能”、“即將”、“或許”的突破性應用被揭穿為虛構幻想出來的空話，參見&lt;a href="https://www.newscientist.com/article/2333900-quantum-computers-might-not-offer-extreme-speed-boost-for-chemistry/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Quantum computers might not offer extreme speed boost for chemistry》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註五，2022/08/27】今天看到《FT》轉載了牛津大學量子計算學者Nikita Gourianov的科普文章（參見&lt;a href="https://www.ft.com/content/6d2e34ab-f9fd-4041-8a96-91802bab7765" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《The quantum computing bubble》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），頗有點感慨，希望懂英文的讀者去仔細閲讀，然後你們應該會發現這篇文章的每個段落基本都對應著博客過去幾年所做過的論點，例如量子計算並無實際應用，甚至沒有任何有真正可能性的未來應用前景，量子糾錯問題基本無解，破密功能已經被簡單規避，炒作純粹來自無限印鈔帶來的金融泡沫，尤其是SPACs特別方便詐騙式吸金，而量子計算學術界不但不誠實討論，還理直氣壯地積極參與騙錢撈錢。這裏我的感慨在於，英美學術界至少還有個別行内專家願意站出來高調説實話，中國科研人員卻是100%集體噤聲，這反映的不止是中科大的淫威（參見央視為他們做的免費詐騙廣告：&lt;a href="https://news.cctv.com/2022/08/26/ARTIrBHfDC4lx9d9MkYSmU9Z220826.shtml" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《创新聚能 打造量子科技发展体系化能力》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），也代表著整體學術文化和體制的腐朽，因而是對中國長遠國運的頭號威脅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註六，2022/10/04】潘建偉的導師Anton Zeilinger剛剛獲得今年的諾貝爾獎，然後立刻有人送我這條私信：“风云学会陈经的帖子：1. 前面发的医学奖发给DNA分子人类学，是个我真懂一些的冷门奖。这个物理奖发给量子信息，就是袁岚峰会长《量子信息简话》科普的领域，狠狠和一堆攻击者展开正面大作战，我围观加看书，也懂了很多。2. 这都拿诺奖了，量子信息当然就是真的，不服来战！一般的就是那些鬼扯的攻击，我这水平都能搞定！这是量子信息领域取得了重大进展，给开创者发奖。而且给奖的理由提到了中国的贡献，量子通信卫星！”我的答復如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;這件事我在過去五年的&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908827.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《如何创造研究热点和一些其他物理话题》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/114524356.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《從貝爾實驗談起&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;》和《量子通信和計算是中國學術管理的頭號誤區》等等博文中做過詳細討論，現在回顧，不但沒有任何一句話須要修正，而且對那些學閥倀鬼的狡辯術已經預先答復。我鼓勵讀者回頭復習，這裏只指出其中最相關的批評，亦即“墨子衛星照抄了潘建偉博導（Zeilinger）的實驗設計，而且是潘畢業多年已經當了院士之後才出現的新設計。這種自己不能創新，只根據博導的意念來動手實踐，是研究生級別的作爲；即使你能比博導要到更大筆的經費，那純粹是政治能量的表現，並不改變物理上不入流的事實。” 換句話説，我說潘建偉不入流，是因爲他只會照抄別人的實驗設計，而這個別人正是Zeilinger；那麽你拿被抄襲的對象有多麽了不起來論證抄襲者的價值，不是在扭曲議題、顛倒黑白嗎？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;其實我批評的重點從來不是潘建偉的程度不夠，那只是順帶提起的次要事實，真正的論證核心始終在於量子通信、量子計算被用來矇騙科技部，當上十四五頭號科研項目論證過程中的所謂“實用價值”，都是無中生有、有意虛構出來的。諾獎看的是科學價值，有沒有實用毫不相干；量子通信和計算作爲一般基礎科研學科，完全不是問題；問題在於被放在半導體、發動機、能源儲存和先進材料之上，光是導師拿到諾獎有什麽意義？國外諾獎得主的中國學生多得很，是不是每個人都因此可以當國家五年計劃的領頭研究主管？我自己還師從過兩個諾獎得主，爲什麽國家不自動給我幾個億來做研究？這裏尤其應該討論的，是幾年前潘建偉設立的量子通信公司爲什麽沒有下文了？收割韭菜過程中，袁嵐峰和陳經所作的虛假宣傳完全符合股市詐騙的定義，爲什麽沒有追究？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;前面我指出他們拿今年諾獎來説事，是典型轉移話題的狡辯術，也就是不顧邏輯因果論證，簡單拿一個感覺上“正面”的印象來為自己貼金。股民如果全憑感覺和印象來挑股，尚且會賠得血本無歸，國家的五年計劃豈是可以縱容騙子肆意欺瞞胡扯的議題？這還沒有觸及他們組團拉隊、用政治權勢來脅迫收買媒體、扭曲新聞報導的惡行。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註七，2022/10/20】這裏是今天收到的私信：“饒毅昨天在WeChat公眾號上發了一篇文章 (&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iJZJ7Hdpg0JYiWKEEM83ZQ" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《死和蠢一样：对自己不重要》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;)，內容不重要，但是他引用了潘建偉的朋友圈截圖。因為我是科技、學術門外漢，沒法用自己的語言表述，所以我在您的博客中擷取了幾句話和表述，作為回覆貼在文章的後面（見附件），目的是提醒他注意潘建偉的劣行和騙局。（我個人感覺，饒毅這個學者還是比較正直的。）希望他能逐漸探究真相。唉，學術“打假除惡”真的太難了，涉及到專業領域一般人完全使不上勁。真的很榮幸，能在您的博客上獲得這麼多年的事實和邏輯的教育與訓練。”我的答復如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;謝謝你的努力。隔行如隔山，這正是學術騙子橫行的背景條件；只能希望饒教授有天終於發現我的博客。現在任何威脅中科大量子幫宣傳口徑的新聞都已經被封鎖了，就連那篇牛津教授的文章，原本有編輯主動問我適不適合翻譯，結果被中科大否決，換成三篇袁嵐峰的公關稿。我想大陸官方的傳媒管制，只有對習本人才達到這種滴水不入的級別，中科大通過非官方手段，居然也做到同等的效果，可見其勢力之强大、危害之深遠。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註八，2022/11/10】又收到私信：“這是剛剛看到的新聞。“科技部等八部委印发《关于开展科技人才评价改革试点的工作方案》的通知”。作為科技業外行，看到文內有“以“评什么、谁来评、怎么评、怎么用”为着力点”、“以“破四唯”为突破口”的表述，結合您對中國科研領域苦口婆心的多年良諫，似乎有輝映之感。僅供您參考。以下為部委公文和新聞鏈接：&lt;a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rK7rIivCetUPFUcD8ZrR7w" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《重磅！科技部等八部门推出科技人才评价改革试点方案，“破四唯”、“立新标”》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;”我的答復如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;唉，謝謝你的通知，不過博客反復討論過，中國科研界腐敗的核心問題在於中上層權力結構，也就是學閥的不受節制，基層的升級評價標準反而不是重點。權力結構不更正，卻去搞“破四唯”，徒然方便學閥用主觀標準來結黨營私。這就像二三十年前台灣基礎教育的基本危機在於課程被扭曲，抹殺事實與邏輯，反過來傳授多元、自由、民主、本土那一套昂撒反智方案，接下來大張旗鼓改革的對象，卻居然是聯考，結果引進了美國那套課外活動和推薦信的體系，最終受益的還是能花錢為小孩玩這些花樣的上層階級。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;我從博客一開始就解釋過，半導體業能不能搞起來，要看當年放任漢芯胡搞的體制是否改革了，花錢多少反倒是次要的；現在大基金的結局如何？同樣的，中國的基礎科研管理是否走上正道，關鍵在於放縱中科大潘建偉集團不但公然做股市詐騙，而且拿著毫無實用價值的研究混上十四五頭號優先的行業評審體制能否回歸現實；現在我看到的，是他們的“量子通訊”騙術用老了，就換一個“量子計算”再吃香喝辣幾年，又老了，乾脆改名叫“量子力學”把整個行業通吃。試想，陳進拿TI的芯片來做詐騙，事後無人被追究，已經夠離譜了；現在潘建偉集團搞的，猶如拿TI芯片騙了一輪，順便成爲知名大學的明星教授，幾年後拿高通的芯片再騙一輪，成爲全國第一科研項目，然後利用高通成爲行業龍頭（類比Zeilinger的諾獎）的機會，漢芯乾脆自封為全國半導體中心，把所有人的成就都歸功自己，你想這樣下來國家的整體研發效率還能好嗎？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;科技部要改革很簡單，想想該如何消滅如中科大潘建偉這類詐騙集團就行了。所以連禁止雇傭附屬公關團隊（例如袁嵐峰、陳經團夥）、禁止影響公共傳媒報導這麽容易的事，貢獻都會比“破四唯”正面得多。我懷疑之所以會搞出“破四唯”這種虛功，正是主管單位與虎謀皮、向學閥徵詢意見的結果，那麽弄出一個不但不痛不癢、而且反過來固化他們權勢的負面政策，不是必然的嗎？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註九，2023/01/10】我在留言欄提到【後註五】那篇牛津良心學者的爆料文章被中國傳媒的總編輯拒絕刊登，取而代之的是“風雲學會”袁嵐峰的一連三篇水文，證明中科大已經成功建立對大陸所有媒體的完全封鎖，沒有任何關於量子計算的實話能在14億人的國度内被正規傳播。其後果之一是中方的量子計算集團可以肆無忌憚地搞假大空，包括最新一篇被國内廣汎吹捧、但國外瞠目結舌的論文（參見&lt;a href="https://www.theregister.com/2023/01/07/chinese_researchers_claimed_quantum_encryption/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Chinese researchers claimed quantum encryption crack looks unlikely》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），號稱即將破解RSA密碼；其内容是如此的離譜，連美國量子計算界的教父Scott Aaronson都必須趕緊出面滅火。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;與此同時，真正的新研究結果（參見&lt;a href="https://www.quantamagazine.org/new-algorithm-closes-quantum-supremacy-window-20230109/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《New Algorithm Closes Quantum Supremacy Window》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）從數學上證明了任何沒有糾錯機制的量子計算（即使是先射箭再畫靶）都可以由傳統電腦簡單超越，因而過去十年所有所謂“量子霸權”“Quantum Supremary”的公關都是謊話，因爲它們都假設可以忽略我反復强調的糾錯機制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是出於上述的新發展，於是主流媒體又刊登了一篇良心文章（參見&lt;a href="https://www.ft.com/content/d64e45b4-692a-429e-bc64-146303ec7fdf" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Hype around quantum computing recedes over lack of practical uses》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），說的更直白，光是標題《量子計算的炒作正在消退，因爲找不到實際用途》就足以讓大家理解其主旨。請注意，這些論點不但是博客多年來反復解釋過的事實，而且明確揭示中科大詐騙集團的腐敗無恥已經遠超資本炒作橫行的昂撒國家，到了後者必須劃清界限的地步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中科大集團爲什麽變本加厲呢？請回顧潘建偉在幾年前用量子通信的虛僞公關在股市收割韭菜、大撈了一票，那麽當然不只他自己食髓知味、故技重施（2020年將安徽量子通信改組為國盾量子，並在科創板上市），同僚們也看了眼紅，最近中科大系連續成立了圖靈量子、玻色量子、啟科量子、本源量子、陽明量子科技等公司（謝謝讀者介紹的公關文&lt;a href="https://people.pedaily.cn/202201/485373.shtml" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《中科大，隐藏一个中国量子天团》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），並且推動媒體做虛僞宣傳（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/zhanghui5/2022_12_17_671678.shtml" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《国产量子计算机“悟空”即将问世，离国际领先水平多远？》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；如果這些賣力炒作的中科大領導階層和風雲學會的袁嵐峰和陳經都雨露均沾，我一點也不會感到驚訝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如同所有的詐騙犯，中科大集團必須在老騙局破碎之後尋找新的口實來欺瞞新的傻子，從“量子通信”轉成“量子計算”一連欺騙國家和股市兩次，已經是比當年漢芯的陳進更離譜的“成功”轉型，但從去年起他們的公關開始進一步改用“量子力學”和“量子物理”為標簽，這顯示“量子計算”泡沫破滅後的下一期詐騙已經準備就緒，可以不斷擴大並升級其騙局；在量子力學之後，還可以搞“現代物理”，然後第五局騙術可以乾脆説是“現代科學”，不但順便霸占越來越多國内真正的學術研究結果，而且污染其他科學從業者的心態、誘惑他們加入虛僞炒作的行列，經費和炒股所得因而維持指數成長，但這還只反映了對國家人民傷害的極小部分，因爲主要的負面影響在於資源錯置（例如後量子密碼學被迫推遲）和腐蝕文化（兼含學術文化和政治文化；關於後者，請參考&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/124083467.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《爲什麽事實與邏輯對群衆無效？》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;博文留言欄第15樓的討論）。漢芯和半導體大基金的詐騙危害，比起這個毒瘤是微不足道的。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171633910.html</guid><pubDate>Tue, 08 Feb 2022 21:30:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>