<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>王孟源的博客</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/</link><description>王孟源的博客镜像</description><lastBuildDate>Sat, 05 Aug 2023 19:21:31 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i.postimg.cc/CK99vsgN/f-Mengyuan-Wang-2.jpg</url><title>icon</title><link>https://i.postimg.cc/CK99vsgN/f-Mengyuan-Wang-2.jpg</link></image><item><title>【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
&lt;p&gt;美國霸權集團掌控世界的勢力圈層就像洋蔥一樣，洋蔥的核心是美國自己；外一層是另外四個盎格魯撒克遜國家，即英國、加拿大、澳大利亞和新西蘭；再往外是歐洲的一些白人國家，主要是歐盟成員國；最外圍是東亞的三個國家和地區，即日本、韓國和台灣當局。這個分圈層的霸權集團合計約有十億左右人口，通稱“黃金十億”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美國掌控這“黃金十億”四個圈層的方式，有政治上的，也有財經上的；有美國直接下場的，也有通過如國際刑事法庭和國際貨幣基金會等間接操控的。其霸權運作有兩個核心組織，一個是北大西洋公約組織，側重於軍事戰略；另一個是七國集團（G7），側重於外交和經濟。 G7中除美囯本身，英國、加拿大屬於美國霸權集團的第二圈層，法國、德國、意大利是歐盟成員國，屬於第三圈層；日本屬於第四圈層。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一、在未來關鍵兩年爭取分化G7&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方所謂民主制度發展到今天，政黨、政客的一切政治表態、政策選擇都圍繞選舉展開。可以從上述國家的大選時間節點切入，分析其為我所用的可能性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）英國、加拿大&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英國與加拿大明顯與美國進行徹底的利益綁定，中國難有作為空間。而且這兩國的下一場大選要等到2025年，距現在還有兩年多。在未來兩年，中國基本難以大幅改善與英、加的關係。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）日本&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本的下一場大選也在2025年。現在的首相岸田文雄也採取對美國予取予求的態度。區別在於，日本目前的通貨膨脹率還沒有英國（17%）那麼高，還有上升空間，也即在其經濟徹底崩潰前，還有反思與其第一大貿易夥伴中國關係的時間，至少有可能調整當前的對華策略，轉為不主動、公開挑起與中國的外交對抗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從岸田退出G7進口俄油價格上限機制來看，日本對本國經濟形勢比較敏感，有作出外交政策調整的可能。雖然希望不大，但中國可以從外交、經貿上進一步嘗試。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）意大利&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意大利剛剛完成總理選舉，但其在二戰後的1總理平均任期只有一年左右，無法確保梅洛尼執政的穩定性。意大利是南歐天主教國家，在文化、利益方面與中國沒有天然衝突。然而梅洛尼雖然出自極右翼政黨，但除了反對移民的立場與歐盟主流有衝突外，在對華、對俄烏衝突的態度上都與歐盟白左勢力保持一致，包括指責俄羅斯的特別軍事行動是對烏克蘭的侵略、中俄是邪惡軸心等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就梅洛尼目前的表現看，我方難以從意大利入手破壞美G7集團的團結。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（四）德國&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過去十幾年，德國一直是中歐關係的重要門戶，這主要歸功於默克爾的政治智慧和治理方式。但現任德國總理朔爾茨是律師出身，沒有好奇心和求知欲，對國際事務缺乏經驗和興趣，也缺乏獨立判斷力，很容易在外交上盲從美國。再加上美國扶植的綠黨掌控了德國外交部、氣候和經濟事務部兩個重要部門，且通過極端立場和操作，其民意支持率還有所上升。目前來看，德國的拉攏難度也比較大。德國下一場大選是2025年，我們可能需要過兩年才能看到德國政壇變局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此期間，中國仍有可以利用的機會。德國執政聯盟中的自由民主黨主要代表工商業集團利益，後者對德國政府過去一年來盲從美國的工業自殺政策非常不滿。如果中國進一步對德國工商界開展工作，深化它們與中國市場的利益綁定，並說服其認識到德國過去一年在能源、金融、產業等方面的“失血”不是偶然，而是德國政府錯誤決策的結果，也許能迫使自由民主黨更積極地影響政局。在最理想的情況下，自由民主黨甚至可能退出聯盟，提早啟動德國大選。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此過程中，我們需要注意中國電動汽車高歌猛進對歐洲特別是德國傳統汽車廠商的衝擊。中國電動汽車和電池廠商的技術已經國際領先，開始佔領包括歐洲在內的全球電動汽車市場。考慮到歐洲工商巨頭是中歐關係的壓艙石，其中最重要的車企，如德國大眾、意法Stellantis在中國市場的形勢很不樂觀。如果失去中國市場這一重要利潤來源，歐洲本土市場還被中國車企侵蝕，歐洲車企的對華立場將迅速從支持友好合作轉為保護主義，中歐關係也將喪失最重要也可能是最後的支柱。建議接洽小鵬、蔚來等財務情況不理想的國內新能源車企，整體出售給大眾等歐洲廠商。這樣一方面設計、製造與就業仍留在中國，一方面銷往歐洲實現的是歐洲車企的利潤，既可以消除歐盟對中國進口電動汽車設限的動機，又能穩固歐洲車企與中國的長期合作，幫助穩定和改善中歐關係。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（五）法國&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當前，法國是最值得中國爭取的對象。從馬克龍近期訪華及後續表態也可以看出，中法雙方都對深化兩國關係做出了額外的努力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;馬克龍從2017年當選總統以來就秉持“大歐洲主義”，希望建立一個強大、團結的歐洲，使歐盟成為多級世界中的重要一級；其在任經濟部長期間直接處理阿爾斯通公司被美國高額處罰一事，在任總統期間，法國又被美國搶走澳洲潛艇訂單，對美國損“友”利己的一貫做法有著切身體會。其歐洲自主的目標與中國的外交戰略目標一致，中法也有良好的合作基礎，但馬克龍的性格優柔寡斷，在法國的政治地位也極不穩固。 2022年議會和總統選舉後，馬克龍的複興黨已經失去了對國會的掌控，法國傳統大黨在國會的席位也都萎縮到了微不足道的地步。當前法國議會的三個主要勢力，除了馬克龍率領的中間立場的複興黨，一個是極左的“生態和社會人民新聯盟”，一個是極右的“國民聯盟”，三者雖然在法國內政議題上針鋒相對，但在對華立場上其實高度一致，即必須與中國和解，避免歐洲在經貿上完全孤立、被美國完全掏空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建議國家一是積極開展政黨外交，讓法國國會最大的三個政治勢力進一步明確其對華統一立場，促使法國外交政策對美保持相對獨立。二是繼續爭取法國工商界的支持。巴黎股票市場的成分股指數CAC40之中，超過四分之一的上市公司市值屬於奢侈品行業。而這些法國品牌奢侈品有40%的利潤來自中國消費者，雖然很多是中國人在海外消費，但我國也可以通過入境徵稅措施削減這些品牌從中國消費者獲得的收益。可以通過適當渠道，對LV等法國奢侈品廠商開展工作，曉以利害，爭取其站在對華友好這邊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二、未來兩年國際局勢的變數和有利條件&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）&lt;span&gt; &lt;/span&gt;北約秘書長換屆和填補歐盟領導職務空缺&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年10月，北約秘書長斯托爾滕貝格即將退休。目前呼聲最高的候選人是馮德萊恩。馮德萊恩作為歐盟委員會主席，一直以來犧牲歐盟利益、緊緊追隨美國，而且與歐盟文化保守勢力如波蘭、匈牙利等國有強烈衝突。她本人對於目前的職務也意興闌珊，轉而爭取北約秘書長的職務。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;     如果馮德萊恩成功轉任，新任歐盟委員會主席將主要由德法推薦，預計德國不一定想要推舉綠黨人士任職，法國也不會再支持盲從於美國政策的人選。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）&lt;span&gt; &lt;/span&gt;俄烏衝突即將迎來決戰時刻&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前烏克蘭戰局看似焦灼。烏克蘭在過去半年一直聲稱要打春季攻勢，並為此準備了比去年秋季攻勢多50%的兵力，達到6、7萬人。但俄羅斯去年動員的30萬兵力基本沒有投入戰鬥，在等烏克蘭把新徵兵員投入戰場，再後發制人。一旦烏克蘭因歐美宣傳需要而被迫强行發起進攻，預計俄軍兩三個月內就能消滅烏克蘭最後的有生力量儲備，轉入全面反攻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，歐盟對俄羅斯實施的經濟制裁已經進入第11輪，很難再加碼，對俄羅斯的影響也越來越小。到今年夏天，當烏軍在戰場上難以為繼，歐美也無法再填烏克蘭當局這個財務和軍工上的無底洞，其政治態勢也會發生變動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）&lt;span&gt; &lt;/span&gt;金磚國家組織擴容&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年8月將在南非召開2023金磚國家領導人峰會。建議藉此機會推出金磚國家貨幣，並吸納沙特等國加入金磚國家組織。這將是第三世界國家團結的一個重要標誌，能夠進一步敲醒歐洲精美派的西方迷夢，中國與歐洲博弈的籌碼也會更多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（四）美國大選&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多數G7成員國的下一場大選都在2025年；法國最晚，是2027年；美國最早，是2024年。美國大選通常是選舉年的年初開始，也就是距現在不到一年就會啟動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這次美國大選存在三個重大變數。一是民主黨本來打算讓拜登本屆總統任期屆滿後退休，推出醜聞較少的“明日之星”布蒂吉格(Pete Buttigieg)競選下屆總統。但近半年來，拜登拒絕了上述安排，近日已公開宣布競選連任。二是特朗普遭遇刑事起訴後，共和黨建制派原本安排佛羅里達州州長德桑蒂斯競選總統。德桑蒂斯雖然盡量討好民粹派選民，但他是常春藤大學畢業，屬於精英階層，演講缺乏魅力，難以討好民粹派的藍領階層。民粹派選民把他與特朗普作比較，對其更為厭惡。因此過去兩個月，德桑蒂斯雖然沒有犯什麼錯誤，但民調支持率卻下降了。相反，特朗普在明顯遭受政治迫害的情況下獲得更多同情和支持，民調上升。目前看，如果沒有大的意外，特朗普將獲得共和黨的總統候選人提名。三是小羅伯特.肯尼迪（Robert Kennedy Junior）近期宣布以民主黨身份參選總統。小肯尼迪是肯尼迪總統的侄子，父親、伯伯均被建制派買兇暗殺，多年來持左派民粹主義立場；同時也沒有出任過公職，相當於政治素人，暫時沒有醜聞，形象良好。如果俄羅斯今年在俄烏衝突中取得壓倒性勝利，拜登政府的立場將極為尷尬，美國反戰情緒可能高漲；加之底層民眾對通貨膨脹的不滿情緒加大，小肯尼迪在黨内初選中爆冷門勝出的可能性並非為零。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在目前的外交戰略表態上，小肯尼迪更傾向於戰略收縮、關注內政，如果他能當選美國下屆總統，對中國和全世界都是利好。如果特朗普再次當選，應該會吸取第一任期被建制派安插的官僚左右決策的教訓，可能完全放棄對外軍事干預，專注於對華貿易衝突。相對於拜登政府對中國貿易、科技、軍事等多管齊下的遏制戰略，特朗普再次當選對中國而言也不是壞事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（五）台灣“總統”大選&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中國最難應對的是2024年初的台灣“總統”選舉。如果賴清德當選，可能加快法理台獨。為了避免最壞情況發生，中國必須保持足夠的對台對美軍事威懾和外交牽制能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;綜上，當前美國的精英階層已經完全脫離美國民眾，包括主流精英中流行的政治正確理念也為廣大藍領階層厭惡，民眾日益對當前的政治體制感到失望。隨著大選到來、黨爭加劇，美國政局和社會的混亂將會在未來一年更為突顯。這一期間也是中國外交的關鍵時期。如果能夠穩住法國，確保中歐關係未來兩年不再繼續惡化，美國無法將歐盟拖上反華戰車、在台海翻牌，我們就能避免腹背受敵，爭取有利局面。從長期來看，美國的政治經濟困局難解，英國、日本和歐盟的經濟問題更為嚴重，中國祇要搞好自身的經濟，避免短期內被西方脫鉤逆流沖亂陣腳，就能立於不敗之地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註一，2023/06/28】博客自五年多前的貿易戰初起，曾多次反復建議立法制定反制裁機制，現在終於實現（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/internation/2023_06_29_698712.shtml" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《王毅：贯彻对外关系法，为新时代中国特色大国外交提供坚强法治保障》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），值得大家慶幸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二，2023/07/26】經過半年來多管道的努力宣導，將蔚來或小鵬賣給德法汽車公司以破解歐盟對中國電動車設障的建議，終於促成初步的實際結果：VW今日宣佈將收購5%的小鵬股權（參見&lt;a href="https://www.yahoo.com/lifestyle/volkswagen-takes-stake-xpeng-part-155516355.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Volkswagen takes 5% stake in Xpeng as part of Chinese EV deal》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；這應該是讓雙方都先試水，方便日後進一步提升關係。當前小鵬的實控人可能還心有未甘，但到了資金接近斷絕時，自然別無選擇，届時VW可以在小鵬以及SAIC（本周Audi宣佈和SAIC進行電動車技術合作）中二選一（然而不能排除未來幾年VW繼續擴充選項）；其中前者可以100%收購，會被優先考慮。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html</guid><pubDate>Sat, 06 May 2023 19:26:00 GMT</pubDate></item><item><title>【宣佈】哀悼朱雲漢院士</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178299171.html</link><description>
&lt;p&gt;2023-02-07 07:52:00&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;原文网址：&lt;a href="https://blog.udn.com/MengyuanWang/178299171" target="_blank"&gt;https://blog.udn.com/MengyuanWang/178299171&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
&lt;div&gt;&lt;div id="article_show_content"&gt;
台灣僅有的國際級社科學者。
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;3 条留言&lt;/h2&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="0498fc7fd7a661b4832564fb54607163"&gt;愚公&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;2023-02-07 14:57&lt;/div&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;昨天在观网看到朱院士去世的消息，心情十分悲痛。67岁，正常情况再活十几二十年没啥问题，看见两岸统一、看见中华民族的复兴、看见新国际秩序的建立都没啥问题。我对朱院士的评价和王博一样，他是台湾仅有的一位世界级的社科学者，这样的学者中国大陆也没几个（至少台面上露面的没几个）。他不是苏起、张亚中、郭正亮这些后知后觉者，他的很多观点都具有超强的预见性，而且还兼顾台湾人利益、中国人利益和世界全人类利益，其他几位要么只局限在岛内一亩三分地、要么既天真又迂腐、要么就是个投机分子。最后祝王博身体健康，见证接下来几十年的世界巨变。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;哲人早逝，是全世界華人的損失。幾年前我曾計劃返臺教書，當時心裏想著會有機會和朱院士結交談天，唉。
&lt;br/&gt;&lt;div&gt;2023-02-08 00:44 回复&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="8e728d0ffb5d58a15dfbde35d4c6006c"&gt;iud004&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;2023-02-16 15:06&lt;/div&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt;

&lt;div&gt;&lt;label&gt;&lt;/label&gt;
&lt;div&gt;&lt;strike&gt;c高雄臉部保養推薦, 物料架, 高雄洗地毯, 台北超耐磨地板, &lt;/strike&gt;&lt;/div&gt;


&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="a7ad93e1d66c1e546ebd569ebb103368"&gt;xzxzcxzc&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;2023-02-17 11:05&lt;/div&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt;

&lt;div&gt;&lt;label&gt;&lt;/label&gt;
&lt;div&gt;&lt;strike&gt;您好 新年快樂!近視雷射副作用, 庭園造景設計, 高雄洗冷氣費用, 高雄iphone現場維修, &lt;/strike&gt;&lt;/div&gt;



</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178299171.html</guid><pubDate>Mon, 06 Feb 2023 23:52:00 GMT</pubDate></item><item><title>【宣佈】新年快樂</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109529.html</link><description>
&lt;p&gt;2023-01-19 06:37:00&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;原文网址：&lt;a href="https://blog.udn.com/MengyuanWang/178109529" target="_blank"&gt;https://blog.udn.com/MengyuanWang/178109529&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
&lt;div&gt;&lt;div id="article_show_content"&gt;
祝大家新年快樂。&lt;br/&gt;
因電臺關閉，本月的《龍行天下》順延至二月初。
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;1 条留言&lt;/h2&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="902bfca0bb5628610248b2eb0564cf07"&gt;愤怒的石头&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;2023-01-23 12:00&lt;/div&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;新年快乐王先生最近没见您上八方论坛了。一个月一次一小时龙行天下实在是不过瘾。 &lt;/div&gt;


</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109529.html</guid><pubDate>Wed, 18 Jan 2023 22:37:00 GMT</pubDate></item><item><title>【能源】如何走出獨立自主、安全可控、創新合作的能源轉型道路</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
我在一月7日，受某智庫邀請出席了一場經濟學的座談會，發表了一些意見。因爲排在我之前多位所長級的討論曾牽涉到在碳排放管理上與美國合作的建議，所以臨時決定針對那個題目做了額外論述；其實都是博客多年來反復解釋過的論點，而且是口語隨興發言，細節上比較粗糙，不過考慮到部分讀者可能依舊有興趣，所以將會議記錄轉載於下。&lt;br/&gt;
======================================================================&lt;br/&gt;
魔鬼在細節裡。經濟學研究的是資源配置與運作，在此過程中，必須有可靠的資源效益及代價等信息細節，才能做出正確的選擇。&lt;br/&gt;
相對的，西方金融的賺錢秘訣恰恰是創造信息不對稱，然後用信息不對稱來謀取暴利。這其實是西方金融向全世界榨取勞動成果的重要手段。氣候變化當然是一個真實的全球性危機，限制碳排放也是有真實需要的世界性問題。但在推動相關政策的時候必須要考慮與西方合作的現實，了解和規避與歐美合作過程中的陷阱。&lt;br/&gt;
第一個陷阱是美國國內的政治共識優先級。第一優先是傷害中國，第二優先是再工業化，第三優先才是處理氣候變化。&lt;br/&gt;
第二個陷阱是美西方所謂基於規則的國際秩序，所謂規則就是美國說了算。&lt;br/&gt;
第三個陷阱是美國在同一個總統任期內都可能政策反复，總統輪替的時候更是如此。所以近期中國與美國簽訂協定、開展合作，要做好到2025年作廢的準備。&lt;br/&gt;
第四個陷阱是作弊。溫室氣體排放主要依靠企業報數。一旦出現新的監測技術，就能發現嚴重的西方企業作弊現象。比如2015年，發現大眾汽車的氮氧化合物實際監測排放是其報送量的15倍，事後僅罰款了事。又比如2020年，歐盟發射了世界上第一顆甲烷（天然氣）監測衛星，發現全球甲烷排放前三的美國、俄羅斯和中東地區全都謊報了排放量。其中最嚴重的是美國，只報了實際甲烷排放的三分之一。因為只有歐盟這一個監測舉證，美國至今沒有更正謊報額。試想如果中國與這樣的美國接軌合作，美國祇報三分之一，我們是跟著一起作弊，還是根據實數開展合作，以達到推動產業升級、綠色低碳減排的目的呢？如果根據實數，我們的國際壓力又會陡增。&lt;br/&gt;
第五個陷阱是前述風險的衍生，如果在雙碳國際協議或者碳減排合同中出現違約，或者事後發現數據造假，美國大概率會與查處國際貪腐一樣，根據其長臂管轄權實施巨額罰款。因此，我們在與美西方開展雙碳合作時，必須做到心中有數，上述陷阱不是簡單的風險，而是早晚必然會發生的事情。&lt;br/&gt;
從技術層面而言，我們需要警惕幾個方面。&lt;br/&gt;
一是碳回收的技術邏輯違反熱力學第二定律，可以說是21世紀的永動機，是徹頭徹尾的騙局。只不過美國資本市場可以用這個概念來圈錢，所以引導大眾媒體去追捧。中國沒有必要接受來自美國的假訊息。&lt;br/&gt;
二是碳交易、碳補償的基礎在於碳核算。溫室氣體排放先天是公地悲劇，核算過程很容易作弊，所以真正的難點、真正的資源投入重點在於碳核算。這一領域的市場運作只有在政府監管到位的情況下才會有效，需要考慮成本收益，謹慎市場化。特別要防止核算監督成本由政府承擔、最後由金融機構炒作交易賺錢的情況。&lt;br/&gt;
三是考慮不同清潔能源的全面成本。中國目前的發電量有28.7%是零碳排放或近零碳排放。按裝機分類為核電、水電、風能和光伏四大類。核電裝機量最少，風能、光能裝機量都高達400吉瓦。但從實際年發電量考慮，核電可以實現一天24小時、365天連續發電；水電平均每天發電8小時；風電每天發電6小時；光伏每天發電2小時。只有核能可以全天持續發電；水電雖然受枯汛期影響，但在同一天裡，可以根據用電需求決定發電或儲能。因此在計算清潔能源成本、進行技術選擇時，不能只考慮裝機成本或者發電容量直接成本，而是要考慮發電容量的綜合成本。&lt;br/&gt;
四是高度重視儲能技術選擇。目前全球最大的鋰電池生產商在中國，鋰電儲能技術已趨於成熟。但存在成本高、生命週期短的問題，例如車用鋰電池通常只能充放電500-1000次，不能滿足工業儲能的需要。磷酸鐵鋰電池、鈉離子電池的循環使用周期比傳統鋰電池長，但也只達到充放電1000多次，仍然低於工業利用的實際需求，成本也依舊過高。大量投資進入的氫能領域，資本對其的熱炒始於歐盟。歐盟的能源公司難以在現有新能源領域有所作為，唯一有比較優勢是與氫能相關的石油化工技術，於是收買傳媒，大搞公關，遊說歐盟將氫能確定為未來的新儲能技術。但氫能要產業化需要解決物理性問題，可以說是無解的，在十年之內無法工業化。當前科學界流傳的核聚變實驗進展，再長期也難以實現工業應用。最理想的儲能技術解決方案還是化學電池，也就是液流電池。液流電池成本低，而且可以無限擴張，其儲能循環週期也是無限的。缺點是能量密度低、佔地很大，不能用在手機或者汽車上。但儲能站基本不存在用地限制，液流電池是電網儲能的完美方案，可以解決風能、光伏看天吃飯的問題。由於缺乏資本吹捧，中國祇有瀋陽（凴記憶口誤，其實最新的800MWh試機由融科儲能建在大連）一個團隊在開展液流電池研發，歷經十年時間，只花了幾千萬投資，第一代產品已於2022年底上網。液流電池的完善只需要解決工程問題，是投入資金、時間和人力就可以達成的。中國發展儲能產業，應該將液流電池作為重點突破方向，盡快實現產品迭代，大規模投產。
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109282.html</guid><pubDate>Wed, 18 Jan 2023 21:59:00 GMT</pubDate></item><item><title>【宣佈】長途旅行</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177490083.html</link><description>
&lt;p&gt;2022-11-17 11:40:00&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;原文网址：&lt;a href="https://blog.udn.com/MengyuanWang/177490083" target="_blank"&gt;https://blog.udn.com/MengyuanWang/177490083&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
&lt;div&gt;&lt;div id="article_show_content"&gt;
今日離台返美，36小時内無法照料博客，請讀者暫停留言。
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;0 条留言&lt;/h2&gt;
&lt;/div&gt;
</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177490083.html</guid><pubDate>Thu, 17 Nov 2022 03:40:00 GMT</pubDate></item><item><title>【戰略】【國際】對俄烏戰爭的新觀察</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
&lt;p&gt;從戰事在二月一開始，我們就不斷觀察到俄方偏離戰略和戰術最優解的行動。例如應該出動至少40萬人的戰爭卻只用了10萬正規部隊；對烏克蘭的民用設施始終保護愛惜有加；寧可犧牲1000多名士兵的生命也要嘗試儘早和解；對歐盟的狠毒打擊忍氣吞聲，消極應對；對前綫兵力對比懸殊的劣勢，不但不試圖彌補，反而放任規模持續下降。然後就是後方的安全保障工作很鬆懈，導致破壞事件層出不窮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏顯然有兩個迥然不同的可能性：1）Putin政權因爲能力和智慧有限，所以不知道采行最優解；2）俄國有特殊國情，在政略層面否決了戰略和戰術上的考慮。原本我事先就明白自己不懂俄文，對俄國的社會文化和政治體制也遠不如對英美、西歐那樣熟悉，因而最早是接受《可能2》為自動選項（Default），但半年多下來，俄方選擇次優解的案例纍積太多，慢慢地評估必須向《可能1》傾斜。雖然我一直很小心地不推論到底或説死，但博客必須遵從Occam’s Razor，而在一個多月前最簡單的解釋還是《可能1》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而經過最新的一些發展，這個根據既有已知事實的客觀評估又必須扭轉過來了。首先是戰場上的一些戰術細節：用幾個三綫營去守幾千平方公里的Kharkov州土地，還勉强可以說是兵力不足前提下不得已的措施，但後來連防衛Lyman也只願意投入兩個營，在Kherson前綫更加離譜，明明就近有著强大的炮兵和預備隊，卻放任烏軍一個減編旅橫衝直撞，這已經不再是“無能”或“錯誤”能解釋的，必須是有意爲之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在戰略方面，已經忍氣吞聲六個多月，卻忽然做出一連串明顯超過最低需求的强勢運作，包括東烏四州不止正式獨立，而且一步直接兼并；增兵不是5-10萬的最低額，而是一次動員30萬；烏克蘭、波蘭和英國在幾個月前就要求或威脅對俄方做核打擊，但Putin到九月中忽然翻出舊賬，反復高調談自己的核反擊能力，平白賦予美方新的宣傳口實。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;綜合以上的新訊息，《可能1》不再能解釋事態發展的脈絡，科學分析不得不接受浮面上似乎較爲錯綜複雜的《可能2》，而且可以據此來進一步倒推俄方的國情内幕。換句話説，今年Putin所有的“次優解”，都可以用一個簡單的假設來解釋，亦即他的優先考慮始終是俄國國内的民情和民意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過去30年的俄國，已經和當年的蘇聯南轅北轍，不但不再有各級共產黨部作爲組織全民動員的骨幹和管道，就連主流民意也被西方宣傳媒體徹底滲透洗腦。我以前解釋過，有許多跡象指出Putin本人在2004年北約再次東擴之後，就認清昂撒霸權主義的真面目，知道退無可退。但國民思想和社會體制已經腐爛，他不得不審慎緩慢、按部就班地來；而重新教育民衆，是必須先掃清財閥和政棍之後才能顧及的任務。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以他一直到最近幾年才有餘裕可以立法禁止外國資助的NGO和媒體。而即便如此，在今年二月戰事初起之際，絕大多數的俄國百姓也還不理解歐美的真正目的在於推翻既有政權、然後肢解國家。因而一方面他沒有立刻發起動員或派遣義務兵的政治本錢，必須只靠志願役兵員，也就不可能速戰速決；另一方面他也必須在歐美和烏克蘭各式各樣的敵對和仇恨行爲下委曲求全，才能排除任何藉口，方便國民客觀理解是非對錯的真相。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏我想提醒讀者，俄軍和美軍不同，後者是全募兵制，就連國民警衛隊（National Guard）都可以由總統簡單一紙命令派到地球的另一端去進行侵略戰爭，而沒有重大的政治後果。相對的，前者之中招募來的合同兵只充當戰力的骨幹，人數其實不多，而且契約中實戰以六個月爲期，所以仗打到八月就自然會有遠征軍（Expedition Force）兵力進一步萎縮的問題。現在民意沸騰，一致對外的共識已經達成，動員之後外逃的青壯男尚且有幾萬人；若是年初就動員，不但外逃人數可能以數十萬計，内部也必然會有大規模的示威抗議。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人性是一旦選邊站，就不容易換邊；Putin對烏克蘭基礎設施和民衆住宅的溫柔手段，除了在國際外交上有好處之外，也有防止己方國民因戰爭的殘酷而產生主觀反感的效應。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要預防這次針對Kerch Bridge的恐襲，就必須在國内做出戒嚴級別的警戒措施，然而這裏俄國也同樣欠缺中國習以爲常的社會凝聚力。即使是美國，在 911之後各地風聲鶴唳，到處攔車搜查，也是有了明確的災難才行得通的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;總之，Putin一直很耐心地等待全體國民追趕上國際現實，現在俄國民氣可用，冬天將至，烏克蘭繼續搜刮幾乎無人居住的平方公里毫無實際意義，徒然將部隊暴露在前緣的空曠平野，方便俄軍一次性地分割、包圍、消滅，然後北約就會面臨核武升級的誘惑，所以Putin事先警告。以上是我對年底戰事進展的最新預期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註一，2022/10/28】上周美國宣佈將一個旅的101空降師部隊派往Romania，網絡上立刻出現許多“北約準備直接參與烏克蘭戰事”的臆測（例如&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=meBMKIe5d0M" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《The Americans Are Evil》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；這裏他的大結論“The Americans Are Evil”是對的，但軍事方面的分析是錯的）。其實這是非專業人士的誤讀；我原本以爲會有讀者來發問，等了幾天還是沒有，乾脆在後註欄簡單解釋一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要做出正確的解讀，我們須要先考慮另外兩件事實：首先，Biden在將近半年前就已經派遣82空降師的一個旅到Romania，這次是單純的一比一換防；其次，雖然82和101師都是二戰功勛部隊，並且沿用“空降”“Airborne”這個名字至今，但在戰後漫長的精簡、現代化過程中，其組織和訓練早已分歧化，獲得了不同的任務和特長。其中只有82師還算真正的傳統空降部隊，其官兵必須有傘降的能力和經驗；101師實際上轉化為“空中騎兵”（或稱“空中突擊”“Air Assault”，是現代版的Dragoon龍騎兵），靠著運輸直升機做機動。所以在戰術層面，這兩個師並不具有100%的替換性，只有在戰略層面，才同屬美國陸軍唯二的師級輕步兵單位，沒有什麽重型機械化裝備，可以相對廉價快速地緊急長途部署到戰略前緣。然而正因如此，他們非常不適合單獨對抗現代化多兵種協同的重裝敵軍，頂多只能做幾天或幾周的遲滯作戰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;綜合前述的分析，我們可以簡單看出，美國NeoCon或許有計劃要直接介入戰事，但部署101空降師這件事與其沒有任何因果關係，甚至不算是升級威脅。本周真正值得關注的俄烏戰爭新聞，是烏克蘭的髒彈計劃：我在兩三個月前就報導過烏方正在做準備，現在俄方顯然得到新情報，認爲已經進展到即將施行的地步，所以必須抖出來，警告整個西方政壇，希望智商正常的那一部分人足以制衡NeoCon。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二，2022/10/31】兩天前俄國官方高調指控北溪一二號的爆炸是由英軍執行的，所用的根據被整理列舉在這個英文網站（參見&lt;a href="https://sonar21.com/the-mediocrity-of-british-intelligence-vividly-displayed-in-string-of-terrorist-attacks-against-russia/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《THE MEDIOCRITY OF BRITISH INTELLIGENCE VIVIDLY DISPLAYED IN STRING OF TERRORIST ATTACKS AGAINST RUSSIA》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），有興趣的讀者可以自行詳閲。其中最有趣的（但尚未證實，必須Take with a grain of salt），是在爆炸發生後一分鐘内，當時的英國首相Truss就送了一個短信給美國國務卿Blinken，内容是“Its done!”大家可以將其拿來和昨天英國政府忽然公開承認Truss手機曾被俄方監聽的消息（已證實，參見&lt;a href="https://www.independent.co.uk/news/uk/politics/liz-truss-phone-hack-russia-b2213758.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《‘Total mess’: Liz Truss ‘phone hack by Russia’ needs investigation, say Tory MPs》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）做對比參照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三，2022/11/2】雖然俄國依舊沒有對Truss發認罪短信給Blinken的指控提供客觀證據，但一連幾天下來，英美連否認斥責都不敢，顯然正是因爲俄方對證據引而不發，怕太早撒謊會被立刻反駁揭穿（可能是從1960年U2事件學的乖）。至此可以95%確認這事的真實性，那麽過去這個月有兩條原本莫名其妙的新聞，現在也一下豁然開朗：首先是10月18日，英國防相Ben Wallace忽然緊急飛到華盛頓（參見&lt;a href="https://www.dailymail.co.uk/news/article-11330205/Defence-Secretary-Ben-Wallace-jets-amid-fears-Putin-launch-nuclear-force.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Defence Secretary Ben Wallace flew to US for emergency talks with Pentagon due to security concerns》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），以討論“Putin的核威脅”和其他“國安事項”；當時就引發質疑，讓人納悶有什麽重要話題敏感到不能通過視頻會議來討論。然後在10月30日，有Truss的前任隨扈泄露消息，說她在首相任期的最後幾天，癡迷於天氣預報裏的風向圖，擔心輻射微塵會吹到首相官邸（參見&lt;a href="https://www.dailymail.co.uk/news/article-11369041/The-final-days-ex-premiers-doomed-regime-filled-fears-nuclear-fallout.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Liz Trusss Putin radiation terror》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。在公海突襲外國的基礎設施，當然是戰爭行爲，俄方有核打擊的Casus Belli。此外，Truss在這個不能公開討論的危機爆發兩天後（10月20日）就忽然乖乖辭職，必然也有此事的影響，不確定的只是影響的大小程度罷了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註四，2022/11/29】兩個多月前的烏軍夏秋攻勢一發生，我就指出當地即將進入泥濘季節，會對烏方的進展做出天然限制，有利俄方增援部署，而且新占領大片鄉下農地的烏克蘭士兵必須生活在戰壕裏，會是很慘的Misery。最近這一周，西方媒體普遍報導了這一現象（當然順便扭曲事實，說它一直有利烏方），參見&lt;a href="https://www.cnbc.com/2022/04/21/how-ukraines-mud-became-a-secret-weapon-in-its-defense-against-russia.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《How Ukraine’s mud became a secret weapon in its defense against Russia》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.nytimes.com/2022/10/28/world/europe/ukraine-russia-kherson-bakhmut-sobchak.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Amid the Slog of Mud Season, the Ukrainian Military Keeps Advancing》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.theguardian.com/news/2022/apr/12/mud-season-in-ukraine-leaves-russian-tanks-stuck-in-mire" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Mud season in Ukraine leaves Russian tanks stuck in mire》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://nypost.com/2022/11/26/russia-ukraine-war-a-view-from-the-muddied-trenches/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Russia-Ukraine War: A view from the muddied trenches》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.thesun.co.uk/news/20573401/ukraine-trench-warfare-ww1-horrors/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Harrowing pics show Ukraine troops in knee-deep muddy trenches &amp;amp; blasted trees compared to horrors of WWI a century ago》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;、&lt;a href="https://www.thedrive.com/the-war-zone/ukraine-situation-report-the-bloody-battle-for-bakhmut" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《The Bloody Battle For Bakhmut》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;以及内含的照片（例如下圖）。其實這裏若是要做真正客觀深入的報導分析，就應該專注在今年歐洲的冬天相對較暖，所以一方面稍稍緩和了天然氣的需求量，另一方面也推遲烏克蘭戰區土壤凍結的時程，裝甲集群的攻勢必須等下個月了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27168092_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註五，2022/11/30】Ursula von der Leyen昨天念稿演講時，内容沒有過濾好，爲了强調有必要沒收原屬俄國的3000億歐元外匯（這似乎是她最近的頭號工作方向，歐盟議會通過議案，將俄國定義為State Sponsor of Terrorism很可能就是為此事做鋪墊），無意間證實烏軍陣亡人數超過十萬人；然而一旦被細心聽衆注意並開始瘋傳，所有的官方記錄都被撤下換爲清洗過的版本，參見&lt;a href="https://twitter.com/AZgeopolitics/status/1597913370023579648" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Comparison between the first video posted by Ursula von der Leyen and the second video that was cut》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://news.yahoo.com/head-european-commission-ukraine-loses-085126785.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Mention of 100,000 Ukrainian soldiers killed during war removed from address of Head of European Commission》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。我原本估計雙方戰損比不超過10：1；那麽既然俄軍陣亡人數還只有七千（《BBC》在三月成立一支團隊，專門在俄國各地收集訃聞以做獨立統計，結果始終低於官方數字，也就無法大做文章；這裏我采用較高的後者），烏軍應該在七萬以下，結果實際數目更爲慘烈。考慮到第一階段戰損比並不高，這代表著戰事在四月進入第二階段以來，戰損比在15：1以上；這是世界戰史上極爲少見的懸殊比例，而且俄方是以1：3的兵力來進攻堅固工事，更加匪夷所思。我實在想不到任何前例；如果有熟悉軍事歷史的讀者要指教，請在留言欄做後續討論。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註六，2022/12/08】昨天新出現一篇評論俄烏戰爭的文章（參見&lt;a href="https://www.msn.com/en-us/news/world/lessons-from-the-us-civil-war-show-why-ukraine-cant-win-opinion/ar-AA14Yjaz" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Lessons From the U.S. Civil War Show Why Ukraine Cant Win》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），拿美國南北戰爭來做類比，從而解釋烏克蘭毫無勝算；這剛好是半年多前我在視頻訪談中就提過的論點。不過我覺得特別有意思的，在於它居然能發表在《Newsweek》上；這是昂撒主流媒體首次登出如此誠實的評論，顯然上個月美國國防部看出戰情即將急轉直下的專業意見，已經被美國執政精英集團所接受，並開始為扭轉宣傳敘事預做些許鋪墊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註七，2022/12/16】這篇正文和後續討論都預期俄軍即將發動冬季攻勢，不過我也解釋了，雖然可以確定烏克蘭占地高位水綫已過，但俄方反攻的時間點卻有很大的彈性，尤其重要的前提是Surovikin必須判斷對方兵力已被消耗到足夠的程度。剛剛看到《經濟學人》對烏克蘭領導階層的專訪（參見&lt;a href="https://www.economist.com/ukraines-fateful-winter" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Volodymyr Zelensky and his generals explain why the war hangs in the balance》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），恰恰給出了烏方對這些問題的觀點，包括（1）他們同樣預期俄軍將發動冬季攻勢；（2）他們同樣預期俄軍會從北面出兵，再次威脅基輔；（3）他們預期攻勢會發起於一月底或二月初；（4）他們因此而用心保留預備隊，部署在基輔周邊。如果這些預備隊夠强，那麽Surovikin選擇我在留言欄討論第九樓“這個15：1是上限...”所列舉的簡單變招（以北綫為助攻，Donbas為主攻）和將計就計（用少數部隊在邊境恐嚇烏克蘭，同時以絕對優勢兵力步步爲營，逐一剿滅Donbas的敵軍）的機率都會因而上升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註八，2022/12/16】上個月Zelensky的妻子公開要求北約設立軍事審判庭（Tribunal），準備對Putin和俄軍高層做戰爭罪起訴。當時我還以爲只是他們一家的瘋狂，但剛剛注意到英國司法部長（Attorney General）的演講（參見&lt;a href="https://www.gov.uk/government/speeches/legal-response-to-russias-war-in-ukraine" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Legal Response to Russia’s War in Ukraine》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），他們居然是認真的。從這裏我們可以看出以下幾點：（1）NeoCon搞顔色革命，有著國際性、全方位的高度協作；（2）國際法體系是他們當前試圖繼續扭曲以完全占用的目標之一；（3）他們之中至少負責搞文宣的那部分，真正相信烏軍即將勝利，俄國即將崩潰，體現出絕對的邪惡與愚蠢的組合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註九，2022/12/18】車臣領導人Kadyrov剛剛在他的Telegram賬戶上以中文發稿（參見&lt;a href="https://t.me/RKadyrov_95/3203" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;https://t.me/RKadyrov_95/3203&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），呼籲全球穆斯林認清英美為真正敵人，統一戰綫共同抗戰。可嘆的是，居然還有許多華人自願做人類史上最邪惡民族的畜牲走狗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十，2022/12/21】俄國國防部剛剛提出進一步擴軍計劃（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/internation/2022_12_21_672318.shtml" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《俄罗斯防长绍伊古提议扩军》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），想要將總兵力提升到150萬人。在年初時，俄軍規模是101萬；八月通過擴軍法案，準備在未來幾年增長14萬，所以此次的建議是要再增加35萬人。兩次增加的共49萬人，都將是合同兵；原本的20萬（只佔全部兵員的1/5!這是過去這年打得捉襟見肘的基本原因），會因而提升到大約70萬人，而且重點放在空軍、陸軍航空兵、炮兵以及兩栖和空降部隊，足夠同時到境外打兩場烏克蘭（亦即中型）戰爭，或者直接面對北約的一場大型戰爭。俄軍可能是看出北約是紙老虎，所以不必繼續計劃在自己國内打縱深消耗戰，預設戰場轉爲Belarus、Finland和Baltic nations。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，義務兵役的年齡會從18嵗調高到21嵗，如此新兵較為成熟穩健，事先具備專業志向和技能，方便軍方挑選適合簽合同的人選。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十一，2022/12/28】昂撒宣傳體系在這次俄烏戰爭中，做爲單向的NeoCon傳聲筒，其論述基本可以預先假定是謊言；即便是所謂的“智庫”（例如Institute for the Study of War，ISW，就是由惡名昭彰的NeoCon專爲戰爭宣傳而設立的）或專家，大多也是製造假新聞的專業戶。不過如果用心深挖，依舊可以找到極少數的專業性文章，包括這一篇（參見&lt;a href="https://static.rusi.org/359-SR-Ukraine-Preliminary-Lessons-Feb-July-2022-web-final.pdf" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Preliminary Lessons in Conventional Warfighting from Russia’s Invasion of Ukraine: February–July 2022》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）來自英國皇家聯合軍種研究院（Royal United Services Institute，RUSI，1831年由滑鐵盧戰役的功臣Wellington公爵設立）的軍事分析報告，雖然仍然受昂撒偏見影響，卻也有不少確實數據細節值得軍迷參考，例如在第二階段雙方都大批量將無人機用於炮兵觀察校射，其中烏方的小型旋翼機平均存活3架次，而固定翼機型則能存活6架次，但整體只有1/3的任務成功，其它除被擊毀之外，是受電子干擾無功而返。從這裏可以看出，中國軍事論壇上將俄軍描述成挨打弱鷄的“共識”，其實是因爲不懂實戰、不掌握真相而做的胡亂猜測。戰爭不是鬥獸棋，沒有任何武器是100%有效的；俄軍對抗北約全力支持下的烏克蘭，當然無法拉出代差，還有著兵力上的劣勢，根本不可能迅速地全面壓倒對方，只能將素質、技術上的部分優勢逐步纍積起來，審慎地轉化為懸殊的殺傷比例，已經是人力可及的極限。大陸許多軍事評論者誇誇而談，事先自我臉上貼金，不但必須事後撒謊狡辯，即使碰巧談到俄方真正的失誤，也類似拿著電腦分析來指責Magnus Carlsen下臭棋，全然忽略後者是世界冠軍這個事實。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十二，2022/12/28】剛剛才注意到三周前波蘭國防部宣佈將在明年初動員徵召20萬公民進行預備役訓練（參見&lt;a href="https://trojka.polskieradio.pl/artykul/3084221,Poland-to-train-200000-reservists-in-2023-officials" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Poland to train 200,000 reservists in 2023: officials》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），這是在將正規部隊從15萬人加倍成爲30萬人之外的額外作爲；很巧的是，這個總額35萬人的擴軍和【後註十】所討論的俄國擴軍計劃規模完全一致，而且發生在後者之前兩周。這裏還有一個有趣的細節，在於其中包含3000名非戰鬥性職務，亦即醫生、護士、駕駛等等，頗類似於新占領地區的軍政府所需。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十三，2023/01/19】本周稍早，俄國進行了新一輪的導彈襲擊（題外話：自十月動員、進入戰事第3或者2A階段後，俄方基本每隔7-10天發動一輪導彈襲擊，早期專注在打擊電力傳輸，後來烏軍投入資源試圖攔截之後，轉為優先消滅防空系統，最近烏方放棄保護次要目標，俄軍又改爲兩者兼顧，展現出靈活的策略調整），其中一枚不幸落在Dnipro市的一棟公寓上，造成罕見的大批平民死傷。烏克蘭政府當然趁機大做文章；然而總統特別助理、實質上的宣傳部長Oleksiy Arestovich居然一反常態，高調出面宣稱該事件源自受烏軍攔截後的導彈殘骸，並非俄國有意襲擊住宅區。他當然立刻被開除，隨即被列入納粹民兵的“烏克蘭之敵”名單上。因爲此事實在太詭異反常，邏輯上不能排除Arestovich看出烏方即將崩盤，所以想學習Draghi提早跑路的可能性。如果後續他成功離開烏克蘭，那麽這個解釋的可信度會大幅提升；反之，如果他被“鋤奸”，那麽一時大意（吸毒太多？）犯錯才是合理的評估。當然還有第三個可能，亦即他受夠了天天撒謊的任務，已經失去理性應對態勢的能力，在死亡威脅下依舊瘋狂地說實話。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十四，2023/01/19】昨天烏克蘭内政部長、第一副部長和分管公安的副部長共乘一架直升機在基輔墜毀身亡。這裏已知的事實是這三人正是主管納粹民兵和警察體系的最高層，所以冒險共乘直升機明顯有違一般法規。其次，有目擊者證實該機在空中就已起火，所以可以排除駕駛員失誤或機械故障，基本不是炸彈就是導彈所擊落。至於動機，有謠言說這三人搜集倒賣軍品的黑料，勒索Zelensky、SBU（情報局兼秘密警察）和軍方合作的貪腐集團，所以被滅口（參見&lt;a href="https://sonar21.com/are-the-ukrainian-political-elite-starting-to-eat-each-other/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《ARE THE UKRAINIAN POLITICAL ELITE STARTING TO EAT EACH OTHER?》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），不過沒有提供實證，只能説是一個有若干合理性的推測，請勿輕信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十五，2023/01/20】Wagner集團剛剛改行拍電影，以實彈射擊（指火炮）拍攝出品了一部“Лучшие в АДУ”“Best in hell”，把去年夏天Popasna戰役的實戰經驗重現在銀幕上，據稱是描述現代巷戰遠遠最精確的影片（依舊不是100%精確，例如人物太冷靜、場景太乾净等等，但戰術很專業），值得軍迷去體驗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十六，2023/01/21】今天Medvedev在針對Borrell的囘懟中，正式用“新衛國戰爭”“New Patriotic War”來描述當前以烏克蘭為前綫與北約的對抗（參見&lt;a href="https://news.yahoo.com/medvedev-calls-war-ukraine-patriotic-140625723.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Medvedev calls war with Ukraine &amp;quot;new Patriotic War&amp;quot;》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），大家可以拿來與三個月前我在《龍行天下》節目中所説的“第三次衛國戰爭”做對照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十七，2023/02/03】昨天上《龍行天下》節目（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=64f4PGgI4yU" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《俄烏戰爭會擴大嗎？&amp;quot;》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）期間，提到過去這一年Putin的戰略政略總目標有三個階段的轉折（和“特別軍事作業”的階段並不完全吻合），可能沒有説得太清楚，所以在此重述一次。去年二月戰事初起，Putin的任務在於防止北約擴張到烏克蘭，同時避免俄國本身被歐美的經濟金融戰所擊潰，所以威嚇逼和以儘快結束戰鬥，是值得冒險的投機。到了四月，烏方明顯拒絕投降，而俄國的經濟態勢遠好於早先的預估，於是他在軍事上繼續遵守人道原則，但改爲持久消耗戰，不在乎攻城略地，只消耗烏克蘭的有生戰力，以求一方面激發國内的國族認同，另一方面也鞏固第三世界的同情與支持。經過夏秋的攻防，北約不斷升級支援烏克蘭的武器供應，Putin在十一月前後確定歐美的軍工產業和整體國力的衰退程度遠超預期，原本計劃的國土防禦戰略不再有必要，可以轉守為攻，以有限出擊威懾北約東擴，於是一方面推動軍工生產，擴充產能至全面戰爭的層次，以求在烏克蘭戰場上預先消耗北約的武備，另一方面先動員30萬人，解決當務之急，然後增兵50萬，提供未來和北約正面對抗的本錢。換句話說，俄國已經進入一個介於冷戰和三戰之間的狀態（“溫戰”），未來這一年，即使烏克蘭因人力耗盡而崩潰，俄方依舊會維持極爲强硬的攻擊態勢；我很樂意等著看看Neocon騎虎難下的窘態。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十八，2023/02/08】曾在1969年揭發越戰美萊村屠殺（Mỹ Lai massacre）的名記者Seymour Hersh剛剛發表新調查報告（參見&lt;a href="https://seymourhersh.substack.com/p/how-america-took-out-the-nord-stream" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《How America Took Out The Nord Stream Pipeline&amp;quot;》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），指出北溪爆破案是Sullivan指揮CIA在挪威支援下所為；目前還不能確定内容的準確度（尤其沒有提及英國的參與，讓我有所保留，畢竟故意泄露扭曲的故事細節，以破壞爆料者的名譽，是CIA的故技），但值得大家參考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十九，2023/02/09】雖然Seymour Hersh的整體敘事依舊有待進一步驗證，他所説的：爆破北溪的引信是由來自挪威的P8海巡機提早幾個小時用專門設計的聲納浮標來引發，這個細節已有旁證，參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=YpBZr9cTlC0" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Recap of the Nordstream2-night cred Monkey Werx US.&amp;quot;》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十，2023/02/10】《MoA》並不認同Seymour Hersh所説的炸藥安裝時間點；軍迷可以參考&lt;a href="https://www.moonofalabama.org/2023/02/some-small-corrections-to-seymour-hershs-new-nord-stream-revelations.html#more" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Some Small Corrections To Seymour Hershs New Nord Stream Revelations&amp;quot;》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十一，2023/02/10】下圖來自一名波蘭軍官的自媒體賬戶，是他根據軍事常識所推測的俄軍可能攻擊方向，基本和過去幾個月我在《龍行天下》所談的相吻合，列印在此供讀者參考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27266993_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十二，2023/02/12】過去一年，我反復提醒讀者，烏克蘭享有北約C4ISR體系的全力支持，但《Washington Post》的這篇報導（參見&lt;a href="https://www.washingtonpost.com/world/2023/02/09/ukraine-himars-rocket-artillery-russia/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Ukraine’s rocket campaign reliant on U.S. precision targeting》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）依舊值得注意，因爲它首次承認“Ukrainian officials say that they almost never launch HIMARS rounds without detailed coordinates provided by U.S. military personnel situated elsewhere in Europe”“基本所有的HIMARS攻擊目標都是美軍代爲指定的”。當然主流媒體願意招供，是不得已的事，因爲此事在去年11月就由駭客集團“Joker DNR”獲得美國國防部下屬的National Geospatial-Intelligence Agency （NGA，國家地理空間情報局）機密文件證實了，參見&lt;a href="https://thedreizinreport.com/2023/02/12/the-kids-are-not-alright//" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《The Kids Are Not Alright》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十三，2023/02/22】歐美媒體喜歡譏笑俄系武器便宜粗糙，以致中國民間被洗腦後也流行“傻大黑粗”這個形容詞。實際上的差別在於俄國的武器從200多年前的第一次衛國戰爭之後，就一直是爲抵抗超級强權和其所掌控的聯盟而設計的，歐美則主要用來打第三世界殖民地。有軍事常識的讀者可以看一看這個視頻&lt;a href="https://www.bitchute.com/video/f58XCQ323DI7/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《RUSSIAN 2S1 GVOZDIKA VS. AMERICAN M109 PALADIN》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，對比一下俄美自行火炮的操作程序，尤其注意射速、人手配置、訓練要求、以及排烟能力等等。M109 Paladin是美軍現役裝備，也是國軍正在求著購買的“世界先進”武器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十四，2023/02/25】Putin的年度國情咨文（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/f-putin/2023_02_23_681069.shtml" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《俄罗斯总统普京2023国情咨文》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）發表至今已有三天，但很可惜的，華語世界沒有出現任何一個能做出精確總結的評論，所以我覺得有必要在此簡單提示。Putin講話的重點，在於俄烏戰爭只是護盾，是爲國家復興提供外在條件的諸多手段之一；評量國力和治理水平的最終標準是經濟民生，而真正的長期復興基礎還是全民向心力，反映在國家民族意識和社會傳統文化之上。大家可以拿這些論點來和本文【後註十七】以及&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/171980706.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《從SWIFT制裁俄國，看中國的對應之道》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;【後註三十七】的討論做對照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十五，2023/03/03】烏克蘭的一名軍官在上周公佈了虜獲的俄軍新作戰準則（“Manual”，參見&lt;a href="https://twitter.com/Tatarigami_UA/status/1629722073487613953" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;https://twitter.com/Tatarigami_UA/status/1629722073487613953&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），很值得軍迷去瞭解。簡單地説，BTG被轉化為“Assault Detachment”“突擊群”，削減了機動運輸以及中遠程野戰防空和反坦克火力，大幅加强了無人機、2S9迫榴炮、RPO雲爆彈和30mm榴彈槍的配備，並將支援火力控制權極度下放（例如重迫擊炮也下放到排，榴彈炮下放到連或排，空軍下放到營級）。這個轉變似乎是去年九月到十一月之間完成的，極可能參考了Wagner在Popasna的作戰經驗，參見【後註十五】。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十六，2023/03/19】國際刑事法庭（International Criminal Court，ICC）以極爲可笑的藉口（從烏東被炮擊八年的地區撤離孩童）起訴Putin。這裏的實際作用當然是ICC對自身信譽的閹割，連帶著也進一步打擊西方主導的國際機構和秩序，那麽爲什麽歐盟的深層政府會强行推動這件傻事呢？繼續對民衆洗腦當然是一個考慮，但我想指出此事還有一個更陰險的用意，亦即即使有歐洲國家在當前的抗議風潮下發生政權更替，新政府想要和俄國和解也無從著手，因爲Putin已經被司法體系定義為戰犯，任何接觸都會是非法的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十七，2023/03/20】兩年前ICC選擇英國籍的Karim Khan出任總檢察長時，博客曾討論他的職業生涯，發現他主要作爲被告律師，在非洲國家聲譽不錯，因此這次為深層政府和昂撒集團賣命演出，有些不尋常。結果反建制派網紅Kim Dotcom指出一個巧合（參見&lt;a href="https://twitter.com/KimDotcom/status/1636999997639254019" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Twitter》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），Karim的弟弟Imran Ahmad Khan原本是英國國會議員，後來因爲性侵男童而入獄，卻恰恰在上個月底順利減刑提早出獄，參見&lt;a href="https://www.thetimes.co.uk/article/imran-ahmad-khan-paedophile-former-mp-to-be-released-from-prison-8tx28ffq5" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Paedophile former MP released from prison》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十八，2023/06/16】昨天上《龍行天下》節目（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ngk_QkbsI2Y" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《23.06.16【觀點│龍行天下】烏克蘭大反攻是真的嗎？》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）時，提到烏軍經過12天的第一波攻勢，唯一的戰果是在南綫東段有4-5公里的進展（在Velyka Novozilka鎮的南面郊區，原本是俄軍的突出部），包括幾個村落。然而這裏其實是俄軍防綫的前沿地帶，有17公里作爲緩衝，完全符合&lt;a href="https://irp.fas.org/doddir/army/fm100-2-1.pdf" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《蘇聯陸軍作業及戰術準則》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;中，師級野戰防禦陣地的標準配置（亦即非特殊要塞地帶）；這個前沿緩衝地帶，軍事術語叫做“эшелон безопасности”，一般翻譯為“Security Echelon”“安全警戒梯隊”，參見前述作戰準則的第六章第二節、以及98頁的示意圖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二十九，2023/06/24】Wagner公然反叛，震驚世界，留言欄發問者眾，我在此統一評論作答。不過新聞剛發生，訊息既不可靠也不完整，不足以論斷確認有多少非理性因素存在，請仔細閲讀，理解邏輯分析條路，不要憑浮面印象妄做非黑即白的定論。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先請注意，此事至今還只算兵變（Mutiny）而不是政變（Coup），這是因爲Wagner並沒有試圖（事實上也不可能成功）進軍Moscow或威脅Putin和中央政府，所針對的依舊只是國防部系統和Shoigu。與此同時，Prigozhin仍然專注在作秀，不論是懟俄國正規軍體系或安撫自家士兵，行爲本質總在於以愛國為招牌煽動輿論，那麽如果行動對俄烏戰事有太大的戰術層面影響，立刻就會喪失正當性。所以總結起來，持續鬧大而對戰局扯實際後腿、甚至動搖國本的機率實在不大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冷靜旁觀者眼中真正未知的，在於事先有沒有Putin的知情同意。故意容許兵變，並非絕無道理，首先可以在當前壓倒性戰術勝利消息不斷傳出的前提下，鼓勵北約繼續既有的添油戰法而不是迅速大幅升級，以確保溫水煮青蛙的戰略能順利持續。我在上周《龍行天下》節目（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ngk_QkbsI2Y" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《23.06.16【觀點│龍行天下】烏克蘭大反攻是真的嗎？》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;中已經明確强調，在本次“春季攻勢”徹底暴露了烏方在軍事上的絕對劣勢之後，北約因絕望而進一步升級、由波蘭下場參戰，是俄方在戰略上的最大隱憂。Wagner兵變為昂撒宣傳體系提供了絕佳的撒謊題材，特別方便轉移歐美民衆對實際戰爭結果的注意力（在喪失公信力並被明確標識為“Fake News”之後，轉移民衆注意力已經成爲整個昂撒主流媒體的首要任務，例如Titanic旅游潛艇在6月18日出事，明明美國海軍在第一時間就監聽到内爆Implosion，卻故意先不做報導，假裝還有救，大肆炒作了幾天，其用意很明顯是因爲Hunter Biden剛好即將對逃稅認罪，必須有其他的熱門新聞當頭條；請注意，認罪的事到6月20日才公開，所以主流媒體並不是事後被動袒護，而是事先就主動統一協作），消弭三戰危險於無形。至於事後能名正言順地以相對嚴厲並廉價的手段解決一群原本就桀驁不馴、現在又已坐大的驕兵，將他們所依賴的國内民意支持度釜底抽薪，反倒是次要的考慮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然我們也還不能否決Prigozhin純屬腦子發熱的可能性，亦即此次兵變是他和Wagner決策集團反復懟國防部太多次之後的非理性發癲（可能有幕後Putin下令收縮Wagner的因素；這也是幾個月前我在受訪問時預期過的議題），不過“兵諫”一般只會有反效果，Shoigu因此下臺的機率不大。整體來看，我們可以確定此事若不鬧大，其實對俄國是件好事，只有内情還有待繼續觀察，要看最終如何收場，尤其是Prigozhin個人的結局，才能蓋棺論定：如果他被槍斃，顯然Putin並不是在下大棋；反之若是他順利潛逃（UAE？）或獲得赦免，那麽明顯是場戲；但最可能的是表面上下獄，這個内情就要撲朔迷離一段時間了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三十，2023/06/24】最新消息是Prigozhin在任何人喪命之前（至少俄國正規軍沒有開槍）就果斷結束兵變，這果然越來越像是在演戲（因爲“内戰”還能避免“過激”反應，這要在動亂之初立即貫徹到好幾個城市的基層士兵層面，顯然不是易事）；我們等著看Putin如何處置他吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三十一，2023/06/24】又有消息傳出，Prigozhin將接受Belarus的政治庇護；這的確是比總統特赦要更漂亮完美的結局，否則公開叛變還一點事都沒有，有些説不過去。但選擇Belarus而不是UAE，對聰明人來説，依舊擺明了Putin對“叛徒”Prigozhin的親善和體諒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三十二，2023/06/25】兵變事件的演化異常迅速，不到48小時，俄方已經宣佈要將Wagner收編入正規序列。正如我在一開始的分析，若是沒有這次兵變把Wagner的民意支持釜底抽薪，如此輕鬆又强勢的收編是不可能的。於是英文自媒體上（參見&lt;a href="https://sonar21.com/russias-academy-award-winning-performance-for-best-coup-prigozhin-scores-best-actor/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《RUSSIA’S ACADEMY AWARD WINNING PERFORMANCE FOR BEST COUP, PRIGOZHIN SCORES BEST ACTOR》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；相對的，主流媒體純屬假新聞，不值一提）終於有人領悟到兵變的幕後真相。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至於華語世界，博客堅持事實和邏輯、以科學方法探索真相，很不幸地似乎是獨一無二的存在，而論證的普適性、永久性以及正確性，卻只能是這個求真態度的結果，於是一般媒體的所謂評論，實質上成爲娛樂性的聊天扯淡，只博聽衆一時之爽；若不抄襲復讀，就只能依靠群衆的記憶迅速消退或者邏輯能力匱乏來掩飾自己的淺薄和謬誤。正是基於這個本質上的差異，博客不但可以、而且必須要求新讀者復習舊文；畢竟把公共事務的討論當成娛樂事項，既是愚民的本能反應，也是西方體制迅速腐朽的重要背景因素，所以關心長遠國運的知識分子絕對必須全力排斥避免。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html</guid><pubDate>Sat, 08 Oct 2022 23:46:00 GMT</pubDate></item><item><title>【美國】海湖莊園抄家事件幕後的美國政治鬥爭</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
美國在冷戰結束後一超獨霸，政治、經濟、社會和文化的腐朽因而驟然加速。經過幾次政黨輪替，不但資本財團徹底擺脫Roosevelt所留下的節制，連資深政客和常任官僚也都開始習慣於各式各樣的巨額外快；這個由多方既得利益者所構成的鬆散聯盟，就是一般所謂的Deep State，而其中在臺面上負責表演黨爭、忽悠選民的政客，則叫做建制派。
然而正因爲這許多利益集團無分國境内外的肆意掠奪，美國中產階級的實質收入也在那30年裏停滯不前，必須依靠借貸來維持消費。藍領的下中產階級在全球化過程中尤其吃虧，生活水平出現明顯的下降。這股怒氣在2008年金融危機後凝聚爆發，推動了新的草根運動，分別呈現為左翼的Occupy Wall Street和右翼的Tea Party。前者很快被民主黨建制派藉著白左社會議題轉移注意力而輕鬆化解，然而共和黨建制派利用反白左立場來依樣畫葫蘆，成效卻頗爲有限，這是因爲白左已經成爲上層階級的政治正確，共和黨精英難以誠心批判，民衆感受到他們的心口不一，於是有了RINO（Republican In Name Only）的標簽。
到了2016年，雖然經濟指數有所恢復，但財富集中現象卻越演越烈，美國藍領階級對政經精英的敵意也進一步表面化，如同一桶乾燥的火藥，只等著一個無視政治正確、  願意公開批判建制派的政治素人來充當導火綫，Trump因而得以異軍突起，在選舉過程中過關斬將，先在初選階段收編了Tea Party，改名為MAGA運動，然後在大選中吸引民主黨籍的藍領選民跨黨支持，大爆冷門擊敗了建制派大佬Hillary Clinton。
然而Hillary素以心狠手辣、睚眥必報馳名美國政壇；在競選期間就雇用英國Deep State體系中專職製造假醜聞的MI6團隊，憑空發明了“通俄門”（“RussiaGate”），然後交由FBI和主流媒體加油炒作。她的意外敗選，代表的不只是政黨輪替，也是現代美國Deep State聯盟誕生以來，首次喪失對政權的絕對控制，所以一方面為了復仇，一方面方便後續政治鬥爭，另一方面也爲了製造籌碼來牽制新上臺的民粹總統，她和整個Deep State自然想到可以利用既有話題、順水推舟，高調啓動特別調查案。請特別注意，原本的通俄指控雖然是無中生有，但除了欺騙國民之外，也的確可以藉此在程序上找茬，將多名Trump助理和親信用隱瞞事實、妨礙公務或手續不全之類的法規定罪。
其後四年，Trump對Deep State如同芒刺在背，將後者所偏愛的顔色革命束之高閣，擋了權貴政要的最大財路；這是因爲美國資本原本就凌駕在政府之上，政客打工多年也只能通過游説業賺點辛苦錢，在面對外國資本時卻可以頤指氣使、予取予求，若是劫掠全面崩潰的國家則所得更爲豐厚。所幸Trump沒有政治班底，主要内閣閣員仍舊必須從共和黨建制派中挑選，因此一些次要的財源，例如司法部對中興、華爲等外國企業的敲詐勒索，還是得以如常進行。Trump沒有對Deep State做出針對性的改革，可能是後者容許他完成任期、全身而退的原因之一。
然而容許他活著走出白宮和容許他再次掌權，是完全不同的兩回事。所以在Trump卸任之後，就立刻有多名民主黨籍（雖然實質上不是黨爭，而是Deep State爲了獨占權力所做的鬥爭，但政黨政治的表象還是必須維持的）的州檢察官和聯邦檢查官開始準備對他提起公訴。有些專注在逃稅之類的金融罪名，它們雖然容易落實，卻對民粹政客的民意支持沒什麽影響，也難以重判。而“January 6th”案（亦即鼓動抗議民衆衝擊國會案）即使已被定性為反叛暴動（Insurrection），民意反應卻出乎意料地低迷；建制派政客和主流媒體越是慷慨激昂地謾駡，中間選民反感越深，更不用提MAGA粉絲的群情激憤。這裏有部分效應來自通俄門事跡敗露，當初如何被炮製的過程公諸於世，雖然Deep State成功地安排讓當年負責穿針引綫的Hillary競選律師以不起訴方式脫罪，但並不足以平息民憤，反而將美國司法體系的雙標和工具性暴露無遺。
與此同時，競選律師和FBI主管合謀假造證據、攥撮構陷、影響大選，作爲平民的前者要脫罪遠比作爲公務員的後者簡單得多。更糟糕的是，如果有確鑿的證據而必須起訴，將會引發和水門案同級的重大醜聞，FBI可能因而解散，而且Deep State更會進一步失去民衆的信任。事實上根據2022年7月的Gallup年度報告，美國人民對國會的信任率已降到7%、對報紙16%、電視新聞11%、政法系統14%；這些都是Deep State竊國自肥、權力運作的主要通道，也因此才引發民衆的普遍反感。
那麽這次FBI打破美國200多年憲政傳統，用莫須有的罪名對卸任總統抄家，其用意是要複製通俄門操弄選舉的意圖呢，還是爲了抹除通俄門遺留下來的把柄？從各樣蛛絲馬跡來看，前者在邏輯上是説不通的，那麽即便後者並沒有明確的事實證據，卻也是唯一合理的解釋。
首先，6年前的通俄門就已經沒有成功影響大選結果，在美國選民普遍對體制内機構（Establishment Institutions）遠遠更爲懷疑的今日，連衝擊國會都無法引起公憤，公文處理程序這樣的小事很明顯無法服衆。其次，美國法律明文規定，文件機密與否，其決定權完全歸屬於總統一人，無需任何其他手續和條件；所以要以泄露機密來追訴卸任官員，對Hillary這樣的前内閣成員可以成立（然而FBI對她的伺服器案高擡貴手），應用在前總統身上卻是牛頭不對馬嘴。三，FBI明知前總統從法律定義上就不可能泄露機密，卻反復利用狡辯話語術來試圖誤導大衆，例如宣稱查扣了許多印有“絕對機密”的文件，卻不解釋那些標簽在總統面前毫無效力；又如美國憲法第五修正案原本就不容許司法部對Trump本人發搜索傳票，只好改爲對法人組織Trump Organization來發，勉强找到藉口去抄家，事後居然敢對媒體宣稱Trump抗拒傳票！
總結來看，在民衆已經厭倦於當局政治騙術的當代美國社會，要凴製造醜聞來影響大選絕非易事，反而更可能弄巧成拙。而這次FBI的行動，正是笨拙的典範：不但事前的藉口薄弱，而且事後的公關誤導也十分幼稚，有如一個業餘魔術師，障眼法極爲明顯。司法部或許是選舉的外行，但Deep State多的是競選專業戶，像這樣幫倒忙的運作，絕對會被簡單勸阻。所以邏輯上可以推定，這個抄家不是為了年底的中期選舉。然而泄露機密的罪名對前總統不可能成立，利用程序規則來找茬則不方便針對正主，所以也不像是爲了兩年後的總統大選預做準備。那麽我們不得不認真考慮FBI是怕Trump手裏有重要把柄的可能，例如證明FBI深度參與編造通俄門的文件；不過如此一來，海湖莊園抄家的事，就帶上濃重的八卦色彩，對中國所在乎的經貿、外交、戰略等嚴肅話題來説，並沒有直接的相干。
中方真正須要關心的，是兩個月後的中期選舉，以及兩年後的總統大選。由於Biden政權的無能、貪腐、和對MAGA群衆的敵視侮辱，原本共和黨在11月奪回國會兩院是公認為板上釘釘的事，然而在過去兩個月卻似乎出現了轉機，民主黨一連在幾個特別選舉中獲勝，主流媒體也開始宣傳民調反轉。這個現象的背後有幾個實際發生的利好因素，包括國際油價稍有降低、美元升值到20年來的最高位、失業率降到50年來最低、Inflation Reduction Act意外通過參議院、那和減免學生貸款一樣是傳統但有效的花錢買票伎倆、以及建制派的參議院少數黨領袖McConnell爲了遏制Trump而壯士斷腕，主動停供對MAGA派參議員候選人（這些人剛好對應著戰場州，所以對參議院選情有相當影響）的資助等等。不過美國政治經濟態勢絕對算不上健康，相對客觀的網絡期貨市場仍然認爲共和黨有9成以上的把握會拿下衆議院、7成以上會奪回參議院；而當前Biden在民主黨掌握國會兩院的前提下，就已經嚴重跛脚，即使只失去一院，也足以終止所有主要立法工作。不過我認爲，這場中期選舉的最大意義，在於賦予共和黨國會調查權，能繞開司法部獨立追查Hunter Biden案；這裏貪腐證據極爲明確，所以2024年Biden再次領銜競選總統的機率實在不大，甚至Nixon式的提早辭職都有些許可能。
Trump雖然沒有直接參與中期選舉，但很積極地自我推銷，而且見縫插針，只要是民怨沸騰的選區，就高調支持非建制派候選人，結果在黨内初選得到了大約9成的支持勝率，可以説造勢相當成功。除非Deep State在未來兩年能拿出決絕手段剝奪他參選的意願或能力，那麽他必然會是下任總統的熱門人選。前面提到對Biden政權的利好因素，都是暫時性的，尤其通脹不可能被控制住，因而民主黨在2024年大選基本毫無勝算；建制派要在共和黨黨内初選中阻斷Trump重返白宮之路，負責屠龍的冠軍人選應該已經被挑選出來，似乎是佛州州長Ron DeSantis；若真是如此，主流媒體將會在中期選舉後，爲他啓動長期持續的吹捧作業。2016年Trump勝選，其實是出人意料的奇襲；下一次挑戰，面對有備而來的建制派，道路會艱難曲折許多。
&lt;p&gt;【後註一，2022/12/06】正文的第四段落談到整個通俄門都是無中生有。當然在炒作過程中，有Obama政權的全力配合，例如驅逐大批俄國外交官等等；但民主黨主控的衆議院還特別成立調查組，在調查過程中，各番打臉的證據難免湧現，尤其是負責檢驗號稱被駭的伺服器的網絡安全公司，在宣誓證詞中確認毫無一絲駭客行動的跡象，絕對必須被封鎖。這個工作最後是由民主黨衆議員和主流媒體合作完成（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=qXw6kYLYRrs" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《US Intelligence community &amp;amp; conflict with Russia》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；大家可以拿來和本周Musk所透露的“Twitter門”做參照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面我引用的視頻長達兩個多鐘頭，不一定每個人都能耐心看完，所以這裏我再指明其中另一個值得特別注意的論點，亦即美國決策階層的内部討論在1980年代仍舊尊重事實與邏輯，誠實還是主流。我反復强調，過去40年美國衰落的最基本要素，在於誠信的腐蝕；那些認爲中國科技管理單位放任假大空充斥並無大害的人，應該好好參考美國的前例：那般强盛的政治和經濟基礎尚且承受不住詐騙文化的損害，直接面對自然現象的科研界怎麽可能免疫？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二，2022/12/20】Twitter被Musk接管之後，有共和黨民粹派的人開始挖掘其記錄，很快地證明Twitter在過去幾年基本是FBI的外圍宣傳組織，然而主流媒體完全視而不見、不予報導，只有在自媒體才能找到真相。這裏是最新的爆料（參見&lt;a href="https://sonar21.com/why-was-fbi-counter-intelligence-involved-with-the-seth-rich-case/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《WHY WAS FBI COUNTER INTELLIGENCE INVOLVED WITH THE SETH RICH CASE?》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），指出【後註一】所討論的2016年通俄門之中，所謂Hillary和DNC的伺服器被駭的初始證據，原本就是FBI無中生有用來栽贓的，因而後續的專業檢驗才會查無實據。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三，2022/12/25】根據最新的Twitter爆料（參見&lt;a href="https://nypost.com/2022/12/24/latest-batch-of-twitter-files-shows-cia-fbi-involved-in-content-moderation/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Latest Twitter Files shows CIA, FBI have spent years meddling in content moderation》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），FBI只是聯邦機關掌控國内輿論的接觸面，轉發其他部門的要求是日常。這些部門並不對Twitter署名，而是統稱為“OGA”，“Other Government Agencies”。換句話説，除了各MSM（MainStream Media）編輯部的常規撒謊之外，如果MI6要散佈新的特定假新聞，英屬媒體可以簡單先發，而美國傳媒的配合，“正規”管道必須先轉CIA、再轉FBI；這難免會導致一些協調不完美的案例，可供外界觀察者推測虛僞報導的原始來源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註四，2023/01/13】本周Biden也被爆料在住所和私人辦公室存有機密文稿，而且有越捲越大的趨勢。因爲主流媒體廣汎報導，請有興趣的讀者自行搜索資料，我在此只提幾個重點觀察：1）這些機密文件來自他的副總統任期，所以遠比Trump案更嚴重，因爲只有總統有權解密；2）到目前爲止的消息指向原始吹哨者是Biden自己的私人律師團隊；3）他們吹哨的對象是National Archives and Records Administration（NARA，國家檔案和記錄管理局），而不是FBI。綜合（2）和（3）來看，此事值得玩味：首先，因爲律師有Attorney–client privilege（律師-委託人特權），對沒有記錄的零散文件有簡單銷毀的選項（理論上是非法，實際上是政商界的日常，尤其這些文件並不是犯罪的證據之一，而是犯罪本身的全部），就算要吹哨，也可以拖上好一段時間，但當前的説法是很快上報，只拖過中期選舉。其次，民主黨若要遮掩醜聞，FBI是經過千錘百煉的可靠工具人，NARA卻剛好相反，是純粹非政治性的專業部門，一旦介入，基本不可能不被公開鬧大。雖然已有的資訊還不足以100%確信，所以我並不想做結論，但如果這些消息細節在日後被證實，那麽有兩個主要的（Not mutually exclusive）邏輯引申：1）民主黨内部逼宮以迫使Biden不尋求連任（時間點符合這個假設，因爲Biden必須在今年年中決定是否競選連任）；2）FBI已經在Trump案爲了單位山頭的私利而過度活躍，若是再經辦新案子則必然呈現偏心反差，所以不得不另找管道以避免尷尬。考慮既有證據的强度，博客暫時只能接受後者為Occams Razor下的Default選項。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註五，2023/01/21】Dreizin（參見&lt;a href="https://thedreizinreport.com/2023/01/21/dreizin-takes-on-the-church-of-homo/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Dreizin Takes On The Church Of Homo》“America Is One Big Cult”&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）最新爆料，三個月前才剛“發現”Biden私藏機密文件的律師和助理團隊中，已經有人因“抑鬱症”而自殺了。我並不預期主流媒體對此做任何報導，所以細節難以驗證。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註六，2023/01/25】2016年引發RussiaGate的FBI官員Charles McGonigal（當時他是FBI紐約反情報部部長，2018年退休）剛剛被逮捕起訴（參見&lt;a href="https://nypost.com/2023/01/23/ex-fbi-official-busted-by-feds-for-helping-russian-oligarch-evade-sanctions/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Ex-FBI official Charles McGonigal accused of helping Russian oligarch》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），罪名是接受俄國大亨Oleg Deripaska的賄賂，幫助後者打壓其他敵對大亨。Hillary團隊僞造Steele dossier所雇用的英國團隊Orbis Business Intelligence，也曾收過Deripaska的錢，但沒有證據證明他與民主黨有直接的合作關係。這裏揭露的，並不是俄國人直接發動或參與RussiaGate，而是同一批昂撒假新聞製造商和腐敗官員來者不拒、有奶便是娘的生意哲學。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註七，2023/03/26】2016年的RussiaGate事件中，實際指向俄國駭客的證據是零，因此最近這篇報導（參見&lt;a href="https://www.thenation.com/article/world/trump-israel-collusion/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《The Trump Campaign’s Collusion With Israel》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）指控以色列才是幕後黑手，雖然證據依然薄弱，照理應該得到至少等同RussiaGate的曝光度，但現實裏的美國媒體當然不會講理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註八，2023/04/06】不是長住美國的人或許不知道，釣魚執法在美國不但合法，而且是日常。像是“Jan 6”這類“暴動”中，領頭鬧事最凶的，往往正是FBI和各級警察單位的“綫民”“Informants”。過去這一年，在許多參與者的審判過程中，這些綫民不斷曝光，至今的非正式統計已有至少40多人；以下是建制派喉舌《紐約時報》對其中之一的報導（參見&lt;a href="https://www.nytimes.com/2023/03/24/us/proud-boys-fbi-informants.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《In Proud Boys Jan. 6 Sedition Trial, F.B.I. Informants Abound》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27403698_1.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註九，2023/04/21】三名Black Empowerment幹部（亦即追求真正種族平等的黑人反霸主義運動，當年的Black Panther是其中一個分支）剛剛被逮捕起訴（參見&lt;a href="https://www.postguam.com/the_globe/nation/black-activists-charged-with-role-in-russian-propaganda-scheme/article_1157603c-df27-11ed-9dcb-97a77a9b6df7.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Black activists charged with role in Russian propaganda scheme》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），罪行是和一個俄國NGO合辦了一場網絡座談會，並且膽敢在會中批評美國挑動俄烏戰爭，所用的罪名是“conspiracy to defraud the United States and impersonating agents of foreign governments”。這裏最奇怪的是，號稱對種族運動非常熱心的民主黨系主流媒體，竟然一句話都不提，難免讓人懷疑所謂的“民主”、“自由”、“平等”，其實正是一個充滿著專制、奴役和歧視的體系利用特權所創造出來的謊話，只不過他們的撒謊是無孔不入、極度無恥罷了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十，2023/04/25】美國主流媒體中，唯一敢高調反建制派的媒體人Tucker Carlson，終於被Murdoch開除了。除了一個很弱的霸凌藉口（有一個女下屬控告工作太重、薪水太低、升遷太慢；這種全世界99.9%的雇員都面臨的問題，也能拿來做訴訟罪名，是當代美國的特有現象）之外，一般的傳言猜測是《Fox News》剛剛打輸了和Dominion的官司；然而實際上Carlson雖然也參與了對Dominion的指控，但當時《Fox》的主播人人有份，他絕不算處在最出風頭的前列之中；更合理的解釋是他不但向來公開為Trump站隊（雖然有私下嘲笑Trump智商的錄音傳出），被開除的四天前才又剛采訪Robert Kennedy Jr.（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=68MhtliIAvk" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Robert F. Kennedy Jr tells Tucker this is turning America into a system of socialism for the rich》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），如果放任他支持鼓吹Trump和Kennedy的大選對陣，建制派就完全沒戲了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十一，2023/04/25】2016年民主黨總部（DNC）機密電郵外泄，暴露了建制派各種非法打壓Sanders以支持Hillary的手段，立刻被主流媒體宣傳是“俄國駭客”所爲。同一時段任職於DNC的IT管理員Seth Rich在家中被槍殺，有傳言他才是真正泄露消息給Wikileak的深喉嚨，但所有的昂撒“Fact Checker”“事實查核者”例如PolitiFact、Snopes和FactCheck.org都立刻斬釘截鐵地否認。經過7年的國會和法庭證詞，我們現在終於可以確認事實恰好與主流媒體所述相反，DNC從來就沒有受過駭客攻擊，而Seth Rich的確是Sanders支持者，因而偷錄了閃存盤交給第三者（但如何轉交給Assange仍未被確定），那麽謀殺他的主謀是誰也就呼之欲出了；詳情參見&lt;a href="https://www.moonofalabama.org/2023/04/why-kim-dotcom-connects-the-dnc-email-leak-to-the-murder-of-seth-rich.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Why Kim Dotcom Connects The DNC Email Leak To The Murder Of Seth Rich (Updated)》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註十二，2023/04/25】2020年Hunter Biden筆記本電腦曝光之後，51名CIA官員立刻聯名宣稱這是俄國情報機構造假的結果，主流媒體和“事實查核者”隨即依此為根據而否認Biden貪腐醜聞。不過上周的國會證詞證明那些CIA官員是應Blinken要求而憑空撒謊，詳情參見&lt;a href="https://sonar21.com/the-fish-rots-from-the-head-why-the-cia-is-dysfunctional/" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《THE FISH ROTS FROM THE HEAD — WHY THE CIA IS DYSFUNCTIONAL》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。順便提醒大家，博客的批評，針對的從來不是預先鎖定的國家或個人，而是謊言假話，美國只不過剛好是全世界最頻繁、最離譜、危害也最深的撒謊者，王貽芳、丘成桐和潘建偉這些人也同理。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177165976.html</guid><pubDate>Fri, 16 Sep 2022 02:55:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>