<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>王孟源的博客</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/</link><description>王孟源的博客镜像</description><lastBuildDate>Mon, 20 Nov 2023 23:01:04 GMT</lastBuildDate><generator>RSSEngine powered by PyRSS2Gen-1.1.0</generator><image><url>https://i.postimg.cc/CK99vsgN/f-Mengyuan-Wang-2.jpg</url><title>icon</title><link>https://i.postimg.cc/CK99vsgN/f-Mengyuan-Wang-2.jpg</link></image><item><title>【宣佈】UDN出問題，導致兩篇文章暫時丟失</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180085085.html</link><description>
&lt;p&gt;2023-11-21 01:17:00&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;原文网址：&lt;a href="https://blog.udn.com/MengyuanWang/180085085" target="_blank"&gt;https://blog.udn.com/MengyuanWang/180085085&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
&lt;div&gt;&lt;div id="article_show_content"&gt;
今早整理博客的時候，遇到《UDN》的新BUG：修改舊文的發表鍵（最近才剛換新式）消失了。在我掙扎嘗試的過程中，有兩篇既有博文被意外刪除；亦即《對俄烏戰爭的新觀察》和《後新冠世界（二）》。因爲留言討論有保存的價值，我已經通知《UDN》的管理人員，要求他們復原全文和留言欄。如果行不通，就只好從大陸的鏡像版復原。這兩天閲讀如有不便，請見諒。
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;1 条留言&lt;/h2&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="20d046ee853a06e31a4789407070b477"&gt;Taizi Huang&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;2023-11-21 06:44&lt;/div&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;王先生，我已将两篇博文的内容排版成PDF，放在Google Drive(https://drive.google.com/drive/folders/1eg78LVciM913PhvRtsgtWV3VDLojynDA)中的deleted_articles文件夹下。希望对您有所帮助。&lt;/div&gt;


</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180085085.html</guid><pubDate>Mon, 20 Nov 2023 17:17:00 GMT</pubDate></item><item><title>【金融】【歷史】金融史觀（三）政策建議</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;長期改革的方向&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從前述美國的前車之鑒，我們可以總結中國應有的長期治理目標，在於强壯自身，尤其：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1） 發展全系列、全層次、全方位的實體產業鏈，在强力加速升級技術層次的同時，還要盡可能維持既有中低端產能的國際競爭力；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2） 追求合理成長，避免堆積顯性財政債務和隱性社會負債，包括貧富差距、環境剝削、文化腐朽、房地產炒作、階級固化、以及經濟虛擬化和金融化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從上述治理方針，可以立即引申出幾個重要的執行原則：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;一） 必須重視財政和經濟政策的可持續性：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美國的赤字消費，有美元霸權兜底，不但可以自由印鈔，還周期性地對外做潮汐式收割，每10年掠奪所得高達十萬億美元的數量級，即便如此，通脹危機只是被推遲，而不是徹底消解。所謂的現代貨幣理論（Modern Monetary Theory），鼓吹無中生有的無限印鈔沒有負面後果，其實是盲人摸象、斷章取義，只看美國經濟在1980-2020年之間的風光榮景，既不在乎遲來但必不會缺席的滯漲終局，也無視中國欠缺建立全球金融殖民帝國的意願和條件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而若要限制赤字不可持續地擴大，首先就要先對GDP成長率定下合理可達的目標，切忌好高騖遠。對當前的中國而言，面對金融史觀下即將來臨的歷史轉折點，尤其有謹慎的必要。這裏有以下幾道逆風：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是中美脫鈎；這本質上是美國要把中國剔出外包放牧體系。中國將無可避免地損失若干市場份額和技術來源，從而壓低出口型產業成長，並推高研發成本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次中國在過去20多年過度追求高GDP成長率，使得政府、企業和家庭的總負債甚至超過美國水平，達到GDP的282%（對比美國的257%；來自JP Morgan研究報告，參見&lt;a href="https://www.nytimes.com/2023/07/08/business/china-debt-explained.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《How Much Debt Does China Have?》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; ）。擁有美元霸權的美國尚且無可持續，一旦新一輪危機爆發，中國當然有被連鎖引爆的危險，因此提早收拾整理財政賬目、盡可能縮減負債是應有的未雨綢繆之舉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三是國際資本定價，也就是利率，在美元超發的背景下，其實一直低於其自然公允水平，對投資和消費都有著廣汎、持續而顯著的刺激效應。現在美國終於面臨債務和通脹的雙重壓力，這個刺激機制不論過程細節如何，必然即將瓦解。因而中國必須準備面對40年未見的國際資金稀缺時代， 低質量成長將不再能夠滿足投資人所要求的報酬率，大水漫灌只會加大浪費。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;綜合上述考慮，我們强烈建議國家徹底放棄恢復平均8%GDP年成長率的念想，改爲以平均5%作爲未來10年的長期目標。這代表著在若干全球經濟低迷的年份，中國必須接受4字頭的成長。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;二） 必須將人力資源保留給實體產業，而不是虛擬服務和文書處理&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美國在過去40多年的產業空洞化過程中，製造業勞動人口由1980年的1928萬人，佔總勞動力的18.1%，降至當前的1299萬人，占比只剩7.74%。這些藍領階級工作崗位，對應著沒有高等教育卻能過中產階級生活的家庭，原本是20世紀中期美國全盛時代的中堅力量。它們的消失，不但對社會造成天翻地覆的改變，尤其加劇貧富不均，而且與國家經濟的金融化、虛擬化互爲因果、相輔相成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這些工作被外包了的勞動人口，運氣不好的只能陷入貧困，舉債度日；運氣好的，被吸收進入政府和企業的底層，大幅增快了官僚管理體系臃腫化的過程，進一步削弱其實體經濟的國際競爭力。與其配套的大學教育，自然也因之低級化、浮濫化。美國在1980年有170萬本科生畢業，到2023年已經成長為420萬人。這個過程導致精英學校和其他大學的素質落差急速加大，前者文憑的鍍金效應水漲船高，其招生程序也因而被腐化扭曲，越來越利用各種藉口（例如Affirmative Action肯定性行動）不以學生本身程度為標準，以便藉機圖利富人子弟，近年常春藤盟校的連串招生醜聞便源於此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原本高等教育適度普及化有其價值，但過猶不及，中國無視在立國原則和經濟背景上的差異，讓高等教育浮濫化已遠超美國程度。2001年大學畢業生剛剛突破100萬人，到2019年突破800萬，四年至今居然又增加40%，達到1160萬人，於是立刻導致青年失業率在四年内從9.7%飆升到今年七月的21.3%，然後不再公開以躲避關注和檢討。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏真正的問題不只在於總數，也在於品質：那些畢業生增額的絕大多數，並不對應著實體經濟所需要的工程和醫療人才，而是只能填充政府和企業官僚管理體系底層的文書推手。在當前的中國，製造業勞工短缺、人口結構老齡化、家庭少子化、而且人工智能正要把文書寫作處理全面自動化，卻還將最主要的人力資源依照美國經濟虛擬化的邏輯來向低層白領工作大幅傾斜，無疑是極度愚蠢的自我傷害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們建議立刻中止大學擴招，並且對高等教育院校科系啓動全面效益評估，尤其著重於學科教學與學生水平是否與產業需求有合理嚴謹的配套，並針對新增的非工程/醫療系所做出精簡考量與計劃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;三） 必須全面提高運作和投資的效率&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面提到全球資金漫灌的時代即將告一段落，因此所有的大規模資金用戶都必然會被迫提高效率。這裏包括了政府、公營事業和民營事業三個方面，其中民營事業最爲簡單，主要由它們自己適應解決，政府能出手並且該出手的，在於對融資的管理。這又分股市和銀行貸款。對内綫交易、公關炒作和虛僞詐騙等等國内資本及特權勢力的金融掠奪，中國股市監管單位的管理嚴格程度甚至還遠低於已經被大資本腐蝕了50年的SEC（美國證券交易委員會），亟待全面而徹底的整頓加强。至於浮爛借貸，剛剛有恆大集團的前車之鑒，必須吸取全方面的教訓，充分預期資本家的無恥無信，以避免再次面臨一地鷄毛的亂象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中國公營事業佔有相當大的國家整體經濟份額，其風氣和效率因此尤爲重要。但國企主管的職級偏高，往往超過監管單位的主官，造成執行上的先天阻礙。建議國家盡可能壓低國企主管的級別，以方便監管，並可針對規模經濟效應（Economies of Scale）不特別顯著的產業進一步拆分（例如油氣業）。針對國企外銷可能過度内捲的弊病，可以視個別產業需要設立對外統籌銷售機構，這些對外銷售機構也可以用來管理戰略性物資的出口，例如石墨和稀土。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要提高政府自我運作的效率，則有幾個努力方向：首先是養成預先考慮負面因素、做好各種書面預案的風氣和慣例，以避免朝令夕改、政出多門。例如2022年8月Pelosi訪台前後，政府姿態口徑嚴重不一致，無謂地損傷了公信力。又如該年底的新冠政策變更，雖然是因應客觀局面突然改變的必要之舉，但顯然仍在事先可預期的範圍内，如果曾經做好詳細的預案，便不至於手足無措，類似退燒藥的儲備和分發可以有序進行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次是充分利用電子政務的革新，仔細檢討行政業務流程，追求統一明定，並且建立跨級抽查監督的管道，以減低組團貪腐的危害。對於大規模的投資決定，如果不涉及機密，應盡可能將決策流程和正反面論證做出簡潔的書面解釋以公開並留存，方便事後檢討；例如港珠澳大橋的流量估算嚴重失實，值得深究以杜絕類似的浪費。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但當前中國政府管理效率最低的重災區，還在於學術和科研；這是因爲在這兩方面，甚至不能說是監管不嚴，而是根本不存在監管。學術和科研的貪腐形式，與其他政務不同，主要不是侵占或受賄，而是造假誇大來詐取項目、竊佔職位或收割股市，因此當前的紀委和監委系統都無法發生太大作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中國的學術誠信和論文内涵，原本就遠遠不如美國，例如中美近年發表的AI論文數量比例為3：1，但ChatGPT卻依舊在美國出世，中國落後2-3年；偏偏大時代背景下的全球反殖民革命潮流和美國全力推行的中美脫鈎，都在凸顯高效率内部治理和經濟發展的重要性，而學術和科研正是中國產業升級和維持國際競爭力的絕對關鍵，所以本文進一步詳細探討於下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;四） 必須建立尊重誠信的學術文化&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;改革開放以來的中國治理哲學，一直尊重理性和專業，但專業事實和行業權威其實是兩回事。尤其新世紀的中國學術界益發功利，早已不再普遍有幾代前老科研人的無私奉獻精神，早年遺留下來任由行内權威自決的體制，卻非常方便新一代的學閥和學術詐騙集團自由運作、獨占話語權，從而謀取職能和金錢上的私利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，尖端研發先天就有很高的不確定性，造成監管上的極度困難。越是想要條例化、正規化，越是容易產生反作用。例如中國科研學術界是全世界要求出版論文最多最繁的，於是很自然的，每篇論文的實質内涵也就遠遠最低，造假誇大的問題也遠遠最為嚴重。因此政府的監管應該專注在最關鍵、最無爭議、最能明確定義的事項之上，也就是打假和立項。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中國科研學術界的造假問題，早已超過坍方的程度。每年都有良心人高調實名舉報造假，然後無一例外在發回單位自審之後，被定調為“誤會”，例如成果照片被修圖軟件改得面目全非以支持論文的虛構結論，居然也都算是“無意的誤用”。這些亂象已經發展到造假本身就是專業傳承的地步，例如先有裴鋼憑藉無外人能複製的成果做到中國科學院院士，被另一位院士饒毅舉報多次無果，幾年下來反而是前者的後輩合作者憑藉同樣無法由外人複製的後續論文也紛紛評上了院士，多次造假醜聞完全不被考慮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政府發展高科技的政策和投資，都由行内權威來決定方向。如果這些權威不是自己忙著造假、就是在為同僚遮掩，那麽指望他們推薦最有利國家而不是最有利自身的方案，當然是緣木求魚。因而整頓學術的最基本步驟，便在於嚴格打假。而且造假不同於誇大或空洞，可以簡單客觀認定，所以政府不必擔心如何確認專業事實，只須要建立一個專職打假的機構，平行或附屬於紀委或監委，但專門針對學術造假事件；一旦排除方便官官相護的現有機制，自然能還學術界一個清白。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外我們也建議將專業權威的頭銜，例如院士，與行政財務職權做徹底切割，也就是只作爲榮譽銜。當前的學術管理體系下，權威學閥可以用專業論斷來排斥政府監察，然後用行政財務職權來打擊學術上的挑戰。學術專業的真理必須通過公開對立的尖銳辯證才能求得；賦予學閥行政地位，在中國尊卑分明的傳統文化和政治體制下，基本保護放任他們自由扭曲真相，以科學之名行反科學之實，絕非國家社會之福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span&gt;五） 科研項目必須做嚴謹客觀的評估&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一個政府應該加强監管的重點方向，在於立項，尤其是基礎科研的立項。這裏有一個語義學上的歧義，常被學術詐騙集團利用，值得先行澄清：所謂的“基礎科研”，其實有兩個常被混肴的意思，首先是純粹的泛式（Paradigm）突破，無需也基本不會有任何實用可能；另一個本質上是有明確實用目的的應用科學，但因還不成熟所以成功與否不能確定的技術嘗試。然而在政府資助這件事上，這兩者卻剛好南轅北轍：前者既然是要突破既有泛式，那麽當然連大方向都不能事先確定，立項更無從談起，正確的策略是把最節約的資源撒在最廣汎的嘗試之上。對於後者，立項的先決議題自然應該在於其是否為達成特定實用目的的最佳可能方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;詐騙集團利用語義學上的模糊，一方面要求重點投資、突出立項，另一方面卻又拿著“基礎科研”的招牌，堅決拒絕針對實用目的的性價比評估。結果十四五的國家基礎科研重點項目，居然普遍經不起正經的推敲。例如排在頭位的是量子計算和量子通信，其被吹噓的潛在用途，在於前者能破解當前互聯網和加密貨幣所用的密碼，而後者能替代那些密碼；但實際上早就另外存在完美的替代技術，亦即後量子密碼（Post Quantum Cryptography），能夠完全抵抗任何量子計算的算法，不但價格低廉、使用方便、性能可靠，而且已經成熟，只需短暫試用。結果美國官方根本不理會量子通信和量子計算，只花了一年就讓後量子密碼完成試用，正式在全國推行。反觀中國，屈服於中科大的游說力量，將所有的籌碼放在不靠譜的量子通信和量子計算之上，原本領先美國的後量子密碼技術反而被棄之不顧。這正是科技管理徹底腐化的典型惡果，是當前嚴厲的國際形勢下所不應容許的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一個十四五重點項目是核聚變發電，比之量子計算更加不靠譜，連所需材料和粗略設計也根本不存在，行内人自己都反復公開承認30年内絕無可能實用，實際上則可以嚴謹論證永遠都無應用可能（參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/155306037.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《從假大空談新時代的學術管理》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;） 。然而同樣是在等離子所的游說之下，獨占了國家管理單位對新能源基礎科研的關注和資源，導致一個已經在試用階段的關鍵技術（指液流儲能電池）只拿到不足核聚變百分之一的資金，坐視電網儲能繼續做為全球推廣新能源的最嚴重短板，對國家經濟持續造成每年千億元以上的隱性傷害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這些拿著基礎科研招牌來詐騙的團隊，不但腐蝕學術文化，造成人力財力時間上的浪費，更糟糕的是擠占資源，排擠對國家有真正重要價值的替代技術。有些居然還設立了附屬公關組織，例如中科大的“風雲之聲”，專門負責壟斷傳媒管道，壓制過濾批評聲浪，以方便在申請項目的同時，上市自己的公司，然後大肆搜刮。中科大自我炒作最力的潘建偉，就是先利用量子通信在股市收割一波韭菜，事後公司唯一的客戶發現毫無用處，營收歸零，於是才必須換上量子計算的新招牌來進行下一輪的收割。換句話説，不做客觀評估就幫助他立項的科研管理單位，其實是股市詐騙的共犯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們建議國家收緊基礎科研的立項和獎勵，要求每個項目必須先明確最終的實用目的，詳細列舉其他的替代性技術選項，最終解釋本技術的相對優越性，並著重論證時程進度上的承諾。這些解釋和論證應該公開進行並給予反對者充分評論的機會。立項並通過官媒吹捧過的重點投資如果爛尾了，就應該事後復審，若發現評審失職便必須追責；例如當年的漢芯是明顯而純粹的詐騙，但事後卻沒有任何人爲之負責，以致認可並推動假芯片的爛人院士，得以持續扭曲國家半導體產業發展，造成可見的遲滯效應，至今其惡果仍在餘波蕩漾之中。此外因爲科研詐騙的大筆進賬在於股市，監管單位應該考慮嚴格限制學術界的創業股權所有人，如中科大和潘建偉，以及受他們雇傭的公關人員，不能在媒體上公開炒作，國家和公衆對項目的預期應以前述的立項評估文書爲準。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084901.html</guid><pubDate>Mon, 20 Nov 2023 16:06:00 GMT</pubDate></item><item><title>【金融】【歷史】金融史觀（二）當前局勢</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金融史觀下的可見未來&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當前的美國經濟在歐盟和中國的無私犧牲奉獻之下，已經成功軟著陸，其GDP成長率在未來兩三年内必然會是已開發國家中的模範生；甚至連底層勞工在忍受了30多年的真實收入零成長之後，也終於獲得實質加薪。然而這個現階段輝煌表象的幕後，卻有著極爲嚴厲的隱憂；簡單地說，美國雖然渡過了兩年前的急性通脹危機，卻依然面臨著無可緩解的慢性通脹壓力。其核心問題，在於引發通脹的諸般沉疴，不但沒有真正解決，反而在加速惡化之中。這些美國金融經濟的隱憂，强大到足以在未來幾年威脅其殖民帝國霸主地位，構成世界歷史的重要轉折，值得我們詳細探討於下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是美方出於金融史觀下地緣戰略考量而硬要强制推動的中美脫鈎。雖然Obama的原版本考慮過本身經濟現實，只企圖將中國產業鏈轉移到其他國家，以避免引發美國内部的通脹，Trump和Biden的兩次加碼升級，卻極其急速粗暴，强行逆轉了1980年代用來根治其國内通脹的全球化外包風潮，完全無視經濟成本和效率。現代美國社會的秩序混亂、效率低下、成本高昂等問題，在盲目複製產業鏈的過程中，造成極大浪費無可避免；而終於開始復蘇的勞工群體維權意識，則必然趁機攫取更多利益分配，進一步推高通脹壓力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次是長期利率與財政赤字的交互作用。美聯儲只直接控制短期利率，長期利率雖受量化操作所影響，但仍然必須反映金融市場對未來通脹率的預期。因爲債券交易商對慢性通脹危機的認知在過去一年逐步加深，美國30年國債的等效利率已經從2020年下半的1.52%爬升到當前的5.11%，對應著舊國債的價值跌落53%（假設息票Coupon=2%，則3年前面額100的國債發售價格為110.2，現在購買卻只值52.3，52.3/110.2=47%；零息票債券Zero-coupon bond則更慘，損失65%）。這不但是今年四月硅谷銀行等幾家中型銀行倒閉的原因（根據FDIC統計，四家銀行共承受來自長期債券的損失達3600億美元，所有美國正規銀行總損失超過1萬億），也讓全球中央銀行的外匯儲備承受了數以萬億美元計的隱性損失（Unrealized Loss，無須記錄在會計賬目上），其中當然以占比25%的人民銀行遠遠最爲慘重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上述美債長期利率的波動，是收割模式D的最新體現。然而美方的收割獲利主要反映在既有債券的低廉利息上，例如當前高達33.7萬億的聯邦國債平均利率只有3%。從今而後的新發國債，利息支出所享有的外國央行隱性補貼將急劇減少。與此同時， 2023財年的赤字已然高達1.7萬億美元，其中佔1萬億的利息支出，因利率上升和國債指數性成長將繼續急速增大，再加上社會保障年金信托基金（Social Security Trust Fund）在6年後預估年損失會由1千億提高為4千億美元，可以簡單推論美國在5-7年後就將面臨每年3萬億以上的結構性赤字，超過GDP的十分之一。這不但不是任何新總統所能緩解，而且必將反饋囘債券市場，從而進一步推高長期利率和通脹率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三是美元所占的國際外匯儲備份額，雖曾在2012年成功打壓歐元之後，由61%短暫回升到66%，但從2017年Trump上臺開始，又一路下滑至當前的59%（參見下圖）。2022年俄烏戰爭爆發之後，歐美聯手沒收俄方主權和私有資產，引發第三世界對美元和歐元的高度不信任，必將推動兩者所占份額的進一步降低。其中因爲歐盟自願承受對美國的資本、資源和產業輸送，短期内歐元將負擔大部分損失，但長期來看，國際社會逐步替代美元已成定局。這將180°扭轉本世紀初國際外匯儲備的大幅擴張，對美國國内通脹所帶來的强大分攤舒緩作用，使美聯儲不論選擇量化寬鬆還是緊縮，都必須面臨收穫減小而副作用加劇的尷尬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27796475_1.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img name="googlebot" title=""/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏最理想的脚本，是反殖民陣營能夠推出一個屬於自己的國際儲備貨幣，從而加速上述對美國財政和經濟的擠壓效應。然而上一次通脹危機醖釀並逐步惡化，自打破Bretton Woods到上圖中1980年美元份額驟降達九年之久，國際主要經濟體才達成替換美元的共識；這一次如果沒有及早協同，那麽從2021年的新冠財政刺激法案引發通脹起算九年間隔，可能也要等到2030年之後，才會出現全面自發的撤離美元浪潮，這顯然賦予美方打擊中國、收割世界的額外時間和機會，不是中方和人類社會的最大利益所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;短期内的直接應對方案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在美國成功渡過急性通脹危機之後，其不擇手段維護殖民帝國體系的剝削性本質卻也圖窮匕見，新一波反殖民運動引領世界潮流，包含俄烏戰爭、Niger革命、金磚擴員、以巴戰事、以及還將不斷發生的新響應，短期内國際情勢演化方向已成定數，基本不需要中方主動求變，只要維持既有的外交站位和戰略方針，不隨内外噪音起舞，繼續為第三世界反殖民鬥爭的第一綫提供後勤和道義支援即可。換句話説，對美方不排斥交流、不幻想和解、不接受詆毀、不相信承諾，遇有真金白銀的衝突，則固守理想和原則，堅決爭取合理合法前提下的最大利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏唯一的例外在於前面所提的建立新國際儲備貨幣。美元是金融殖民體系的最重要基石，對其做淘汰替代時卻必須逆經濟自然趨勢（亦即Network Externality網絡外部性，或稱Demand-Side Economies of Scale需求方規模經濟，指主流物品往往物美價廉，難以撼動其市場份額）而行，曠日持久又刻不容緩，所以必須儘早、儘快、主動、積極地推動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原本去年歐美對俄國所作的經貿制裁和資產侵占激發了國際公憤，奠定了中俄聯手建立新儲備貨幣的基礎，然而雷聲大雨點小，遲遲難產。究其原因，在於中方執行單位所堅持的戰術選擇和專業細節，事先就可以簡單斷言為不合理、不實際、不可行（事實上筆者也的確如此明確預言過），簡直猶如有意怠工、抵制、搞砸（Sabotage）一般。這裏的所謂錯誤戰術選擇，指的是試圖以整個金磚集團爲平臺，賦予每個成員國若干份額，而不是由財務健康的小核心團隊來迅速構建，然後再以金磚作爲宣傳推廣的管道。金磚集團不但人多嘴雜，而且包含了印度、巴西和南非三個雙赤字大國，根本不可能提供新貨幣所需的財政和金融基礎，更別提其中印度在地緣戰略上也居心叵測。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至於專業細節，我們必須先瞭解爲什麽人民幣本身不適合直接替代美元。國際儲備貨幣的主要職能有三：1）國際貿易的媒介；2）大宗貨品的定價；3）外匯儲備的構成。其中前兩項並沒有什麽太大的副作用，但最後一項卻是本文剛剛詳細介紹過，讓美國走上金融殖民帝國這條不歸路的原始誘因。正因爲美元占有了國際外匯儲備的大半份額，又在1971年放棄對黃金的錨定，所以不事生產反而可以獲得更高的利潤，產業虛擬化、空心化和金融化就成爲必然。財政紀律抛諸腦後也依舊有廉價資本市場可供借貸，借貸稍有不順還可以無限印鈔，哪個總理/總統還會擔心赤字和國債的指數成長呢？但這些不勞而獲的好處並不真是憑空而來，它們來自對全世界的間接收割剝削，中國的民族復興能建立在全人類的痛苦之上嗎？此外，美元取代英鎊的過程中，Soros式的金融掠奪還不存在；現在人民幣若是自由兌換，豈不是對國際金融大鰐自我撤防？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以從貨幣理論的專業角度來看，人民幣必須繼續作爲保護中國實體產業不受外來金融掠奪的防洪堤，絕對不能放任自由兌換和無限流動。那麽應該用來替代美元的，當然正如俄國中央銀行行長Nabiullina在2022年所公開倡導，就只能是一種全新的合成貨幣；並且如同1944年Bretton Woods會議中凱因斯所提議，專門只用於國與國之間的貿易、定價和儲備；而不是人民銀行所提的各式各樣不切實際妄想和藉口，例如數字人民幣等等。中方的金融貨幣主管，該在貿易和定價上多用人民幣的時候，各種拖拖沓沓；上級要求替代美元儲備功能時，就拿出所謂的“人民幣國際化”方案要求“開放金融”，實際上是金融撤防、引狼入室的藉口，以圖利美國金融財團，對替代美元只會有反作用。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084896.html</guid><pubDate>Mon, 20 Nov 2023 16:02:00 GMT</pubDate></item><item><title>【金融】【歷史】金融史觀（一）歷史由來</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084861.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;金融史觀的由來&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;貫穿整篇&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《國際金融未來趨勢》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;有一個隱性前提，亦即當代美國的所有重要政策和行爲都出於頂尖富豪的金融利益考慮，因此這些金融利益也是決定現代歷史進程的引領性因素，後續國際事件若非針對美方政策和行爲的反應，也至少深受其影響；這可以被稱之爲“金融史觀”。金融史觀是唯一能合理地解釋既有現代歷史脈絡，並精準地預測未來演進趨勢的完整邏輯認知架構，因此值得本文先做完整的回顧介紹，再應用到對國家決策的建議之上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金融史觀的有效性來源十分明確，亦即最近半個多世紀發生在美國的四大演變：1）美國完善第三世代殖民帝國模式（第一世代是殺人奪地，例如北美和澳洲；第二世代是外派官僚通過代理人統治，例如英國治下的印度和香港；第三世代則改以意識形態的宣傳洗腦爲主、軍事威嚇爲輔），藉此成功地將全球都納入單一殖民帝國的統治下；2）美國財團巨富對其國内政治、社會、經濟、文化、學術、輿論獲得全面掌控；3）美國開發出對全球財富的潮汐式金融收割，取代了第一世代殖民帝國的吞噬消化和第二世代的財政掠奪；4）潮汐式收割手段所依賴的產業外包、貨幣刺激和借貸消費，創造了全球化產業鏈的國際經貿格局，並對所有參與的經濟體進行持續性的興奮劑效應。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金融早先並沒有這麽大的分量，而只是國際上制定社會、政治、軍事、科研、文化等等政策時的輔助性考慮。但即使如此，偶爾還是會出現造成決定性影響的案例，例如Hitler在1933年當政（值得一提的是，《我的奮鬥》以在東歐構建第一世代殖民帝國為最終目標，日本則企圖以第二世代模式獨占東亞，所以二戰可以總結為第三世代和既有第二世代殖民帝國聯手打敗了企圖新建第一世代和第二世代殖民地的聯盟；戰後十餘年則是奉行第三世代原理的美蘇兩强清掃第二世代帝國殘餘勢力的過程）之後，啓用原中央銀行行長Hjalmar Schacht為經濟部長，為納粹黨的經濟復蘇政策提供了專業的管理監督和財政安排。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而Goring在1936年被任命為四年備戰經濟計劃的總管（Reich Plenipotentiary of the Four Year Plan），接著在1937年成功排擠了Schacht。但Goring只擅長宮鬥而不能任事，納粹德國的財政金融很快被徹底透支。1938年末的慕尼黑會議中，英國不但同意讓Hitler兵不血刃地收回Sudetenland，而且實質默認德國復興為國際一流强權地位。這原本是德方依照既有戰爭計劃，先修養生息到至少1940年、同時安撫分化英國的天賜良機，但因爲外匯見底、赤字過高，五個月後捷克發生動亂，德國爲了搶奪Prague的黃金儲備便悍然撕毀剛剛簽訂的和平協議，從而確立英國你死我活的敵對仇視和歐戰的提早到來，奠定了納粹德國後來一系列冒進與失敗的基礎，並為後世留下一個明確的教訓：在面臨嚴峻國際態勢之時，財政金融政策上的輕率短視足以亡國（參考《韓非子》：“好罷露百姓，煎靡貨財者，可亡也”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美式金融殖民帝國的演進&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金融利益演化成爲美國政策和國際歷史的最高主導力量，轉折發生在1970年代初。越戰引發美國的通脹壓力和財政赤字，Nixon選擇打破Bretton Woods體系下美元對黃金的錨定，以便無限印鈔。從之後的黃金價格變動來看，美元從此因超發而被稀釋了50多倍；換句話説，所有現存美元的總和價值中，超過98%是過去50多年無中生有的；這是美國利用金融危機反過來對外收割金融利益的第一次嘗試，讓我們稱之爲模式A。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;與其同時，起源自芝加哥大學經濟系的“市場萬能”思想改造運動，作爲美國億萬富豪奪權計劃的前鋒，進入了白熱準備階段，推行絕對自由放任經濟、解除所有政府監管的智庫和其他代理巨富利益的NGO如雨後春筍，例如原1938年成立的American Enterprise Institute於1972年大幅增資，The Heritage Foundation成立於1973，Rockford Institute 1976，Cato Institute 1977, Manhattan Institute for Policy Research和Reason Foundation 1978，Claremont Institute以及Pacific Research Institute 1979。與其同時，貨幣濫發剛好撞上兩次能源危機，導致不但通脹一發不可收拾，經濟成長也低迷不振，這就是著名的“滯漲”。因爲百姓對經濟的直觀感覺，最主要因素正是通脹率和失業率，這兩者之和被稱爲“痛苦指數”“Misery Index”；滯漲的意義便在於人民痛苦的最大化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;滯漲在美國的立即效應，反倒是促成財閥的宣傳努力於1980年的大選中結成正果，大資本代言人Reagan入主白宮，他立刻動手拆除羅斯福以來的社會主義政策，放任財團搜刮國民勞動成果，此前50年的貧富差距減縮自此扭轉（參見來自《Wealth Inequality in the United States since 1913: Evidence from Capitalized Income Tax Data》的下圖以及前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908682.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《富豪口袋里裏的國家》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；請注意，因爲放任貧富差距增大可以加速資本纍積，而消弭貧富不均卻必須消耗大量人力和財力資源，貧富差距在實質上是一種隱性的國家負債，類似的隱性負債還有環境剝削、房地產炒作、階級固化、基礎教育機會不平等、以及下文詳細討論的經濟虛擬化和金融化）。恰好此時以新任美聯儲主席Volcker為代表的愛國知識精英，出於對滯脹捲土重來的憂慮，爲了削弱工會對通脹的加成效應，勉强同意放行智庫和院校所推行的有益於提升利潤、但也挖空國家實體產業實力的外包（Outsourcing）風潮。這不但正式開啓了現代國際經貿的全球化階段，從此美國的外交大戰略也越來越圍繞著產業外移所創造的新金融態勢來為危機期間做最大收割而精進演化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27796383_1.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1990-1991年，美國爲了維護意識形態和國際地位，依靠宣傳忽略和軍事脅迫，同時引導蘇聯和日本兩個一級强權的主政者采取自殺性政策而自爆，從而順便獲取了史無前例的巨量金融收益；其中既有一次性的抄底，也有持續性的收割，可稱之爲模式B。其後，作爲日本狂妄不遜、不守殖民地本分（參見1980年代的《日本第一》和《日本能説不》等書）的懲罰，將早先來自美國的半導體和微電子技術與產能轉交給南韓和台灣。之所以不自己收回，原因在於高端製造業依舊是辛苦錢，美國以技術支援和開放市場等互利手段放牧養肥生產國之後，不但企業利潤更高，還可以尋機做金融宰殺收割，獲利遠高於自己辛辛苦苦地培養（請考慮維持優質基礎教育所需的稅收，以及快樂教育方便上層子弟脫穎而出，以加强階級固化的效應）並管理國内的昂貴勞動力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1997-1998年的亞洲貨幣危機，是美國財閥第一次精確針對外包受益國家的有計劃規模性宰殺，反映了金融統治階級對潮汐式收割原理的融會貫通。其中強行收囘美元債結合做空當地貨幣的方案（收割模式C）可以簡單追溯自Soros於1992年狙擊英鎊成功獲取暴利的經驗啓發。不過由IMF實際執行Coup de Grace（致命一擊；參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908642.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《美元的金融霸權（二）》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）以强迫被害國賤賣民族資產的過程卻過於粗暴、太著痕跡，使得其後大部分出口導向型國家不約而同地記取教訓，一旦經貿環境穩定下來就開始全力纍積外匯儲備，從而大幅削弱了美國金融勢力藉由美元債來製造他國實質破產的機會，但仍為美方保留匯率變動剛好配合美元流出流入周期的金融利益收獲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而正因爲國際外匯儲備在其後十餘年快速提高了一個數量級，由一萬多億美元增長到超過十萬億（而且持有者從歐洲轉爲亞洲國家），一方面幫助美國在同時出兵阿富汗和伊拉克的前提下，仍然輕鬆保持通縮狀態（另一個主要貢獻來自中國加入WTO之後，提供了更廉價高效的外包），另一方面也導致這些巨額美元儲備必須回流美元金融資產，爭奪越來越稀罕昂貴的投資回報，結果自然促成了2008年的次貸危機。究其本質，其實是從超低價獲取外國優質資產，改爲以超高價出售本國劣質資產（收割模式D），只可惜並不是每一家美國銀行都像Goldman-Sachs、JPMorgan、Morgan Stanley和Wells Fargo那樣能夠精確預估詐騙後的最佳脫身時機，因而有了Lehman倒閉事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但這裏的直接受害者，主要還是來自歐洲的儲蓄，尤其是德國的中小銀行。這些金融機構其後不得不緊縮融資，間接引爆2010年自希臘起始的歐元危機，削弱了美元的競爭者，歐元佔國際外匯儲備的份額自危機高峰2012年之後盛極而衰，算是美方的一個連帶收穫；參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908702.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《希臘與歐元》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;和&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908752.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《再談希臘與歐元》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。此外當時的中國主政者在救市過程中選擇投入四萬億元，遠超維繫國内經濟平穩運行所需，一方面幫助美國恢復，另一方面則創造遺留至今的財政和房地產窟窿，不但是又一個收割模式B的成功案例，也示範了因欠缺金融史觀而歧路亡羊的危險。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美國在2008年危機中也受了暗傷，因而警覺到被中國超趕的壓力，因此而發動了主流媒體全面抹黑中國形象，為扼殺中國預鋪全球共識（證據之一是自2009年起，中國忽然成爲昂撒主流媒體最常討論報導的國家，而且基本全是負面描述；參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/122584418.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Trump的權力萎縮》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;中的附圖）。這裏中國不但代表著一個極端肥美的潛在宰殺對象，更重要的是中國的崛起為第三世界提供了對殖民體系頂層先進能力和資源的替代作用，其他開發中國家可以不必冒被收割的危險就獲得發展經濟所需要的技術、資金、基建、管理、市場等等支援，而且即使選擇留在歐美體系，也能因來自中國的競價而受惠。這個競爭使美國對外金融收割困難度大增，所以從美方的觀點只能勢不兩立、有我無他。這是金融史觀下，無比明確的中美關係基調；任何試圖用意識形態、勢力劃分、文化差異、歷史傳承、雙邊利益、國内政治等等角度來詮釋中美衝突，從而“求同存異”、尋找 “恢復友好合作”轉機的想法，都是完全不切實際、自作多情的自殺性行爲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在輿論造勢的同時，美方先將金融收割模式A的貨幣超發手法進化為量化寬鬆，以求從次貸危機後的衰弱階段恢復元氣。2014年國内經濟終於緩過氣來，美聯儲得以暫停量化寬鬆，Obama政權立刻挑起香港動亂，以尋求政治顛覆，同時啓動了第一版的中美脫鈎，積極推動TPP和TTIP，並於次年完成TPP談判。中美脫鈎在美方地緣戰略策略上的基本邏輯，從金融史觀出發可以簡單解釋：美國潮汐式收割體系中用來放牧的草料，包括借貸消費所撐起的美國市場、產業外包連帶的生產技術轉移、和美元超發所帶來的廉價資本，中國大口大口地吃，事後卻只肯偶爾出血、拒絕被徹底宰殺，遠遠更嚴重的是還大幅阻礙其他牲口被宰殺，那麽盡速將中國剔出這個金融放牧體系當然是最本能的反應。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過去三年，世界處於多事之秋。2008年以後美元的巨額超發，原本就讓新一場危機注定成為重複1970年代的通脹模式，其嚴重性卻在新冠疫情突然發生之後被意外放大，從而在起自2021年的一年多期間内，賦予不願意也不可能接受美國殖民體系底層地位的兩大獨立工業國（亦即中俄）一個史無前例的短暫反抗窗口，可以通過對美國通脹危機名正言順、合法合規的自我保護手段而加速後者的衰敗。這個國際反殖民革命的天賜良機，來自美國在新冠疫情衝擊下對國内消費所施加的三萬多億美元緊急財政刺激，自然造成所有消費品都嚴重供不應求的混亂局面。原本人民銀行即使無視國家自身利益和友邦戰略需求，只盲目依循美式貨幣理論，也應該讓人民幣大幅升值，但美國政府出於扼制通脹的需要，原地扭轉前幾年對中方“人爲操弄壓低匯率”的指控和制裁，反過來私下要求人民幣和歐元緊急貶值，而這兩個中央銀行居然都乖乖聽命，從2021五月至2022九月，美元得以對人民幣升值14.7%、對歐元升值23.0%，導致進口物價成爲幫助美聯儲渡過這一輪通脹危機的主要助力（參見下圖所示的進口物價演化過程，對應美國的紅褐色曲綫顯然占了大便宜）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27796384_1.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/180084861.html</guid><pubDate>Mon, 20 Nov 2023 15:55:00 GMT</pubDate></item><item><title>【金融】【戰略】國際金融未來趨勢</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684841_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684842_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;圖中1960年代後期的山峰，對應著越戰引發的赤字，連帶著導致1971年Nixon打破Bretton Woods體系，為美元強奪了國際儲備貨幣本位的地位（原本美元必須錨定於黃金，參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908641.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《美元的金融霸權（一）》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）。其他工業國家，在美國官方“The dollar is our currency, but your problem“的無賴態度之下，只好跟著無限印鈔，為全球通脹醖釀了肥沃的土壤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而1970年上任的美聯儲主席Arthur Burns，爲了避免緊縮銀根會引發經濟衰退的政治責任，選擇和稀泥（亦即只升息到勉强能彌補通脹率的程度；當前的Powell也做了同樣的選擇），靜待外來的經貿環境變動代爲解決通脹。然而他運氣不好，撞上了能源危機，國内的强勢工會又很快將通脹固化並加强，價格和工資開始滾雪球式的指數上升，於是Burns黯然下臺，換上强硬的Volcker（期間有一位短命的Miller，但沒有留下值得討論的政績），後者隨即將真實利率（亦即利率超過通脹率的部分）調升到6%，故意製造了20世紀後半美國最嚴重的經濟衰退，並且在幕後默許支持產業外移新潮流以削弱工會勢力，於是成功打破滯漲的惡性循環，將通脹率壓囘4%左右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1990年代，美國同時收割蘇聯和日本兩個巨人的尸體，經濟得以享受魚與熊掌兼得的狂歡，連通脹率都進一步壓縮到2%以下。進入21世紀之後，美國連續出兵阿富汗和伊拉克，財政赤字再度膨脹，但受益於中國勞工所提供的廉價工業品和幾任人民銀行行長的犧牲奉獻，反而經歷了20年的通縮”問題“，於是不斷要求人民幣升值，直到新冠和俄烏戰爭終於複製了50多年前越戰的經濟效應，通脹爆發，反轉過來需要人民幣貶值；雖然因爲“中國惡性壓低匯率”的話聲還在回蕩，不能公開要求，人民銀行卻極爲體貼地揣摩上意，積極主動地維護了美國的利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684843_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;國際貨幣的主要用途，有貿易支付、大宗商品定價、和資產儲備三項；其中資產儲備所代表的”Exorbitant Privilege“（”離譜的特權“，1960年代法國財政部長Valéry Giscard dEstaing對美元的評論，參見&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Exorbitant_privilege" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Wikipedia》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;；請注意，當時美元甚至還沒有擺脫對黃金的錨定）最大，大宗商品定價習慣最難改，只有貿易支付可以簡單獨力做出變革，例如過去兩年的俄國盧布。然而中國人民銀行即使在2017年美國公開挑起貿易戰之後，依然展現了無比的”戰略定力“，對上峰意圖陽奉陰違、敷衍了事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正因爲儲備比率是國際貨幣地位的最重要指標，所以上圖值得詳細分析。首先，1971年打破Bretton Woods之後，黃金的儲備價值被美元完全替代，所以後者的占比不降反升，從75%上升到85%的歷史高點；這個主宰性的地位，一直持續到1980年Volcker所製造的衰退，然後歐洲國家和日本的中央銀行花了其後的十年想方設法將貨幣儲備多樣化，於是美元份額一路直瀉到46%的歷史低點。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1990年不但是美國收割地緣戰略對手的盛宴起點，也是美國完成全球獨霸、唯我獨尊的轉捩點，其後”盟友“的政治脊椎骨被逐一打斷，只有歐元的誕生在2002年之後分流了部分儲備貨幣份額。到2022年時歐元的20+%占比，和美元加起來，與1970年代美元的85%相比基本一致，反映了第三世界（尤其是中國）在金融和貨幣方面的無所作爲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684844_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事實上，中國是500年來第一個完全依賴内部纍積而興起的主要經濟體，而美國這類殖民霸主不但依靠種族滅絕和對外搜刮崛起，幾百年近代歷史基本就是在不斷改進搜括的隱蔽性（美宣）和效率（美元），這種隱蔽而高效的搜刮就是當前“基於規則的全球秩序”的真諦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只對投資報酬率做最大化，是資本主義的核心定義，也是自由市場不斷加劇貧富不均的基本原因，參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/175790558.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《社會主義國家應該如何管理資本》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684845_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使100%只看美式理論，也充滿著自相矛盾。例如在匯率問題上，出口競爭力對比指向人民幣的大幅升值；就在幾年前，美方宣傳口徑所口誅筆伐的，還是“中方操弄壓低匯率”。現在中美貿易逆差更大了，中國的產業升級也更進一步（參考汽車出口），爲什麽美方的理論要求卻忽然顛倒過來？差別就在於當時美國經歷通縮，而現在則擔心通脹。換句話説，人民銀行主管所遵循的指導原則，並不真是美式經濟理論，而是美國經濟利益；前者只是糊弄上峰的藉口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”潮汐式收割“是”Exorbitant privilege“的重要手段之一，1997年亞洲貨幣危機是典型案例，參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/108908642.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《美元的金融霸权（二）》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;。請注意，因應1997年被收割的經驗，第三世界國家不得不在其後的20幾年來，將外匯儲備提高了一個數量級，反而助長了美聯儲（聯合附庸國家）的統治性優勢。這是因爲國際儲備貨幣的地位，其本質是一個”囚徒困境“，被害者只有在大國領導下團結起來、共同堅決反抗，才有脫困的可能。而這個”團結“的前提，立刻排除了自私短視國家（如印度）深度參與的可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684846_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當代美國統治階級又吃又要的貪婪和短視，是中國有内部金融蛀蟲多年扯後腿之後，仍然享有大好國際局面的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684847_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這一輪被收割的韭菜，原本是美國最大假想敵的中國反而做出了大約一半的貢獻，真乃世界奇觀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684848_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内心動機基本無法只憑觀察事實和邏輯推演來100%斷定，但在過去18個月要建立替代美元的新國際貨幣這件事上，中方兼有上峰的堅決意志支持、内參管道的正確分析和精準建議、以及主要夥伴俄國的徹底合作意願和高度專業能力，卻仍然一意走偏，選擇了讓印度和巴西兩個常年赤字國輕鬆攔截的道路，任何理性的分析者都必須認真考慮這是内賊以進為退、間接破壞的可能性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684849_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以下一個經濟危機，應該在2025年到2030年之間發生，而其焦點很可能是長期利率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684850_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人民幣不適合全面替代美元（精確來説，不適合作爲金融性的國際儲備貨幣，但在支付和定價上可以盡力替代），原本是博客早年就多次解釋過的簡單事實，但内賊除了用金磚來敷衍阻撓之外，人民幣”國際化“也是常見的倒行逆施藉口，例如建立金融自貿區和開放美國投資銀行，都是以此做為矇騙上峰的説辭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684851_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這些變數固然無法事先精確預測或掌控，它們對中方和全人類的影響好壞和大小卻取決於新任金融主管的能力和品德。而輿論雖然力量很小，但依舊是體制外知識份子做貢獻的唯一手段，所以我鼓勵大家努力傳播正確認知，或許能有一點糾偏的壓力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註一，2023/09/16】在北市大給這場演講的問答階段，有聽衆推薦一篇論文（參見&lt;a href="https://www.worldscientific.com/doi/epdf/10.1142/S0219525918500145" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《TALENT VERSUS LUCK: THE ROLE OF RANDOMNESSIN SUCCESS AND FAILURE》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），模擬人生成敗機制，發現成功三要素之中，除去明顯主導的資本/資源之外，運氣遠遠比能力（根據研究設計，是很廣義的能力，含人際關係/情商等等）重要得多。這不但符合我多年來的觀察（尤其在商場），也是社會主義國家必須强力扶貧並多方照顧弱勢群體的主因之一，特別在基礎教育和人才選拔上責無旁貸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二，2023/09/18】我剛注意到本月BHP和T-Mobile各自先後發行了數十億美元的新長期債券。照理說，10-年長期國債的利率已經從三年前的0.57%爬升到現在的4.30%（參見下圖），而基本所有大企業都在過去四年以近零利率拼命貸款，現金仍有大量剩餘，因此唯一在此環境下繼續大幅借貸的考慮，只能是預期長期利率還會爬升，並且在可見的未來不會回跌。BHP和T-Mobile的CFO顯然與我所見略同（雖然他們慢了幾拍），但總會有不少傻乎乎的企業高層看不清金融大局趨勢，幾年之後，他們就將是新一批的Silicon Valley Bank。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27686291_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註三，2023/09/18】因爲美式MBA教育所帶來的商界文化腐朽，是消滅生產效率、推高貧富不均的重要推手，我在上周的訪談節目（參見&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=7cx3dbu2IqE" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《龍行天下》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）中甚至開玩笑，說他們是現代社會的最大毀滅力量之一，甚至可怕過戰略核武。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;於是有讀者和我分享了一篇論文（參見&lt;a href="https://www.nber.org/system/files/working_papers/w29874/w29874.pdf" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Eclipse of rent-sharing: The effects of managers business education》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），針對美國和丹麥商業主管接受MBA教育後的實際表現做了詳細統計分析，發現他們不但不增加產品銷量，連對利潤都沒有絲毫貢獻，唯一可以測量到的差異，在於他們大幅改變了薪資結構：削減底層而圖利高層。論文作者進一步確定，支付這些薪資的資金來自公司舊有的生意傳承，和他們的“管理”毫無關係。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;總結來説，資本主義體制是圖利大資本的設計，而商學院教育在其中所扮演的角色，在於通過誘惑鼓勵經理階級參與分贓，來為掠奪勞工生產價值做普及和掩飾；這些MBA別説對國家社會，就是對公司和商場也是毫無正面價值的毒藥，有興趣深究的讀者可以參考聯想的案例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註四，2023/09/19】上周我的演講、訪談和博文中毫無保留地批評了人民銀行的貨幣政策之後，難免出現洗地的聲浪，其内容當然是利用各種狡辯術；其中最普遍的，當然又是扭曲論點、另外樹靶，例如“央行不是決策單位”。這其實是非常可笑的蠢話，因爲我在訪談和博客的無數相關討論，都明確把負責決策的上峰和作爲專業幕僚的央行分開來談。至於“東方文化”的“戰略定力”不想對美挑釁，那麽楊潔篪在最應該敷衍的外交場合說出“我們把你們想得太好了”如何解釋？更別提“一帶一路”早就直接砍斷殖民霸主以技術、資金、產能控制殖民地的手段，我只不過討論如何彌補治標不治本（“本”自然是美軍、美元、美宣這霸權三要素）的漏洞罷了。所以這些睜著眼睛説瞎話的人，正是我所説的無資格在公共論壇發言的噪音製造者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過真正值得深究的，其實是最高段的“語義歧義”伎倆（參見&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/131023197.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《常見的狡辯術》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;正文倒數第三段的討論），在此再做一次澄清：我不但熱烈支持，而且一再倡議人民幣積極取代美元的國際貿易支付和商品定價功能，事實上博客曾反復批評中國金融主管在這兩個任務上消極怠工，以致成果寥寥、乏善可陳。然而要用人民幣直接替代美元的金融儲備地位，不但是癡人説夢，而且有害無益；而金融官員卻熱衷以此作爲對國際金融巨鰐撤防的藉口，真正是無可辯解的引狼入室行爲，其用心之歹毒、危害之深遠，罄竹難書。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876353.html</guid><pubDate>Sun, 17 Sep 2023 00:25:00 GMT</pubDate></item><item><title>【國際】【戰略】國際政治與個人事業規劃</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876247.html</link><description>
&lt;p&gt;2023-09-17 07:45:00&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;原文网址：&lt;a href="https://blog.udn.com/MengyuanWang/179876247" target="_blank"&gt;https://blog.udn.com/MengyuanWang/179876247&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
&lt;div&gt;&lt;div id="article_show_content"&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684827_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;據稱有聽衆錄下演講過程，我已准許微博賬戶“王孟源dudu”轉發，這裏只做簡單的評論。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684828_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可與&lt;a href="https://www.youtube.com/live/7cx3dbu2IqE?si=CuCFsQ5CdeR70Ir4&amp;amp;t=534" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《23.09.15【觀點│龍行天下】王孟源真身開講：金磚峰會失敗！中國自我定位模糊不清！》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;節目中的圖片解釋相對照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684829_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這裏的重點在於，百年前的霸權鬥爭是橫向的，而當前卻是縱向的（因而是大航海、殖民帝國興起以來500年未有的大變局）。既然美國已經在20世紀成功整合全世界，融爲一個無所不包的殖民金字塔體系，中國要韜光養晦、置身世外，不可能逃過美方的注意和打擊；讀者只要自問，英國霸主曾容許默認門羅主義一百多年，美國可曾對中國做成任何類似的承諾？那麽若非911事件在關鍵時刻巧合發生，近年無限升級的打壓當然會提早十幾年發生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684830_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;參考博客既有的無數討論。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684831_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;參考前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/177266891.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《對俄烏戰爭的新觀察》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;及其留言欄中的討論。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684832_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事實上，應該說“美軍絕對沒有勝算”，頂多兩敗俱傷。不過這牽扯到大量的高層次軍事專業分析，我不想在演講過程中分心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684833_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;換句話說，人民銀行和其他金融決策監管單位，必須在備戰上達到比外交部和國防部更高的嚴厲層次。事實則剛好相反，他們正在迫不及待地引狼入室，甚至可能是在有意破壞國家出手的機會和資源，參見前文&lt;a href="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/166266473.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《我對引入美國投行的一些看法》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;以及所有關於替代美元的討論。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684834_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當前中國經濟遲緩，只不過是這場霸權爭奪戰海嘯中的一朵浪花。那些對積極備戰應對不屑一顧的人，若面臨收入損失卻必然是歇斯底裏的；尤其他們不但提不出也根本就不想提任何邏輯辯證，因此這種人非蠢即壞，是以噪音危害社會公益的蛀蟲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27684835_1.PNG"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;參考博客對美國社會環境全面腐化的既有介紹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註一，2023/09/17】老式殖民帝國和美式金融殖民帝國的差別，是瞭解當前國際政治局勢的關鍵，所以值得仔細討論；我將示意圖複製於下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27686023_1.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/img/f_27686024_1.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;1 条留言&lt;/h2&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="8fc6a8780bf9f8bd59efe80dc9cc9653"&gt;芳草鮮美落英繽紛&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;2023-09-18 09:51&lt;/div&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;依先生在訪談中對金字塔體系和圓桌體系的描述作推敲，霸權交替過程能否和平的關鍵，在於金字塔頂層的Golden Billions是否相信並接受他們從頂層下來後，能在圓桌上有平等的一席，依然有利可圖，而不是他們傳統認知裡，從頂層跌下來必然掉到底層受人踩踏。那麼中方在此的作為，可以一方面完善圓桌體系裡的發展與分享利益機制，另一方面拉攏金字塔頂層的底部國家（如歐洲窮國）進入圓桌體系，並使其實實在在得到大於待在金字塔頂層底部的利益（關鍵是合作與援助的目的是要他們進入圓桌體系，而非支撐他們繼續待在金字塔頂層），如此一步步往上將金字塔頂層解體。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;真正統治在金字塔頂端的，是幾十個或者一兩百個Billionaire家族，他們早就針對社會和政壇的理性力量做好了多層的縱深防禦：最前方的警戒陣地是票選政客，第一道防綫是民衆白癡化，第二道是食利的司法體系，第三道是資本傳媒，第四道是文化腐蝕，第五道是學術扭曲。現在整個歐盟，除了匈牙利，都在Soros和WEF所培訓的歐奸掌握之下；換句話說，理性思維連警戒陣地都無法突破，更別提後面的真正防綫了。
&lt;br/&gt;&lt;div&gt;2023-09-18 12:42 回复&lt;/div&gt;


</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179876247.html</guid><pubDate>Sat, 16 Sep 2023 23:45:00 GMT</pubDate></item><item><title>【宣佈】北市大演講</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179796108.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
八年前我曾在北市大給過演講，事後演講稿也發表為博文。下月趁著返臺省親，預定在9月14日和15日下午，再做兩場演講。這次的題目是邀請方指定的，目標聽衆是該校學生，對博客老讀者來説，可能沒有太多新意，大家不必急著參與。&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
題目及時間如下：&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
2023/09/14 15:30pm 國際政治與個人事業規劃&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
2023/09/15 15:30pm 國際金融未來趨勢&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
地點是天母校區行政大樓七樓，運動科學研究所C744 博士班研究室 ( 台北市士林區忠誠路二段101號)。
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179796108.html</guid><pubDate>Fri, 25 Aug 2023 05:20:00 GMT</pubDate></item><item><title>【戰略】【國際】簡評當前的G7對華態勢</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html</link><description>&lt;div id="article_show_content"&gt;
&lt;p&gt;美國霸權集團掌控世界的勢力圈層就像洋蔥一樣，洋蔥的核心是美國自己；外一層是另外四個盎格魯撒克遜國家，即英國、加拿大、澳大利亞和新西蘭；再往外是歐洲的一些白人國家，主要是歐盟成員國；最外圍是東亞的三個國家和地區，即日本、韓國和台灣當局。這個分圈層的霸權集團合計約有十億左右人口，通稱“黃金十億”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美國掌控這“黃金十億”四個圈層的方式，有政治上的，也有財經上的；有美國直接下場的，也有通過如國際刑事法庭和國際貨幣基金會等間接操控的。其霸權運作有兩個核心組織，一個是北大西洋公約組織，側重於軍事戰略；另一個是七國集團（G7），側重於外交和經濟。 G7中除美囯本身，英國、加拿大屬於美國霸權集團的第二圈層，法國、德國、意大利是歐盟成員國，屬於第三圈層；日本屬於第四圈層。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一、在未來關鍵兩年爭取分化G7&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方所謂民主制度發展到今天，政黨、政客的一切政治表態、政策選擇都圍繞選舉展開。可以從上述國家的大選時間節點切入，分析其為我所用的可能性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）英國、加拿大&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;英國與加拿大明顯與美國進行徹底的利益綁定，中國難有作為空間。而且這兩國的下一場大選要等到2025年，距現在還有兩年多。在未來兩年，中國基本難以大幅改善與英、加的關係。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）日本&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本的下一場大選也在2025年。現在的首相岸田文雄也採取對美國予取予求的態度。區別在於，日本目前的通貨膨脹率還沒有英國（17%）那麼高，還有上升空間，也即在其經濟徹底崩潰前，還有反思與其第一大貿易夥伴中國關係的時間，至少有可能調整當前的對華策略，轉為不主動、公開挑起與中國的外交對抗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從岸田退出G7進口俄油價格上限機制來看，日本對本國經濟形勢比較敏感，有作出外交政策調整的可能。雖然希望不大，但中國可以從外交、經貿上進一步嘗試。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）意大利&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意大利剛剛完成總理選舉，但其在二戰後的1總理平均任期只有一年左右，無法確保梅洛尼執政的穩定性。意大利是南歐天主教國家，在文化、利益方面與中國沒有天然衝突。然而梅洛尼雖然出自極右翼政黨，但除了反對移民的立場與歐盟主流有衝突外，在對華、對俄烏衝突的態度上都與歐盟白左勢力保持一致，包括指責俄羅斯的特別軍事行動是對烏克蘭的侵略、中俄是邪惡軸心等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就梅洛尼目前的表現看，我方難以從意大利入手破壞美G7集團的團結。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（四）德國&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過去十幾年，德國一直是中歐關係的重要門戶，這主要歸功於默克爾的政治智慧和治理方式。但現任德國總理朔爾茨是律師出身，沒有好奇心和求知欲，對國際事務缺乏經驗和興趣，也缺乏獨立判斷力，很容易在外交上盲從美國。再加上美國扶植的綠黨掌控了德國外交部、氣候和經濟事務部兩個重要部門，且通過極端立場和操作，其民意支持率還有所上升。目前來看，德國的拉攏難度也比較大。德國下一場大選是2025年，我們可能需要過兩年才能看到德國政壇變局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此期間，中國仍有可以利用的機會。德國執政聯盟中的自由民主黨主要代表工商業集團利益，後者對德國政府過去一年來盲從美國的工業自殺政策非常不滿。如果中國進一步對德國工商界開展工作，深化它們與中國市場的利益綁定，並說服其認識到德國過去一年在能源、金融、產業等方面的“失血”不是偶然，而是德國政府錯誤決策的結果，也許能迫使自由民主黨更積極地影響政局。在最理想的情況下，自由民主黨甚至可能退出聯盟，提早啟動德國大選。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此過程中，我們需要注意中國電動汽車高歌猛進對歐洲特別是德國傳統汽車廠商的衝擊。中國電動汽車和電池廠商的技術已經國際領先，開始佔領包括歐洲在內的全球電動汽車市場。考慮到歐洲工商巨頭是中歐關係的壓艙石，其中最重要的車企，如德國大眾、意法Stellantis在中國市場的形勢很不樂觀。如果失去中國市場這一重要利潤來源，歐洲本土市場還被中國車企侵蝕，歐洲車企的對華立場將迅速從支持友好合作轉為保護主義，中歐關係也將喪失最重要也可能是最後的支柱。建議接洽小鵬、蔚來等財務情況不理想的國內新能源車企，整體出售給大眾等歐洲廠商。這樣一方面設計、製造與就業仍留在中國，一方面銷往歐洲實現的是歐洲車企的利潤，既可以消除歐盟對中國進口電動汽車設限的動機，又能穩固歐洲車企與中國的長期合作，幫助穩定和改善中歐關係。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（五）法國&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當前，法國是最值得中國爭取的對象。從馬克龍近期訪華及後續表態也可以看出，中法雙方都對深化兩國關係做出了額外的努力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;馬克龍從2017年當選總統以來就秉持“大歐洲主義”，希望建立一個強大、團結的歐洲，使歐盟成為多級世界中的重要一級；其在任經濟部長期間直接處理阿爾斯通公司被美國高額處罰一事，在任總統期間，法國又被美國搶走澳洲潛艇訂單，對美國損“友”利己的一貫做法有著切身體會。其歐洲自主的目標與中國的外交戰略目標一致，中法也有良好的合作基礎，但馬克龍的性格優柔寡斷，在法國的政治地位也極不穩固。 2022年議會和總統選舉後，馬克龍的複興黨已經失去了對國會的掌控，法國傳統大黨在國會的席位也都萎縮到了微不足道的地步。當前法國議會的三個主要勢力，除了馬克龍率領的中間立場的複興黨，一個是極左的“生態和社會人民新聯盟”，一個是極右的“國民聯盟”，三者雖然在法國內政議題上針鋒相對，但在對華立場上其實高度一致，即必須與中國和解，避免歐洲在經貿上完全孤立、被美國完全掏空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建議國家一是積極開展政黨外交，讓法國國會最大的三個政治勢力進一步明確其對華統一立場，促使法國外交政策對美保持相對獨立。二是繼續爭取法國工商界的支持。巴黎股票市場的成分股指數CAC40之中，超過四分之一的上市公司市值屬於奢侈品行業。而這些法國品牌奢侈品有40%的利潤來自中國消費者，雖然很多是中國人在海外消費，但我國也可以通過入境徵稅措施削減這些品牌從中國消費者獲得的收益。可以通過適當渠道，對LV等法國奢侈品廠商開展工作，曉以利害，爭取其站在對華友好這邊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二、未來兩年國際局勢的變數和有利條件&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）&lt;span&gt; &lt;/span&gt;北約秘書長換屆和填補歐盟領導職務空缺&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年10月，北約秘書長斯托爾滕貝格即將退休。目前呼聲最高的候選人是馮德萊恩。馮德萊恩作為歐盟委員會主席，一直以來犧牲歐盟利益、緊緊追隨美國，而且與歐盟文化保守勢力如波蘭、匈牙利等國有強烈衝突。她本人對於目前的職務也意興闌珊，轉而爭取北約秘書長的職務。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;     如果馮德萊恩成功轉任，新任歐盟委員會主席將主要由德法推薦，預計德國不一定想要推舉綠黨人士任職，法國也不會再支持盲從於美國政策的人選。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（二）&lt;span&gt; &lt;/span&gt;俄烏衝突即將迎來決戰時刻&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前烏克蘭戰局看似焦灼。烏克蘭在過去半年一直聲稱要打春季攻勢，並為此準備了比去年秋季攻勢多50%的兵力，達到6、7萬人。但俄羅斯去年動員的30萬兵力基本沒有投入戰鬥，在等烏克蘭把新徵兵員投入戰場，再後發制人。一旦烏克蘭因歐美宣傳需要而被迫强行發起進攻，預計俄軍兩三個月內就能消滅烏克蘭最後的有生力量儲備，轉入全面反攻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，歐盟對俄羅斯實施的經濟制裁已經進入第11輪，很難再加碼，對俄羅斯的影響也越來越小。到今年夏天，當烏軍在戰場上難以為繼，歐美也無法再填烏克蘭當局這個財務和軍工上的無底洞，其政治態勢也會發生變動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（三）&lt;span&gt; &lt;/span&gt;金磚國家組織擴容&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年8月將在南非召開2023金磚國家領導人峰會。建議藉此機會推出金磚國家貨幣，並吸納沙特等國加入金磚國家組織。這將是第三世界國家團結的一個重要標誌，能夠進一步敲醒歐洲精美派的西方迷夢，中國與歐洲博弈的籌碼也會更多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（四）美國大選&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多數G7成員國的下一場大選都在2025年；法國最晚，是2027年；美國最早，是2024年。美國大選通常是選舉年的年初開始，也就是距現在不到一年就會啟動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這次美國大選存在三個重大變數。一是民主黨本來打算讓拜登本屆總統任期屆滿後退休，推出醜聞較少的“明日之星”布蒂吉格(Pete Buttigieg)競選下屆總統。但近半年來，拜登拒絕了上述安排，近日已公開宣布競選連任。二是特朗普遭遇刑事起訴後，共和黨建制派原本安排佛羅里達州州長德桑蒂斯競選總統。德桑蒂斯雖然盡量討好民粹派選民，但他是常春藤大學畢業，屬於精英階層，演講缺乏魅力，難以討好民粹派的藍領階層。民粹派選民把他與特朗普作比較，對其更為厭惡。因此過去兩個月，德桑蒂斯雖然沒有犯什麼錯誤，但民調支持率卻下降了。相反，特朗普在明顯遭受政治迫害的情況下獲得更多同情和支持，民調上升。目前看，如果沒有大的意外，特朗普將獲得共和黨的總統候選人提名。三是小羅伯特.肯尼迪（Robert Kennedy Junior）近期宣布以民主黨身份參選總統。小肯尼迪是肯尼迪總統的侄子，父親、伯伯均被建制派買兇暗殺，多年來持左派民粹主義立場；同時也沒有出任過公職，相當於政治素人，暫時沒有醜聞，形象良好。如果俄羅斯今年在俄烏衝突中取得壓倒性勝利，拜登政府的立場將極為尷尬，美國反戰情緒可能高漲；加之底層民眾對通貨膨脹的不滿情緒加大，小肯尼迪在黨内初選中爆冷門勝出的可能性並非為零。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在目前的外交戰略表態上，小肯尼迪更傾向於戰略收縮、關注內政，如果他能當選美國下屆總統，對中國和全世界都是利好。如果特朗普再次當選，應該會吸取第一任期被建制派安插的官僚左右決策的教訓，可能完全放棄對外軍事干預，專注於對華貿易衝突。相對於拜登政府對中國貿易、科技、軍事等多管齊下的遏制戰略，特朗普再次當選對中國而言也不是壞事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（五）台灣“總統”大選&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中國最難應對的是2024年初的台灣“總統”選舉。如果賴清德當選，可能加快法理台獨。為了避免最壞情況發生，中國必須保持足夠的對台對美軍事威懾和外交牽制能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;綜上，當前美國的精英階層已經完全脫離美國民眾，包括主流精英中流行的政治正確理念也為廣大藍領階層厭惡，民眾日益對當前的政治體制感到失望。隨著大選到來、黨爭加劇，美國政局和社會的混亂將會在未來一年更為突顯。這一期間也是中國外交的關鍵時期。如果能夠穩住法國，確保中歐關係未來兩年不再繼續惡化，美國無法將歐盟拖上反華戰車、在台海翻牌，我們就能避免腹背受敵，爭取有利局面。從長期來看，美國的政治經濟困局難解，英國、日本和歐盟的經濟問題更為嚴重，中國祇要搞好自身的經濟，避免短期內被西方脫鉤逆流沖亂陣腳，就能立於不敗之地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註一，2023/06/28】博客自五年多前的貿易戰初起，曾多次反復建議立法制定反制裁機制，現在終於實現（參見&lt;a href="https://www.guancha.cn/internation/2023_06_29_698712.shtml" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《王毅：贯彻对外关系法，为新时代中国特色大国外交提供坚强法治保障》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;），值得大家慶幸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【後註二，2023/07/26】經過半年來多管道的努力宣導，將蔚來或小鵬賣給德法汽車公司以破解歐盟對中國電動車設障的建議，終於促成初步的實際結果：VW今日宣佈將收購5%的小鵬股權（參見&lt;a href="https://www.yahoo.com/lifestyle/volkswagen-takes-stake-xpeng-part-155516355.html" target="_blank"&gt;&lt;span&gt;《Volkswagen takes 5% stake in Xpeng as part of Chinese EV deal》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）；這應該是讓雙方都先試水，方便日後進一步提升關係。當前小鵬的實控人可能還心有未甘，但到了資金接近斷絕時，自然別無選擇，届時VW可以在小鵬以及SAIC（本周Audi宣佈和SAIC進行電動車技術合作）中二選一（然而不能排除未來幾年VW繼續擴充選項）；其中前者可以100%收購，會被優先考慮。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/179164306.html</guid><pubDate>Sat, 06 May 2023 19:26:00 GMT</pubDate></item><item><title>【宣佈】哀悼朱雲漢院士</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178299171.html</link><description>
&lt;p&gt;2023-02-07 07:52:00&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;原文网址：&lt;a href="https://blog.udn.com/MengyuanWang/178299171" target="_blank"&gt;https://blog.udn.com/MengyuanWang/178299171&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
&lt;div&gt;&lt;div id="article_show_content"&gt;
台灣僅有的國際級社科學者。
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;3 条留言&lt;/h2&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="0498fc7fd7a661b4832564fb54607163"&gt;愚公&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;2023-02-07 14:57&lt;/div&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;昨天在观网看到朱院士去世的消息，心情十分悲痛。67岁，正常情况再活十几二十年没啥问题，看见两岸统一、看见中华民族的复兴、看见新国际秩序的建立都没啥问题。我对朱院士的评价和王博一样，他是台湾仅有的一位世界级的社科学者，这样的学者中国大陆也没几个（至少台面上露面的没几个）。他不是苏起、张亚中、郭正亮这些后知后觉者，他的很多观点都具有超强的预见性，而且还兼顾台湾人利益、中国人利益和世界全人类利益，其他几位要么只局限在岛内一亩三分地、要么既天真又迂腐、要么就是个投机分子。最后祝王博身体健康，见证接下来几十年的世界巨变。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;哲人早逝，是全世界華人的損失。幾年前我曾計劃返臺教書，當時心裏想著會有機會和朱院士結交談天，唉。
&lt;br/&gt;&lt;div&gt;2023-02-08 00:44 回复&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="8e728d0ffb5d58a15dfbde35d4c6006c"&gt;iud004&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;2023-02-16 15:06&lt;/div&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt;

&lt;div&gt;&lt;label&gt;&lt;/label&gt;
&lt;div&gt;&lt;strike&gt;c高雄臉部保養推薦, 物料架, 高雄洗地毯, 台北超耐磨地板, &lt;/strike&gt;&lt;/div&gt;


&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="a7ad93e1d66c1e546ebd569ebb103368"&gt;xzxzcxzc&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;2023-02-17 11:05&lt;/div&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt;

&lt;div&gt;&lt;label&gt;&lt;/label&gt;
&lt;div&gt;&lt;strike&gt;您好 新年快樂!近視雷射副作用, 庭園造景設計, 高雄洗冷氣費用, 高雄iphone現場維修, &lt;/strike&gt;&lt;/div&gt;



</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178299171.html</guid><pubDate>Mon, 06 Feb 2023 23:52:00 GMT</pubDate></item><item><title>【宣佈】新年快樂</title><link>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109529.html</link><description>
&lt;p&gt;2023-01-19 06:37:00&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;原文网址：&lt;a href="https://blog.udn.com/MengyuanWang/178109529" target="_blank"&gt;https://blog.udn.com/MengyuanWang/178109529&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;
&lt;div&gt;&lt;div id="article_show_content"&gt;
祝大家新年快樂。&lt;br/&gt;
因電臺關閉，本月的《龍行天下》順延至二月初。
&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;h2&gt;1 条留言&lt;/h2&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span id="902bfca0bb5628610248b2eb0564cf07"&gt;愤怒的石头&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;2023-01-23 12:00&lt;/div&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;新年快乐王先生最近没见您上八方论坛了。一个月一次一小时龙行天下实在是不过瘾。 &lt;/div&gt;


</description><guid>https://taizihuang.github.io/wmyblog/html/178109529.html</guid><pubDate>Wed, 18 Jan 2023 22:37:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>